诊断弥漫性毒性甲状腺肿(GD),预测GD复发的重要指标是
ATSH受体抗体(TRAb)   B游离甲状腺素(FT4)   C促甲状腺素(TSH)   D131I摄取率   E游离三碘甲腺原氨酸(FT3)   
答案: A 
解析: 【答案解析】血清游离甲状腺素(FT4)、游离三碘甲腺原氨酸( FT3)：游离甲状腺激素是实现该激素生物效应的主要部分。它们与甲状腺激素的生物效应密切相关,所以是诊断临床甲亢的主要指标。

反映甲状腺功能变化最早期敏感指标是
ATSH受体抗体(TRAb)   B游离甲状腺素(FT4)   C促甲状腺素(TSH)   D131I摄取率   
答案: C 
解析: 【答案解析】促甲状腺激素( TSH)：血清TSH浓度的变化是反映甲状腺功能最敏感的指标。TSH受体抗体(TRAb)是鉴别甲亢病因、诊断GD的重要指标之一。131 I摄取率：诊断甲亢的传统方法,目前已经被sTSH测定技术所代替。甲状腺功能亢进类型的甲状腺毒症131I摄取率增高;非甲状腺功能亢进类型的甲状腺毒症131I摄取率减低，例如亚急性甲状腺炎。

代谢性酸中毒的常见病因是
A挤压综合征   B长期饥饿状态   C反复呕吐   D盐皮质激素过多   E长期胃肠减压   
答案: A 
解析: 挤压综合征表现：酸中毒及氮质血症肌肉缺血坏死以后，大量磷酸根，硫酸根等酸性物质释出，使体液pH值降低，致代谢性酸中毒。九版教材描述中引起代谢性酸中毒的为严重饥饿，选项为长期饥饿，综合考虑，此题选A。（参考九版外科学p17）懒人出品，必属精品。

高钾血症的常见原因是
A挤压综合征   B长期饥饿状态   C反复呕吐   D盐皮质激素过多   E长期胃肠减压   
答案: A 
解析: 【答案解析】高钾血症的常见原因是肾脏排钾功能减退，及细胞内的钾离子游出到细胞外如挤压综合征（A对）。（速记：细胞内高钾，细胞外高钠）。

神经垂体储存的激素
A皮质醇   B血管加压素   C泌乳素   D促甲状腺激素释放激素   E肾上腺素   
答案: B 
解析: 答案解析】腺垂体是体内很重要的内分泌腺，能合成和分泌7种激素，包括生长激素、促激素包括促甲状腺素（TSH）、促肾上腺皮质激素（ACTH）和促性腺激素（GTH）神经垂体不合成激素。贮存的激素是抗利尿激素和催产素，在机体需要时释放入血发挥生理效应，抗利尿激素即血管加压素。GTH只有两种，即促卵泡激素（FSH）和黄体生成素（LH）。还有两种为催乳素（PRL） 和促黑激素（MSH）。

腺垂体分泌的激素
A皮质醇   B血管加压素   C泌乳素   D促甲状腺激素释放激素   E肾上腺素   
答案: C 
解析: 【答案解析】腺垂体是体内最重要的内分泌腺，它分泌的多种激素可以刺激视丘下部激素的分泌 。已知腺垂体分泌的激素有七种：生长激素（HGH）、催乳素（PRL）、促黑素（MSH）、 促甲状腺激素(TSH)， 促肾上腺皮质激素(ACTH)， 促性腺激素（GTH（包括FSH和LH））。TSH作用在甲状腺，ACTH作用在肾上腺皮质，GTH作用在男、女性腺（睾丸和卵巢）。    

TgAB.TpoAb阳性率最高的疾病是 
AGraves病   B结节性甲状腺肿   C单纯性甲状腺肿   D慢性淋巴细胞性甲状腺炎   E亚急性甲状腺炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】用TGAb和TPOAb测定可间接了解甲状腺的自身免疫病变的性质和程度。在自身免疫性甲状腺炎（包括CLT和萎缩性甲状腺功能减退症）中，两种抗体的滴度很高，阳性率几乎达100%。亚临床型甲状腺功能减退症患者如存在滴度较高的TGAb和TPOAb,则预示病因为AITD，进展为临床型甲状腺功能减退症的可能性大。GD患者以TSAb的检出率高（96%〜 100%)为特征，但50%〜90%的本病患者亦伴有滴度不等的TGAb和TPOAb。同样，持续高滴度的TGAb和TPOAb常预示日后发生自发性甲状腺功能减退症的可能性较大

促进皮质醇分泌的激素是
ATSH   BACTH   CLH   DGH   EFSH   
答案: B 
解析: 【答案解析】人体大脑中的下丘脑分泌促肾上腺皮质激素分泌激素（CRH），促肾上腺分泌激素激活垂体产生促肾上腺激素（ACTH），促肾上腺激素促进肾上腺皮质的组织增生、促进皮质激素（包括皮质醇、皮质酮等）的生成和分泌。

促进甲状腺激素分泌的激素是
ATSH   BACTH   CLH   DGH   EFSH   
答案: A 
解析: 【答案解析】促甲状腺素释放激素是一种肽类激素。由下丘脑室旁核内的一些神经细胞合成、分泌。经垂体门脉系统输送至腺垂体。由焦谷氨酸、组氨酸和脯氨酰胺组成。其生理功能：促使腺垂体分泌促甲状腺激素（TSH），并通过TSH影响甲状腺的分泌

高钾血症的常见病因是
A急性肠梗阻   B感染性休克   C肺炎高热   D慢性十二指肠瘘   E挤压综合征   
答案: E 
解析: 【答案解析】正常从饮食中摄入钾量远低于肾脏排钾量，故引起高血钾的原因大多与肾功能减退，不能有效地排出钾而致体内钾增多有关。可分为三类：a.肾排钾困难，如急性肾功能衰竭的少尿阶段、盐皮质激素不足等；b.进入体内（血液内）的钾过多，如静脉输入过多，过快，输注大剂量青霉素钾盐或大剂量库存血，服用含钾药物等；c.细胞内钾移入细胞外液，如缺氧、酸中毒、持续性抽搐、大量溶血、大量内出血、大血肿、挤压综合征等均可使细胞内钾释出。

代谢性酸中毒最易发生于
A急性肠梗阻   B感染性休克   C肺炎高热   D慢性十二指肠瘘   E挤压综合征   
答案: B 
解析: 【答案解析】感染性休克导致有效循环量急剧减少，微循环的血流减少，微循环血管痉挛收缩，组织器管缺血缺氧，无氧代谢增加，血压下降，从而出现代谢紊乱、功能障碍，甚至多器官功能衰竭

低渗性脱水的常见病因是
A急性肠梗阻   B感染性休克   C肺炎高热   D慢性十二指肠瘘   E挤压综合征   
答案: D 
解析: 【答案解析】导致低渗性缺水的原因甚多，外科手术病员常见原因是细胞外液丢失后，只补充了水或盐补充不足，以致相对地体内缺钠甚于缺水。常见原因：a.胃肠道消化液持续性丧失，如腹泻、呕吐、消化道瘘、肠梗阻等，钠随消化液大量丧失；b.大创面渗液，如烧伤、手术后广泛渗液丧失；c.肾脏排出水和钠过多，长期使用利尿剂，抑制肾小管再吸收钠

可引起低钠、低氯、水中毒
A胰岛素   B格列吡嗪   C氯磺丙脲   D丁福明   
答案: C 
解析: 【答案解析】氯磺丙脲可刺激下丘脑-垂体，不适当地分泌抗利尿激素，故可引起水潴留、低钠、低氯

可引起乳酸性酸中毒
A胰岛素   B格列吡嗪   C格列喹酮   D氯磺丙脲   E丁福明   
答案: E 
解析: 【答案解析】双胍类：不良反应：消化道反应，皮肤过敏反应，乳酸性酸中毒。

使用后可引起浮肿 
A胰岛素   B格列吡嗪   C格列喹酮   D氯磺丙脲   E丁福明   
答案: A 
解析: 【答案解析】胰岛素不良反应：低血糖，轻度水肿，视力模糊。

血糖中度以上升高，尿糖阴性，尿蛋白（±），空腹血浆胰岛素水平正常或偏低 
A糖尿病合并肾小球硬化症   B肾性糖尿   C应激性糖尿   D糖尿病型   E甲状腺机能亢进   
答案: A 
解析: 【答案解析】糖尿病合并肾小球硬化症又叫糖尿病肾病，糖尿病早期肾体积增大，肾小球滤过率增加，呈高滤过状态，以后逐渐出现间隙蛋白尿或微量白蛋白尿，随着病程的延长出现持续蛋白尿、水肿、高血压、肾小球滤过率降低，进而肾功能不全、尿毒症，是糖尿病主要的死亡原因之一。其特征为血糖及滤液内糖浓度正常的情况下由于肾小管对葡萄糖重吸收障碍导致尿中排出过量葡萄糖，尿糖定性是筛选糖尿病的一种简易方法，但在糖尿病肾病可出现假阴性或假阳性胰岛素水平正常或偏低。

血糖正常，尿糖（+），OGTT正常，空腹血浆胰岛素正常 
A糖尿病合并肾小球硬化症   B肾性糖尿   C应激性糖尿   D糖尿病型   E甲状腺机能亢进   
答案: B 
解析: 【答案解析】肾性糖尿病临床诊断(按照Marble标准)(1)血糖正常或偏低。糖耐量曲线正常(口服葡萄糖耐量试验正常或略有波动)。(2)尿糖阳性，一般每天尿糖量<30g，持续出现尿糖而不随饮食波动。(3)尿中可检出葡萄糖还原物质。(4)碳水化合物储积和利用正常。(5)有阳性家族史，无糖尿病和既往肾脏病史(6）空腹血浆胰岛素正常或偏低。

血糖升高，尿糖阳性，空腹血浆胰岛素水平明显降低
A糖尿病合并肾小球硬化症   B肾性糖尿   C应激性糖尿   D糖尿病型   E甲状腺机能亢进   
答案: D 
解析: 【答案解析】糖尿病时由于患者的胰岛细胞减少，导致胰岛素分泌减少，胰岛素减少后患者的血糖上升，当血糖超过肾糖阈的时候尿糖出现阳性

饭后早期胰岛紊分泌不足，饭后后期水平居高不下致低血糖
AAddison病   B糖原累积病   C肝硬化   D腹膜肿瘤   EⅡ型糖尿病初期    
答案: E 
解析: 【答案解析】Ⅱ型糖尿病患者存在胰岛β细胞胰岛素分泌反应异常，敏感性下降，所以，表现为空腹血糖正常或稍高，但饭后两小时血糖高峰超过正常

非抑制性胰岛素样活性过高致低血糖
AAddison病   B糖原累积病   C肝硬化   D腹膜肿瘤   EⅡ型糖尿病初期    
答案: D 
解析: 【答案解析】如巨大间质瘤、原发性肝癌、胃肠道肿瘤及淋巴肉瘤,除肿瘤利用葡萄糖外,还可能分泌类胰岛素作用的非抑制性胰岛素样活性(NSILA)的多肽

拮抗胰岛素的激素不足致低血糖
AAddison病   B糖原累积病   C肝硬化   D腹膜肿瘤   EⅡ型糖尿病初期    
答案: A 
解析: 【答案解析】Addison病约半数患者可出现低血糖症状（拮抗胰岛素的激素不足致低血糖），多发生在空腹、早晨、食前或餐后1～2小时。其特点是:血糖值3.3mmol/L左右即可出现明显症状;有皮肤和黏膜色素沉着、乏力、体重减轻和低血压;食欲不振、恶心、呕吐;血压低、性功能紊乱(男阳痿、女闭经等)。

单纯性甲状腺肿是由于
A自身免疫性疾病   B病毒感染   C细菌感染   D血钙降低   E碘缺乏   
答案: E 
解析: 【答案解析】单纯性甲状腺肿是甲状腺功能正常的甲状腺肿，是以缺碘、致甲状腺肿物质或相关酶缺陷等原因所致的代偿性甲状腺肿大，不伴有明显的甲状腺功能亢进或减退，故又称非毒性甲状腺肿，其特点是散发于非地方性甲状腺肿流行区，且不伴有肿瘤和炎症，病程初期甲状腺多为弥漫性肿大，以后可发展为多结节性肿大。

原发性甲状腺功能亢进是
A自身免疫性疾病   B病毒感染   C细菌感染   D血钙降低   E碘缺乏   
答案: A 
解析: 甲亢病因包括弥漫性毒性甲状腺肿（也称Graves病），炎性甲亢（亚急性甲状腺炎、无痛性甲状腺炎、产后甲状腺炎和桥本甲亢）、药物致甲亢（左甲状腺素钠和碘致甲亢）、hCG相关性甲亢（妊娠呕吐性暂时性甲亢）、和垂体TSH瘤甲亢。临床上80%以上甲亢是Graves病引起的，Graves病是甲状腺自身免疫病，患者的淋巴细胞产生了刺激甲状腺的免疫球蛋白-TSI，临床上我们测定的TSI为促甲状腺素受体抗体：TRAb。Graves病的病因目前并不清楚，可能和发热、睡眠不足、精神压力大等因素有关，但临床上绝大多数患者并不能找到发病的病因。Graves病常常合并其他自身免疫病，如白癜风、脱发、1型糖尿病等。

甲状腺髓样癌可能出现
A自身免疫性疾病   B病毒感染   C细菌感染   D血钙降低   E碘缺乏    
答案: D 
解析: 【答案解析】甲状腺髓样癌来源于滤泡旁降钙素分泌细胞，具有内分泌功能，可以分泌降钙素，进而引起血钙降低

亚急性甲状腺炎可能是由于
A自身免疫性疾病   B病毒感染   C细菌感染   D血钙降低   E碘缺乏   
答案: B 
解析: 【答案解析】亚急性甲状腺炎又称为病毒性甲状腺炎，病因尚未完全阐明，一般认为和病毒感染有关。发病前患者常有上呼吸道感染，常随季节变动、且具有一定的流行性。患者血中有病毒抗体存在（抗体的效价高度和病期相一致），最常见的是柯萨奇病毒抗体，其次是腺病毒抗体、流感病毒抗体等

与亚急性甲状腺炎有关的症状为
A肌无力   B干燥综合征   C黏液水肿面容   D皮肤紫癜   E发热伴甲状腺肿痛   
答案: E 
解析: 【答案解析】亚急性甲状腺炎的症状表现有：（1）近期病毒感染后出现甲状腺疼痛、肿大，可伴有甲亢或上感症状，（2）甲状腺弥漫或不对称性轻至中度肿大，触痛。

与桥本病有关的症状为
A肌无力   B干燥综合征   C黏液水肿面容   D皮肤紫癜   E发热伴甲状腺肿痛   
答案: C 
解析: 【答案解析】慢性淋巴细胞性甲状腺炎分为两型，其中甲状腺肿大的为桥本甲状腺炎。桥本甲状腺炎90%发生于女性，不少患者症状缺如，有甲亢表现者不足5%。病变呈慢性进行性，最终随甲状腺破坏而出现甲减。故临床表现可见甲减的粘液性水肿表现。

与Graves病有关的症状为 
A肌无力   B干燥综合征   C黏液水肿面容   D皮肤紫癜   E发热伴甲状腺肿痛   
答案: A 
解析: 【答案解析】Graves病部分患者有甲亢性肌病，肌无力及肌萎缩还可以出现甲状腺功能亢进性周期性瘫痪：常以双侧对称性肌无力起病活动后父母加重伴肌痛或肌肉僵硬感双下肢最易受累。

肾性尿崩症
A注射加压素后，尿量不减少，尿比重不增加   B注射加压素后，尿量减少，尿比重增加   C禁水后尿量减少，尿比重增加   D多饮，多尿，血糖升高   E多饮，多尿，低钾软瘫，血氯高，血PH低，尿pH7～   
答案: A 
解析: 【答案解析】多尿多饮 为本病突出的临床表现。先天性NDI可在出生时即有多尿多饮症状，在出生前即表现为羊水过多

糖尿病
A注射加压素后，尿量不减少，尿比重不增加   B注射加压素后，尿量减少，尿比重增加   C禁水后尿量减少，尿比重增加   D多饮，多尿，血糖升高   E多饮，多尿，低钾软瘫，血氯高，血PH低，尿pH7～8   
答案: D 
解析: 【答案解析】严重高血糖时出现典型的“三多一少”症状，多见于1型糖尿病。发生酮症或酮症酸中毒时“三多一少”症状更为明显

垂体性尿崩症
A注射加压素后，尿量不减少，尿比重不增加   B注射加压素后，尿量减少，尿比重增加   C禁水后尿量减少，尿比重增加   D多饮，多尿，血糖升高   E多饮，多尿，低钾软瘫，血氯高，血PH低，尿pH7～8   
答案: B 
解析: 【答案解析】尿崩症（diabetesinsipidus）是由于抗利尿激素（ADH）分泌不足（中枢性或垂体性尿崩症），或肾脏对ADH反应缺陷（又称肾性尿崩症）而引起的症候群，其特点是多尿、烦渴、低比重尿和低渗尿。

肾小管酸中毒 
A注射加压素后，尿量不减少，尿比重不增加   B注射加压素后，尿量减少，尿比重增加   C禁水后尿量减少，尿比重增加   D多饮，多尿，血糖升高   E多饮，多尿，低钾软瘫，血氯高，血PH低，尿pH7～8   
答案: B 
解析: 【答案解析】肾小管酸中毒注射加压素后，尿量减少，尿比重增加 

安体舒通治疗原发性醛固酮增多症
A阻碍分泌过多的激素合成   B对抗激素对组织器宫的作用   C利用激素之间生理效应的拮抗作用   D利用靶腺激索对促激素的负反馈作用   E利用激素之间的允许作用   
答案: B 
解析: 【答案解析】安体舒通结构与醛固酮相似，为醛固酮的竞争性抑制剂。作用于远曲小管和集合管，阻断Na+-K+和Na+-H+交换，结果Na+、Cl-和水排泄增多，K+、Mg2+和H+排泄减少,对Ca2+和P3-的作用不定。因此可以治疗原发性醛固酮增多症。

糖皮质激素治疗先天性肾上腺皮质增生
A阻碍分泌过多的激素合成   B对抗激素对组织器宫的作用   C利用激素之间生理效应的拮抗作用   D利用靶腺激索对促激素的负反馈作用   E利用激素之间的允许作用   
答案: D 
解析: 【答案解析】糖皮质激素治疗一方面可补偿肾上腺分泌皮质醇的不足，一方面可抑制过多的ACTH释放，从而减轻雄激素的过度产生，故可改善男性化、性早熟等症状，保证患儿正常的生长发育过程。一般氢化可的松口服量为每日10—20mg/m2，2/3量睡前服，1/3量早晨服

他巴唑治疗甲状腺机能亢进
A阻碍分泌过多的激素合成   B对抗激素对组织器宫的作用   C利用激素之间生理效应的拮抗作用   D利用靶腺激索对促激素的负反馈作用   E利用激素之间的允许作用   
答案: A 
解析: 【答案解析】甲巯咪唑（他巴唑）为抗甲状腺药物。其作用机制是抑制甲状腺内过氧化物酶，从而阻碍吸聚到甲状腺内碘化物的氧化及酪氨酸的偶联，阻碍甲状腺素（T4）和三碘甲状腺原氨酸（T3）的合成。动物实验观察到可抑制B淋巴细胞合成抗体，降低血循环中甲状腺刺激性抗体的水平，使抑制性T细胞功能恢复正常

泌乳素瘤应首选的治疗方法（助理医师不要求）
A经蝶手术   B开颅手术   C长效奥曲肽   D放疗   E溴隐亭   
答案: E 
解析: 【答案解析】泌乳素瘤的最常见表现是闭经+泌乳，此题考查考生对垂体瘤治疗的认识，溴隐亭治疗对垂体泌乳素瘤有效，是其首选的治疗措施，如果效果不理想，可以采取其他的治疗手段。

巨大生长激素瘤首选的治疗方法是（助理医师不要求）
A经蝶手术   B开颅手术   C长效奥曲肽   D放疗   E溴隐亭   
答案: A 
解析: 【答案解析】巨大生长激素瘤治疗首选手术治疗（经鼻-蝶窦途径）；对于已无法行根治性切除的巨大肿瘤或肝脏转移性肿瘤，采用姑息性的减容术，也常能达到减轻症状，延长生命的目的。

