男，62岁。Ⅱ型糖尿病病史10年，口服二甲双胍0.5tid，格列美脲4mgQd，空腹血糖7 ～9mmol/L，餐后血糖未检测。2周前感冒后自行停药，逐渐出现疲乏无力、口渴、多饮。近3天出现明显乏力、烦躁不安、胡言乱语等症状。1天来食欲不振、恶心，无呕吐，未进食。查体：BP140/90mmHg，体型偏胖，谵妄状态，心率100次/分，双肺呼吸音粗糙。尿糖（++++），酮体（+），血钠150mmol/L。该患者处理的重点是
A补充碳酸氢钠   B恢复原降糖治疗   C补充电解质   D静脉输注生理盐水   E静脉输注葡萄糖   
答案: D 
解析: 【答案解析】治疗是先补液，然后给小剂量胰岛素。在治疗初期，建议使用生理盐水，尽管它是等渗液体，但是相对于患者的血液来说则为低渗。

男，62岁。Ⅱ型糖尿病病史10年，口服二甲双胍0.5tid，格列美脲4mgQd，空腹血糖7 ～9mmol/L，餐后血糖未检测。2周前感冒后自行停药，逐渐出现疲乏无力、口渴、多饮。近3天出现明显乏力、烦躁不安、胡言乱语等症状。1天来食欲不振、恶心，无呕吐，未进食。查体：BP140/90mmHg，体型偏胖，谵妄状态，心率100次/分，双肺呼吸音粗糙。尿糖（++++），酮体（+），血钠150mmol/L。该患者的状态首先应考虑为
A糖尿病酮症酸中毒昏迷   B低血糖昏迷   C糖尿病非酮症高渗综合征   D重症肺炎   E脑卒中   
答案: C 
解析: 【答案解析】糖尿病非酮症高渗综合征（DNHS）基本病因是胰岛素绝对或相对不足，在各种诱因作用下，血糖显著升高，引起渗透性利尿，使水和电解质大量丢失。由于患者多有不同程度的肾功能损害和没能及时补充水分，使高血糖、脱水及高血浆渗透压逐渐加重，最后导致发病。患者有严重的高血糖、脱水、高血钠、血浆渗透压升高，但无明显的酮症酸中毒，患者常有意识障碍或昏迷。

女，28岁。脸部变圆伴血压升高6个月，闭经2个月，无高血压家族史。查体：BP160/100mmHg，向心性肥胖，满月脸，水牛背，腹部见宽大紫纹，双下肢水肿。实验室检查：血钠149mmol/L，血钾3.2mmol/L。（助理医师不要求）为明确诊断，该患者首先要做的检查是
A肾素、醛固酮   B泌乳素   C尿绒毛膜促性腺激素   D促肾上腺皮质激素、皮质醇   E肾上腺素   
答案: D 
解析: 【答案解析】定性诊断检查：（1）血浆皮质醇水平测定；（2）24h尿游离皮质醇测定(UFC)；（3）小剂量地塞米松抑制试验；（4）胰岛素低血糖兴奋试验。

女，28岁。脸部变圆伴血压升高6个月，闭经2个月，无高血压家族史。查体：BP160/100mmHg，向心性肥胖，满月脸，水牛背，腹部见宽大紫纹，双下肢水肿。实验室检查：血钠149mmol/L，血钾3.2mmol/L。（助理医师不要求）该患者最可能的诊断是
A单纯性肥胖   B原发性醛固酮增多症   C库欣综合征   D妊娠   E嗜铬细胞瘤   
答案: C 
解析: 【答案解析】库欣综合征又称皮质醇增多症。是由多种病因引起的以高皮质醇血症为特征的临床综合征，此外，长期应用外源性糖皮质激素或饮用酒精饮料等也可以引起类似库欣综合征的临床表现，此种类型称为类库欣综合征或药物性库欣综合征。主要表现为满月脸、多血质外貌、向心性肥胖、痤疮、紫纹、高血压、继发性糖尿病和骨质疏松等。

女，42岁。乏力、面色苍白20年。感冒后出现恶心、呕吐1周，意识模糊1天。查体：BP90/60mmHg，血钠125mmol/L，血钾4.0mmol/L，眉毛外1/3、阴毛、腋毛脱落。有助于明确诊断的实验室检查不包括
AGH、PRL   BFSH和LH   CADH   DACTH和皮质醇   ET3、T4和TSH   
答案: C 
解析: 【答案解析】血浆抗利尿激素是在人体缺水使下丘脑视上核和室旁核分泌并在垂体释放的一种激素，它可以加强肾小管对水的重吸收能力，防止水分大量外流，起抗利尿作用，能维持血浆正常胶体渗透压，因此对肾脏浓缩功能有很大的影响。和垂体没关系。

女，42岁。乏力、面色苍白20年。感冒后出现恶心、呕吐1周，意识模糊1天。查体：BP90/60mmHg，血钠125mmol/L，血钾4.0mmol/L，眉毛外1/3、阴毛、腋毛脱落。需要重点追问的病史是
A家族史   B毒物接触史   C分娩哺乳史   D药物治疗史   E不洁饮食史   
答案: C 
解析: 【答案解析】分娩中大出血导致垂体坏死，为垂体功能减退的Sheehan综合征。

男性，50岁，体重50kg，上腹隐痛不适，并不思进食已3个月，胃镜检查证实为胃体癌，化验：血红蛋白80g／L，血浆清蛋白30g／L，血清钠l30mmol／L，钾4．5mmol／L，动脉血pH值为7．35按血清钠浓度和公式计算需补充的钠盐量为
A12×50×0．4 mmol／L    B12×50×0．5mmol／L    C12×50×0．6mmol／L    D12×50×0．7mmol／L    E12×50×0．8 mmol／L    
答案: C 
解析:  【答案解析】需补充的钠量（mmol）=［血钠的正常值（mmol／L）-血钠测得值（mmol／L）］×体重（kg）×0.6（女性为0.5）结合题干描述：（142-130）×50×0.6=12×50×0.6

男性，50岁，体重50kg，上腹隐痛不适，并不思进食已3个月，胃镜检查证实为胃体癌，化验：血红蛋白80g／L，血浆清蛋白30g／L，血清钠l30mmol／L，钾4．5mmol／L，动脉血pH值为7．35患者在水、电解质和酸碱平衡方面的主要病理、生理变化为 
A血浆容量减少超过组织间液的减少    B组织间液减少超过血浆容量的减少    C细胞内液减少    D细胞内、外液等量减少    E细胞内液移向细胞外间隙    
答案: B 
解析: 【答案解析】低渗性缺水又称慢性缺水或继发性缺水。此时水和钠同时缺失，但失钠多于缺水，故血清钠低于正常范围，细胞外液呈低渗状态。机体的代偿机制表现为抗利尿激素的分泌减少，使水在肾小管内的再吸收减少，尿量排出增多，从而提高细胞外液的渗透压。但这样会使细胞外液总量更为减少，于是细胞间液进入血液循环，以部分地补偿血容量。机体为避免循环血量的再减少，将不再顾及渗透压的维持，启动肾素-醛固酮系统，使肾减少排钠，增加Cl-和水的再吸收。若缺水使血容量下降，则会刺激垂体后叶分泌抗利尿激素，使水再吸收增加，出现少尿。如血容量继续减少，上述代偿功能无法维持血容量时，将出现休克。

男性，50岁，体重50kg，上腹隐痛不适，并不思进食已3个月，胃镜检查证实为胃体癌，化验：血红蛋白80g／L，血浆清蛋白30g／L，血清钠l30mmol／L，钾4．5mmol／L，动脉血pH值为7．35该病人可能存在 
A高渗性脱水    B等渗性脱水    C低渗性脱水    D高钾血症    E稀释性低血钠症    
答案: C 
解析: 【答案解析】人体钾正常的范围值是钾的正常值是3.5–5.5mmol／L，患者目前血钾4.5mmol／L正常。成人血钠指标：是135～155mmol/L，患者目前血钠值为l30mmol／L，考虑低渗性脱水。

男，70岁，软弱无力，进食减少，口渴、多尿2周，近2天嗜睡，急诊检查：血压70／50mmHg，神志朦咙，皮肤干燥失水，呼吸34次／分．心率108次／分，尿糖（++++），尿酮（土），既往无糖尿病史为明确诊断，除血糖测定外，首选的检查是 
A血电解质+BUN、SCr    B糖基化血红蛋白+BUN、SCr    C血气分析+BUN、SCr    D血酮体+血气分析    E血乳酸+血气分析    
答案: A 
解析:  【答案解析】高渗性非酮症糖尿病昏迷的诊断：根据病人的临床表现特点，和可能存在的诱发因素，结合血糖、血钠和血浆渗透压的测定，可及时做出正确诊断。故选A。

男，70岁，软弱无力，进食减少，口渴、多尿2周，近2天嗜睡，急诊检查：血压70／50mmHg，神志朦咙，皮肤干燥失水，呼吸34次／分．心率108次／分，尿糖（++++），尿酮（土），既往无糖尿病史最可能的诊断是 
A糖尿病肾病    B糖尿病性神经病变    C糖尿病酮症酸中毒    D糖尿病乳酸性酸中毒    E高渗性非酮症糖尿病昏迷    
答案: E 
解析: 【答案解析】高渗性非酮症糖尿病：患者多为老年，90%合并肾脏病变。起病情况较慢，常有糖尿病症状（多尿、多饮、乏力）逐渐加重的临床表现，反映血糖和血浆渗透压逐渐升高。脱水及周围循环衰竭，多有严重的脱水征，表现为皮肤黏膜干燥、眼球凹陷、脉搏细速，严重时呈现休克状态。神经精神症状患者常有不同程度的神经精神症状及体征，半数意识模糊，三分之一处于昏迷状态。意识状态与血浆渗透压升高的速度和程度相关，当有效血浆渗透压超过350mmol/L时，40%患者可出现神志模糊或昏迷。除昏迷外，还可出现各种神经系统体征，如癫痫、偏瘫、视觉障碍、病理征阳性或中枢性发热等。

女，48岁，近个月感口渴，饮水量增至每天2000ml。身高156cm，体重71kg，空腹血糖180mg／dl（10.0mmol／L），餐后血糖252mg／dl（14．0mmol／L）。系初次发现血糖高，过去无糖尿病史。 4年后该患者被发现有浸润型肺结核，降血糖治疗宜 
A原降血糖药增加剂量    B改用降血糖作用更强的口服降血糖药    C增加一种口服降血糖药    D双胍类、磺脲类、α葡萄糖苷酶抑制剂联合使用    E胰岛素治疗    
答案: E 
解析:  【答案解析】4年后发现患浸润型肺结核。宜用胰岛素治疗。糖尿病合并感染为应用胰岛素治疗的适应证。

女，48岁，近个月感口渴，饮水量增至每天2000ml。身高156cm，体重71kg，空腹血糖180mg／dl（10.0mmol／L），餐后血糖252mg／dl（14．0mmol／L）。系初次发现血糖高，过去无糖尿病史。 按以上建议治疗3个月后空腹血糖163mg／dl（8.6mmol／L），餐后血糖225mg／dl（12．5mmol／L），进一步治疗建议 
A氯磺丙脲    B格列齐特    C二甲双胍    D阿卡波糖    E正规胰岛素    
答案: C 
解析: 【答案解析】患者经饮食、运动治疗血糖控制不佳，应用降糖药物，患者体重指数29.2超重，首选双胍类降糖药。

女，48岁，近个月感口渴，饮水量增至每天2000ml。身高156cm，体重71kg，空腹血糖180mg／dl（10.0mmol／L），餐后血糖252mg／dl（14．0mmol／L）。系初次发现血糖高，过去无糖尿病史。 给患者的治疗建议是
A饮食及运动治疗    B双胍类降血糖药    C磺脲类降血糖药    D葡萄糖苷酶抑制剂    E胰岛素   
答案: A 
解析:  【答案解析】Ⅱ型糖尿病治疗首选饮食+运动疗法，治疗3个月血糖仍控制不佳，在饮食+运动疗法基础上加用药物治疗，药物治疗首选二甲双胍，糖尿病患者不管出现哪种并发症，均改为胰岛素治疗。

女性，45岁，肥胖多年，口渴5个月，尿糖（+），空腹血糖7．9mmol／L，饭后2小时血糖l2．1mmol／L下述哪一组生化指标，达到糖尿病临床“满意”控制空腹血糖 饭后2小时 HBA1C（mmol/L） 血糖（mmol/L） （%） 
A＜5.6 ＜7.2 ≤4    B＜6.1 ＜7.8 ≤6.5    C＜7.2 ＜8.3 ≤6    D＜7.8 ＜8.3 ≤8    E＜8.3 ＜10 ＜10    
答案: B 
解析: 关于血糖的准确数值，一般空腹全血血糖，也就是餐前血糖为3.9-6.1。餐后1小时血糖6.7-9.4。餐后2小时血糖≤7.8。餐后3小时就应该恢复正常了。

女性，45岁，肥胖多年，口渴5个月，尿糖（+），空腹血糖7．9mmol／L，饭后2小时血糖l2．1mmol／L本病人应首选下列哪种药物或治疗
A双胍类降糖药   B磺脲类降糖药    C胰岛素    D饮食治疗+双胍类降糖药    E运动疗法    
答案: D 
解析: 【答案解析】糖尿病运动适应症是：①Ⅱ型糖尿病血糖在16.7mmol／L以下者，尤其是肥胖者；②Ⅰ型糖尿病病情稳定者，宜在餐后进行，时间不宜过长，餐前胰岛素应在腹壁皮下注射，运动时不致于使胰岛素过快吸收。有下列情况时不宜进行较剧烈的体育锻炼：①Ⅰ型糖尿病情未稳定或伴有慢性并发症者；②合并严重糖尿病肾病者；③伴严重高血压或缺血性心脏病者；④伴有眼底病变者；⑤糖尿病足者；⑥脑动脉硬化、严重骨质疏松或机体平衡功能障碍者。对不能主动进行体育活动者，应由他人协助进行，或进行必要的被动运动。双胍类降糖药主要用于治疗Ⅱ型糖尿病。治疗Ⅱ型糖尿病可降低过高的血糖，降低体重，不增加血胰岛素水平，对血糖在正常范围者无降血糖作用。

女性，45岁，肥胖多年，口渴5个月，尿糖（+），空腹血糖7．9mmol／L，饭后2小时血糖l2．1mmol／L本病人可诊断为 
A糖尿病型    B肾胜糖尿    C食后糖尿    D糖尿病Ⅱ型    E类固醇性糖尿病    
答案: D 
解析: 【答案解析】发现尿糖（+），口服葡萄糖耐量试验结果：空腹血糖6.6mmol／L（＞6.1，但＜7.0，提示空腹血糖损害），2小时血糖10.6mmol／L(＞10.0，但＜11.1，提示糖耐量减退)。故诊断为糖尿病Ⅱ型。

女性，68岁，因呕吐，腹泻，意识障碍2天入院，既往有糖尿病史，查血糖44．2mmol／L，疑高渗性非酮症性糖尿病性昏迷。如病人血钠为162mmol／L，下述哪个治疗是适宜的 
A大量低渗盐水，快速静脉滴注    B大量等渗盐水静脉滴注    C等渗盐水+小剂量胰岛素静脉滴注    D低渗盐水+大剂量胰岛素静脉滴注    E低渗盐水+小剂量胰岛素静脉滴注   
答案: E 
解析: 【答案解析】此题应该选用等渗溶液，高渗性非酮症糖尿病昏迷补液，目前多主张治疗开始用等渗溶液，因大量输入等渗溶液不会引起溶血，有利于恢复血容量，纠正休克，改善肾血流量，恢复肾脏的调节功能。如无休克或者休克已经纠正，血钠高于155mmol/l，可考虑输入适量的低渗溶液。目前患者血钠增高，所以选用低渗溶液。胰岛素剂量过大会导致患者死亡的，胰岛素是降糖的，这时候出现严重低血糖很危险。

女性，68岁，因呕吐，腹泻，意识障碍2天入院，既往有糖尿病史，查血糖44．2mmol／L，疑高渗性非酮症性糖尿病性昏迷。拟用公式计算病人渗透压，应进一步检查 
A中心静脉压    B尿比重和尿渗透压    C血钾、钠及尿素氮    D阴离子间隙    E血钾、钠    
答案: C 
解析: 【答案解析】血浆总渗透压计算公式：2倍（血钾+血钠）+血糖+尿素氮。患者已经知道血糖，再知道血钾、钠及尿素氮，就可以知道渗透压，因此选C。

女性，35岁，因多食，肥胖，闭经，血糖高年就诊，体检：身高160cm，体重75kg，腹部，臀部脂肪堆积，紫纹（+），血压：170／100mmHg，血糖10.1mmol／L，初诊皮质醇增多症(助理医师不要求)病人于手术后年随诊，下述哪种情况不支持治疗有效 
A向心性肥胖减轻    B月经恢复    C空腹血糖6．8mm]／L    D血压，150／90mmHg   E血皮质醇早8点510mmol/L（正常165～441mmo]／L）下午4点480mmol/L    
答案: E 
解析: 【答案解析】诊断库欣综合征敏感性最强的检测指标为血皮质醇昼夜节律的消失和增高。治疗后血皮质醇仍高于正常说明治疗无效。

女性，35岁，因多食，肥胖，闭经，血糖高年就诊，体检：身高160cm，体重75kg，腹部，臀部脂肪堆积，紫纹（+），血压：170／100mmHg，血糖10.1mmol／L，初诊皮质醇增多症(助理医师不要求)如垂体CT证实鞍内有微腺瘤，应首选下述哪种治疗方案 
A经额垂体瘤切除术    B经蝶垂体瘤切除术    C垂体放射治疗    D双肾上腺次全切除术    E赛庚啶治疗    
答案: B 
解析: 【答案解析】对于垂体瘤除了垂体瘤中的催乳素瘤首先采用药物治疗外，其他均应早期手术治疗，对于鞍内肿瘤一般采取经蝶垂体瘤切除术，放射治疗用于手术切除不彻底或者复发或者转移癌的病例。

女性，35岁，因多食，肥胖，闭经，血糖高年就诊，体检：身高160cm，体重75kg，腹部，臀部脂肪堆积，紫纹（+），血压：170／100mmHg，血糖10.1mmol／L，初诊皮质醇增多症(助理医师不要求)如经上述检查确定了Cushing综合征后，为进一步确定是否为Cushing病，下述哪项检查没有意义 
ACRF兴奋试验    B小剂量地塞米检抑制试验    CACTH兴奋试验    D大剂量地塞米松抑制试验    E甲吡酮试验    
答案: B 
解析: 【答案解析】小剂量地塞米松是区别单纯肥胖和库欣综合症。小剂量地塞米松抑制试验：试验方法是口服地塞米松0.5毫克，1次／6小时，共2天。于服药前及服药第二天5留24小时尿查尿游离皮质醇，于服药前及服药第三日晨8时抽血测定促肾上腺皮质激素和皮质醇。结果分析：服药后尿游离皮质醇应抑制到＜69纳摩尔／24小时，血皮质醇应＜82.8纳摩尔／升。临床意义：如血皮质醇、尿游离皮质醇不被抑制，提示存在皮质醇增多症。

女性，35岁，因多食，肥胖，闭经，血糖高年就诊，体检：身高160cm，体重75kg，腹部，臀部脂肪堆积，紫纹（+），血压：170／100mmHg，血糖10.1mmol／L，初诊皮质醇增多症(助理医师不要求)下述哪项检查对确诊最有意义 
A血皮质醇节律测定    B24小时尿游离皮质醇测定    C24小时尿17-羟，17-酮测定    D血ACTH测定    EOGTT    
答案: A 
解析: 【答案解析】血尿皮质醇及其代谢产物测定：血浆皮质醇增高，失去昼夜节律，能确定诊断。尿中游离皮质醇水平是反映皮质醇分泌最直接和可靠的方法。

Addison病病人，女性32岁，以往常用强的松替代治疗，近2个月午后低热，消瘦，胸片正常，血沉50mm／h，结核抗体试验（+），OT试验强阳性，AS0 250U／L， RF（-）(助理医师不要求)在可能应用的下列哪种药物时，应增加激素替代量，以防止发生Addison危象 
A先锋Ⅳ号    B雷公藤    C芬必得    D利福平    E乙胺丁醇    
答案: D 
解析: 【答案解析】利福平会加速很多药物在肝脏的代谢，故需要增加药量。

Addison病病人，女性32岁，以往常用强的松替代治疗，近2个月午后低热，消瘦，胸片正常，血沉50mm／h，结核抗体试验（+），OT试验强阳性，AS0 250U／L， RF（-）(助理医师不要求)下列哪种治疗是合适的 
A加抗痨治疗    B加免疫抑制剂    C加芬必得    D普通抗生素    E以上都合适    
答案: A 
解析: 【答案解析】抗痨治疗就是指目前针对由结核分枝杆菌引发的肺部感染性肺结核。肺结核是严重威胁人类健康的疾病。结核分枝杆菌的传染源主要是排菌的肺结核患者，通过呼吸道传播。

Addison病病人，女性32岁，以往常用强的松替代治疗，近2个月午后低热，消瘦，胸片正常，血沉50mm／h，结核抗体试验（+），OT试验强阳性，AS0 250U／L， RF（-）(助理医师不要求)应考虑其他哪种情况
A结核病，非活动期    B合并风湿热    C活动性结核    D合并类风湿    E以上都不是    
答案: C 
解析: 【答案解析】OT试验强阳性反应:提示近期受到结核感染或体内可能有活动性病变RF(-)说明类风湿因子阴性，AS0 250U／L，说明抗链球菌溶血素O的实验值在正常范围内患者没有得类风湿疾病，而是结核。

男性，52岁，4年来因心律失常，长期用乙胺碘呋酮，近期出现消瘦、便频、手抖，临床诊断为碘甲亢下述哪项描述是错误的 
A停服含碘制剂后数月可自行恢复正常   B极少数病人于撤碘后，甲亢症状加重    C同位素适用于本型甲亢的治疗   D抗甲状腺药物治疗效果好    E妊娠期慎用    
答案: C 
解析: 【答案解析】碘甲亢时甲状腺组织中的碘已经几乎饱和，故此时再给碘，吸收效果不好，包括131I亦是如此。

男性，52岁，4年来因心律失常，长期用乙胺碘呋酮，近期出现消瘦、便频、手抖，临床诊断为碘甲亢下述哪项检查结果是错误的
A甲状腺吸131I率升高    BFT4明显升高，FT3正常或略升高    CsTSH降低    D甲状腺肿大不明显，质地硬    ETSAb阴性    
答案: A 
解析:  【答案解析】摄入过量的碘而引起的甲亢称为碘甲亢。碘可以抑制甲状腺激素的释放，故对甲亢有治疗作用，但补充过多的碘，则可引起T3、T4的合成与释放增多而导致甲亢。临床上除缺碘地区补碘不当可致甲亢外，使用乙胺碘呋酮、X线碘化物造影剂，也可导致碘甲亢的发生。

女性，28岁，已婚，因消瘦、乏力、多食、心悸3个月就诊。近2年应用口服避孕药。病人于抗甲亢药物减药期发生妊娠，希望保胎，哪种治疗措施是正确的 
A立即行甲状腺手术    B继续药物治疗，待妊娠中期行甲状腺手术    C同位素治疗    D继续药物治疗至分娩    E以上都不对    
答案: B 
解析: 【答案解析】甲状腺Ⅱ°肿大，双上极可闻及血管杂音，是甲状腺功能亢进的重要阳性体征。

女性，28岁，已婚，因消瘦、乏力、多食、心悸3个月就诊。近2年应用口服避孕药。当临床及实验室检查确诊为Graves病后，本例病人应选择哪项治疗 
A丙基硫氧嘧啶治疗    B他巴唑治疗    C丙基硫氧嘧啶治疗+心得安治疗    D过氯酸钾治疗    E碳酸钾治疗    
答案: C 
解析: 【答案解析】甲亢是甲状腺功能亢进的简称，是由多种原因引起的甲状腺激素分泌过多所至的一组常见内分泌疾病。主要临床表现为多食、消瘦、畏热、多汗、心悸、激动等高代谢症候群，神经和血管兴奋增强，以及不同程度的甲状腺肿大和眼突、手颤、胫部血管杂音等为特征，严重的可出现甲亢危相、昏迷甚至危及生命。治疗甲亢的抗甲状腺药：丙硫氧嘧啶、他巴唑等。

女性，28岁，已婚，因消瘦、乏力、多食、心悸3个月就诊。近2年应用口服避孕药。哪项检查对患者最有意义 
ATT3，TT4，TSH测定    BFT3，FT4，TSH测定    C甲状腺吸碘率测定    DTSH受体抗体测定    ETGAb，TPOAb测定    
答案: B 
解析:   【答案解析】临床上FT3、FT4、TSH测定对确诊甲亢最有意义。

女性，28岁，已婚，因消瘦、乏力、多食、心悸3个月就诊。近2年应用口服避孕药。下述哪项体征最有诊断意义
A心动过速    B双手震颤    C双眼裂增宽    D皮肤潮润    E甲状腺Ⅱ°肿大，双上极可闻及血管杂音    
答案: E 
解析: 【答案解析】年轻女性，有消瘦、乏力、心悸症状，首先考虑甲状腺病变，若可触及甲状腺Ⅱ°肿大，并可闻及血管杂音，更加支持该诊断。甲亢是甲状腺功能亢进的简称，是由多种原因引起的甲状腺激素分泌过多所至的一组常见内分泌疾病。主要临床表现为多食、消瘦、畏热、多汗、心悸、激动等高代谢症候群，神经和血管兴奋增强，以及不同程度的甲状腺肿大和眼突、手颤、胫部血管杂音等为特征，严重的可出现甲亢危相、昏迷甚至危及生命。治疗甲亢的抗甲状腺药：丙硫氧嘧啶、他巴唑等。

男性，24岁，心悸，多食，消瘦，易激动4个月，甲状腺Ⅰ°肿大，甲状腺吸碘率3小时60％，24小时72％，诊断为Graves病进一步治疗时，以下哪个方案是错误的 
A定期随访    B定期查FT3、FT4    C定期查WBC+DC.   D症状消失，甲状腺功能正常时可停药    E抗甲状腺药物治疗2周后，可考虑加甲状腺制剂    
答案: D 
解析:  【答案解析】进一步治疗时，症状消失，甲状腺功能正常时可停药是错误的。

男性，24岁，心悸，多食，消瘦，易激动4个月，甲状腺Ⅰ°肿大，甲状腺吸碘率3小时60％，24小时72％，诊断为Graves病首先的治疗为下列哪种 
A丙基硫氧嘧啶治疗    B过氯酸钾治疗    C复方碘溶液治疗    D手术治疗    E131I治疗    
答案: A 
解析: 【答案解析】题中患者诊断Graves病，首选口服药物治疗。丙基硫氧嘧啶为抗甲状腺药，用于甲状腺功能亢进，同甲巯咪唑。药物治疗、放射碘治疗及手术治疗三种，各有其优缺点。应根据病人的年龄、性别、病情轻重、病程长短、甲状腺病理、有无其他并发症或合并症，以及病人的意愿、医疗条件和医师的经验等多种因素慎重选用适当的治疗方案。

女性，46岁，消瘦，心悸6个月，甲状腺Ⅱ，肿大，无触痛，临床诊断为Graves病，给予丙基硫氧嘧啶（300mg／日）及心得安治疗2周，病人出现怕冷，易困倦，手足发胀，查FT3、FT4低于正常，TSH高此时应选择的治疗方案是 
A继续原有治疗    B继续原有治疗+甲状腺制剂    C减少丙基硫氧嘧啶和心得安剂量+甲状腺制剂    D停药观察    E改用同位素治疗或手术治疗    
答案: D 
解析: 【答案解析】该病人前无特殊治疗方法，原则上一般不宜手术治疗，临床确诊后，应视甲状腺大小及有无压迫症状而决定是否治疗。如甲状腺较小，又无明显压迫症状者，可暂不治疗而随访观察，甲状腺肿大明显并伴有压迫症状时，应进行治疗。

女性，46岁，消瘦，心悸6个月，甲状腺Ⅱ，肿大，无触痛，临床诊断为Graves病，给予丙基硫氧嘧啶（300mg／日）及心得安治疗2周，病人出现怕冷，易困倦，手足发胀，查FT3、FT4低于正常，TSH高应首先考虑下列哪项检查 
ATSAB测定    BTGAB.TPOAb测定    C复查FT3，FT4、TSH    D甲状腺超声检查    E甲状腺远红外线扫描    
答案: B 
解析: 【答案解析】给予丙基硫氧嘧啶（300mg／日）及心得安治疗2周，病人出现怕冷，易困倦，手足发胀，查FT3、FT4低于正常，TSH高，出现这种表现有两个原因：(1)可能是因为抗甲状腺药物过量引起的。(2)桥本甲状腺炎发展到后期的表现。故我们需进一步查TGAb、TPOAb测定，来鉴别引发上述症状的原因。

女性，46岁，消瘦，心悸6个月，甲状腺Ⅱ，肿大，无触痛，临床诊断为Graves病，给予丙基硫氧嘧啶（300mg／日）及心得安治疗2周，病人出现怕冷，易困倦，手足发胀，查FT3、FT4低于正常，TSH高此时应考虑的诊断是 
AGraves病，病人对抗甲状腺药物敏感    B碘甲亢，药物性甲低    C慢性甲状腺炎伴甲亢（桥本甲亢），药物性甲低    D亚急性甲状腺炎伴甲亢，药物性甲低    E结节性甲状腺肿伴甲亢，药物性甲低    
答案: C 
解析: 【答案解析】女性，46岁，消瘦，心悸6个月，甲状腺Ⅱ°肿大，无触痛，临床诊断为Graves病。给予丙基硫氧嘧啶(300mg／日)及心得安治疗2周，病人出现怕冷，易困倦，手足发胀，查FT3，FT4低于正常，TSH高。题中患者最初表现为甲亢，用药仅两周又表现为甲减，需要考虑为桥本甲状腺炎。桥本甲亢一个临床特点是早期表现为甲亢，后期表现为甲减

女性，45岁，诊断为巨大结节性甲状腺肿，在颈丛麻醉下行一侧甲状腺全切，另一侧甲状腺大部切除术，术后第2天突然发生窒息，面肌和手足持续性痉挛预防此种并发症的关键是 
A结扎、切断甲状腺上动脉应紧贴甲状腺上极    B结扎甲状腺下动脉要靠近颈总动脉   C保留腺体要适当    D术中常规作气管切开    E必须保存两叶腺体背面部分    
答案: E 
解析: 【答案解析】考虑患者诊断为甲状旁腺功能低下，是甲状腺手术常见的并发症。避免的主要办法是手术切除过程中注意保留腺叶背面的组织。故答案应选E。

女性，45岁，诊断为巨大结节性甲状腺肿，在颈丛麻醉下行一侧甲状腺全切，另一侧甲状腺大部切除术，术后第2天突然发生窒息，面肌和手足持续性痉挛进一步的检查是 
A抽血查血清钙、磷浓度    B抽血查T3、T4    C抽血查血糖    D抽血进行血气分析    E抽血查肝功能    
答案: A 
解析: 【答案解析】根据第1小题的预判，我们非常有必要检测一下患者的血钙、磷；血钙多降低血磷则上升，同时尿中的钙、磷排出减少。

女性，45岁，诊断为巨大结节性甲状腺肿，在颈丛麻醉下行一侧甲状腺全切，另一侧甲状腺大部切除术，术后第2天突然发生窒息，面肌和手足持续性痉挛此时首要的处理是 
A检查引流管通畅与否    B拆除颈部切口缝线，检查有否积血    C气管切开术   D立即静脉注射10％氯化钙20ml    E立即喉镜检查    
答案: D 
解析: 【答案解析】发生窒息，面肌和手足持续性痉挛的原因是缺钙，考虑由于手术时误伤甲状旁腺或其血液供给受累所致。缺钙严重者可发生喉、膈肌痉挛引起窒息。

男性，30岁，右侧甲状腺单发结节，质硬，生长迅速，近一周伴声音嘶哑，ECT示右甲状腺冷结节如病理报告为甲状腺乳头状癌，又无远处转移表现应采用何种术式 
A患侧全切加颈淋巴结清除    B患侧全切，峡部切除，对侧大部切除    C双侧甲状腺全部切除术   D患侧腺体大部切除，峡部切除    E患侧腺体大部切除加颈淋巴结清除    
答案: B 
解析: 【答案解析】甲状腺癌的手术治疗：手术是治疗甲状腺癌的重要手段之一。根据肿瘤的病理类型和侵犯范围不同，其方法也不同。甲状腺癌的手术治疗包括甲状腺本身的切除，以及颈淋巴结清扫。分化型甲状腺癌甲状腺的切除范围目前虽有分歧，但最小范围腺叶切除以达共识。近来国内不少学者也接受甲状腺全切或近全切的观点，诊断明确的甲状腺癌，有以下任何一条指征者建议行甲状腺全切或近全切：（1）颈部有放射史；（2）已有远处转移；（3）双侧癌结节；（4）甲状腺外侵犯；（5）肿块直径大于4cm；（6）不良病理类型：高细胞型、柱状细胞型、弥漫硬化型、岛状细胞或分化程度低的变型；（7）双侧颈部多发淋巴结转移。仅对满足一下所有条件者建议行腺叶切除：（1）无颈部放射史；（2）无远处转移；（3）无甲状腺外侵犯；（4）无其他不良病理类型；（5）肿块直径小于1cm。因良性病变行腺叶切除术后病理证实为分化型甲状腺癌者，若切缘阴性，对侧正常，肿块直径小于1cm，可观察；否则，须再行手术。手术是治疗髓样癌最有效手段，多主张甲状腺全切或近全切。颈部淋巴结清扫的范围目前仍有分歧。

男性，30岁，右侧甲状腺单发结节，质硬，生长迅速，近一周伴声音嘶哑，ECT示右甲状腺冷结节为明确诊断下列哪项检查最有意义 
A确切的体检    B颈部X线摄片    C穿刺细胞学检查    D甲状腺B超    E甲状腺CT    
答案: C 
解析: 【答案解析】在进行甲状腺结节手术时，应争取做冰冻切片检查，以便决定手术范围，可行结节剔除或甲状腺部分切除。如果是胶样结节或甲状腺腺瘤，为了防止手术后结节再度生长，手术后应行甲状腺激素抑制治疗。如为甲状腺癌，则应做甲状腺全切除，术后进行甲状腺激素替代治疗。

男性，30岁，右侧甲状腺单发结节，质硬，生长迅速，近一周伴声音嘶哑，ECT示右甲状腺冷结节为明确诊断下列哪项检查最有意义 
A确切的体检   B颈部X线摄片    C穿刺细胞学检查    D甲状腺B超    E甲状腺CT    
答案: C 
解析: 【答案解析】病理检查对确诊是最有意义的，可以明确结节的性质，所以，答案选C。“冷结节”：结节没有放射性显影。这种结节见于多种疾病，既可以是甲状腺癌，也可以是各种良性病变(如囊肿、出血及纤维坏死等)。但是，如果冷结节较大，与周围甲状腺组织分界不清楚，而且是单一性结节，要注意有甲状腺癌的可能性。

女性，35岁，颈部增粗，伴失眠，易激动，食欲亢进半年，查体：甲状腺弥漫性肿大，眼球突出，脉搏100次／分，血压130／80mmHg，CT示胸骨后甲状腺肿该患者首选的治疗方法是 
A131I治疗    B用心得安治疗    C甲状腺大部切除术    D抗甲状腺药物治疗    E多吃含碘丰宫的食物，如海带、紫菜    
答案: C 
解析: 【答案解析】手术治疗可使90％一95％的甲亢患者获得痊愈，是治疗甲亢的常用而有效的方法。甲亢手术治疗的适应证为:(1)继发性甲亢或离功能腺瘤；(2)中度以上原发性甲亢；(3)甲状腺肿大有压迫症状或胸骨后甲状腺肿等类型甲亢；(4)抗甲状腺药物或放射性l31I治疗无效者。此外。妊娠早、中期的甲亢病人凡具有上述指征者，仍应考虑手术治疗。

女性，35岁，颈部增粗，伴失眠，易激动，食欲亢进半年，查体：甲状腺弥漫性肿大，眼球突出，脉搏100次／分，血压130／80mmHg，CT示胸骨后甲状腺肿为明确诊断抽血测T3、T4和TSH，预计下列哪项检查结果，与病情最为相符 
AT3略增高，T4显著增高，TSH增高    BT3显著增高，T4略为增高，TSH增高    CT3略增高，T4显著增高，TSH降低    DT3显著增高，T4略为增高，TSH降低    ET3、T4和TSH均显著增高    
答案: D 
解析: 【答案解析】甲状腺功能亢进症系指由多种病因导致甲状腺功能增强，分泌甲状腺激素（TH）过多所致的临床综合症。Graves病(简称GD)又称毒性弥漫性甲状腺肿或Basedow病，是一种伴TH分泌增多的器官特异性自身免疫性疾病。临床表现除甲状腺肿大和高代谢症群外，尚有突眼、胫前黏液性水肿以及指端粗厚等。根据此患者症状及眼球突出符合GD。GD，女性多见，各年龄组均可发病，以20～40岁为多。多数起病缓慢，少数在精神创伤或感染等应激后急性起病。临床表现不一，典型表现有TH分泌过多所致高代谢症群、甲状腺肿及眼征。老年和小儿患者表现常不典型。血T3显著增高，T4略为增高，TSH降低。

女性，28岁，向心性肥胖，多血质外观，皮肤紫纹．CT示双侧肾上腺增生，垂体CT正常，行一例肾上腺全切，另一侧3／4切除，术后2年病人皮肤色素逐渐加深，垂体CT见22mm腺瘤(助理医师不要求)下述哪种治疗方案是合适的 
A酮康唑治疗    B强的松或地塞米松替代治疗    C立即行垂体手术    D立即行垂体放疗    E肾上腺再次手术    
答案: C 
解析: 【答案解析】病理证实为ACTH腺瘤，则可诊断之。肿瘤呈浸润性，进展迅速，预后差。治疗应首选经蝶垂体手术切除，术后辅以放疗，定期复查。

女性，28岁，向心性肥胖，多血质外观，皮肤紫纹．CT示双侧肾上腺增生，垂体CT正常，行一例肾上腺全切，另一侧3／4切除，术后2年病人皮肤色素逐渐加深，垂体CT见22mm腺瘤(助理医师不要求)根据症状，最不可能出现下述哪项检查结果
AACTH明显升高    B血NPOMC.明显升高    C血B-促脂素明显升高    D血皮质醇升高    E血钾升高    
答案: D 
解析: 【答案解析】纳尔逊综合征(Nelson综合征)是为治疗库欣病行双侧肾上腺切除术后出现的进行性的皮肤黑色素沉着及垂体瘤进行性增大。多发于青壮年，女性多于男性，约为3：1。实验室检查血浆ACTH浓度显著升高，一般超过500pg/ml，甚至高达10000pg/ml。血皮质醇显著降低。MSH明显升高。此题为皮质醇增多症的术后并发症，属超纲题目，只需记忆即可。

女性，28岁，向心性肥胖，多血质外观，皮肤紫纹．CT示双侧肾上腺增生，垂体CT正常，行一例肾上腺全切，另一侧3／4切除，术后2年病人皮肤色素逐渐加深，垂体CT见22mm腺瘤(助理医师不要求)此时最合适的诊断为 
A库欣病复发    B原发性肾卜腺皮质机能低下    C垂体ACTH分泌大腺瘤    DNelson综合征    E垂体ACTH分泌微腺瘤    
答案: D 
解析:  【答案解析】Nelson综合征：双侧肾上腺被全切除后，原已存在的ACTH瘤进行性增大，分泌大量的ACTH和或MSH.此时除库欣综合征的原有表现外，主要特征是全身皮肤色素沉着进行性加重，及垂体瘤进行性增大产生的压迫症状。

男，56 岁。2 年来表现为烦渴多食、多饮、多尿，体重下降，疲倦无力，注意力不集中，失眠，情绪低落，主动性差，反应迟钝。1 周前出现兴奋不安，言语紊乱而住院。该患者最重要的治疗是
A应用肾上腺皮质激素   B补充雌激素   C控制精神症状   D补充甲状腺素   E控制血糖   
答案: E 
解析: 【答案解析】该患者最重要的治疗是控制血糖，血糖控制后精神症状即可改善（E对)。

男，56 岁。2 年来表现为烦渴多食、多饮、多尿，体重下降，疲倦无力，注意力不集中，失眠，情绪低落，主动性差，反应迟钝。1 周前出现兴奋不安，言语紊乱而住院。该患者最可能的诊断是
A肾上腺皮质功能减退所致精神障碍   B甲状腺功能减退所致精神障碍   C糖尿病所致精神障碍   D甲状腺功能亢进所致精神障碍   E肾上腺皮质功能亢进所致精神障碍   
答案: C 
解析: 【答案解析】①患者有经典的三多一少此为糖尿病的典型表现诊断为糖尿病。糖尿病患者最容易并发的精神障碍是抑郁症患者出现疲倦无力注意力不集中失眠情绪低落此为抑郁的典型表现。1周后出现兴奋不安言语紊乱此为抑郁后继发躁狂即双相障碍（C对）。

男，56 岁。2 年来表现为烦渴多食、多饮、多尿，体重下降，疲倦无力，注意力不集中，失眠，情绪低落，主动性差，反应迟钝。1 周前出现兴奋不安，言语紊乱而住院。下列最有诊断价值的检查是
A尿常规   B血常规   CT3、T4、TSH 测定   D血糖测定   EACTH 兴奋试验   
答案: D 
解析: 【答案解析】糖尿病的典型表现为多食、多饮、多尿、体重下降。而糖尿病诊断以血糖异常升高作为依据，所以答案为D，血糖测定。

女，48 岁。近 1 个月来出现口渴。每日饮水量约2000ml。身髙156cm,体重 70kg。患者空腹血糖，餐后血糖 14.8mmol/L。过去无糖尿病病史。4年后该患者被发现有浸润性肺结核，降血糖治疗宜选用 
A增加原降血糖药剂量   B改用降血糖作用更强的口服降血糖药    C增加一种口服降血糖药   D使用胰岛素   E联合使用双胍类、磺脲类、a-葡萄糖苷酶抑制剂   
答案: D 
解析: 【答案解析】胰岛素适应症：所有Ⅰ型糖尿病和妊娠糖尿病都必须用胰岛素；Ⅱ型糖尿病合并重症感染，发生酮症酸中毒或高渗性非酮症性昏迷等急性并发症；Ⅱ型糖尿病药物控制不佳；Ⅱ型糖尿病只要有并发症、感染都要用胰岛素 。

女，48 岁。近 1 个月来出现口渴。每日饮水量约2000ml。身髙156cm,体重 70kg。患者空腹血糖，餐后血糖 14.8mmol/L。过去无糖尿病病史。治疗3个月后，空腹血糖 5.5mmol/L,餐后血糖 12mmol/L。治疗改为
A使用胰岛素    B格列齐特   C阿卡波糖    D那格列奈    E二甲双胍   
答案: C 
解析: 【答案解析】餐后两小时血糖≤7.8mmol/L属于正常。餐后血糖高首选α葡萄糖苷酶抑制剂（阿卡波糖-拜糖平） 降低餐后血糖

女，48 岁。近 1 个月来出现口渴。每日饮水量约2000ml。身髙156cm,体重 70kg。患者空腹血糖，餐后血糖 14.8mmol/L。过去无糖尿病病史。给患者的治疗措施
A饮食+运动   B磺脲类降血糖药   Cα-葡萄糖苷酶抑制剂    D双胍类降血糖药   E使用胰岛素   
答案: A 
解析: 【答案解析】初发Ⅱ型糖尿病人，首先给予饮食及运动治疗，如血糖控制不佳，再加用降糖药。

