以下哪项是地方性甲状腺肿最常见的原因
A后天性甲状腺激素合成障碍   B缺碘   C长期服用含碘药物   D药物损伤甲状腺   E摄碘过多   
答案: B 
解析: 【答案解析】地方性甲状腺肿是一种以缺碘为主引起的甲状腺单纯性肿大的地方病。以颈部弥漫性肿大为特点。俗称粗脖子。

下列哪项不是甲亢的诊断要点
A甲状腺抗体阳性   B性情急躁，易激动   C有突眼征   D两手颤动   E甲状腺肿大，常可扪及震颤或听到血管杂音   
答案: A 
解析: 【答案解析】甲亢的诊断：（1）高代谢症状和体征；（2）甲状腺肿大；（3）血清TT4、FT4增高，TSH减低。具备以上三项诊断即可成立。应注意的是，淡漠型甲亢的高代谢症状不明显，仅表现为明显消瘦或心房颤动，尤其在老年患者；少数患者无甲状腺肿大，T3型甲亢仅有TT3增高。

正常人血中HCO3-，与H2CO3之比为
A10：1    B15：1    C20：1    D25：1    E30：1    
答案: C 
解析: 【答案解析】通过体内缓冲系统使血中的H+浓度仅在小范围内变动，从而使人的体液保持着一定的酸碱度以维持正常生理功能。血中HCO3-和H2CO3是最重要的一对缓冲物质，HCO3-正常平均值为24mol／L，H2CO3平均为1．2mol／L，故二者之比为20：1。

高渗性缺水时，血清Na+至少高于
A145mmol/L    B155mmol／L    C160mmol／L    D165mmol／L    E170mmol／L    
答案: A 
解析: 高渗性缺水又称原发性缺水。缺水多于缺钠，血清钠升高多在150mmol/L以上，细胞外液呈高渗状态。（九版外科学11页）

高渗性缺水的早期主要症状是
A幻觉   B谵妄   C恶心   D口渴   E心悸   
答案: D 
解析: 【答案解析】本题选D。高渗性缺水为水和钠同时缺失，但缺水更多，使细胞外液渗透压升高。机体对高渗性缺水的代偿机制是：首先高渗状态刺激位于视丘下部的口渴中枢，病人会感到口渴而饮水，使体内水分增加，以降低细胞外液渗透压。

代谢性碱中毒常伴发
A低钾血症   B低钙血症   C低钠血症   D低磷血症   E低镁血症   
答案: A 
解析: 【答案解析】代谢性碱中毒是细胞外液中氢离子浓度下降，低于细胞内液，细胞内的氢离子出细胞，进行代偿，为保持细胞内外电中性，钾离子做交换，钾进细胞，引起低钾。

代谢性酸中毒是
A原发性HCO3-减少   B继发性HCO3-减少   C原发性H2CO3减少   D原发性H2CO3增多   E继发性H2CO3减少   
答案: A 
解析: 【答案解析】由于酸性物质的积累或产生过多，或HC03-丢失过多引起的。故是原发性HC03-减少。而呼吸性碱中毒则是由于PaCO2分压降低引起的低HC03-，这为继发。

代谢性酸中毒病人一般不表现为
A面部潮红   B心率加   C呼吸深而快   D尿液呈中性   E呼气有酮昧   
答案: D 
解析: 【答案解析】随病因表现而不同，轻者常被原发病掩盖。主要有a.呼吸深快，通气量增加，PCO2下降，可减轻pH下降幅度，有时呼气中带有酮味；b.面部潮红、心率加快，血压常偏低，神志不清，甚至昏迷，病人常伴有严重缺水的症状；c.心肌收缩力和周围血管对儿茶酚胺的敏感性降低，引起心律不齐和血管扩张，血压下降，急性肾功能不全和休克；d.肌张力降低，腱反射减退和消失；e.血液pH值、二氧化碳结合力（CO2CP）、SB、BB、BE均降低，血清Cl-、K+可升高。尿液检查一般呈酸性反应。

高渗性缺水，其体液变化之最终表现是
A细胞外液缺水   B细胞内液缺水   C细胞内液缺水超过细胞外液缺水   D细胞内外液等量缺水   E细胞外液缺水超过细胞内液缺水   
答案: C 
解析: 【答案解析】高渗性缺水缺水多于缺钠，细胞外液的渗透压增高，严重的缺水可使细胞内液移向细胞外液，故细胞内液缺水超过细胞外液缺水。

低渗性缺水引起体液容量的变化为
A血浆、组织间液都减少，以血浆减少为主   B只有血浆减少   C血浆、组织间液都减少，以组织间液减少为主   D只有组织间液减少   E以血液浓缩为主   
答案: C 
解析: 【答案解析】低渗性缺水又称慢性缺水或继发性缺水。此时水和钠同时缺失，但失钠多于缺水，故血清钠低于正常范围，细胞外液呈低渗状态。机体的代偿机制表现为抗利尿激素的分泌减少，使水在肾小管内的再吸收减少，尿量排出增多，从而提高细胞外液的渗透压。但这样会使细胞外液总量更为减少，于是细胞间液进入血液循环，以部分地补偿血容量。机体为避免循环血量的再减少，将不再顾及渗透压的维持，启动肾素-醛固酮系统，使肾减少排钠，增加CL和水的再吸收。若缺水使血容量下降，则会刺激垂体后叶分泌抗利尿激素，使水再吸收增加，出现少尿。如血容量继续减少，上述代偿功能无法维持血容量时，将出现休克。

病人头晕、乏力、恶心呕吐、血清Na+130mmol／L、血清K+4．5mmol／L、尿比重1.010，是哪种电解质失调 
A高渗性缺水   B等渗性缺水   C低渗性缺水   D低钾血症   E高钾血症   
答案: C 
解析: 【答案解析】血钠浓度低于135mmol/L，为低渗性脱水，本例130mmol／L，故符合条件。正常血钾浓度为3.5～5.5mmol/L，本例4.5mmol／L，在正常范围。

等渗性缺水短期内出现血容量明显不足时，揭示体液丧失达体重的
A3％    B3．5％    C4％    D4．5％    E5％   
答案: E 
解析: 【答案解析】若短期内体液丧失量达到体重的5%，即丧失细胞外液的25%，病人则会出现血容量不足之症状。当体液继续丧失达体重6%-7%时，即丧失细胞外液的30%-35%，则有更严重的休克表现。

高钾血症时，血清钾高于
A5mmol／L   B4．5mmol／L   C4mmol／L   D5．5mmol／L    E3．5mmol／L   
答案: D 
解析: 【答案解析】血钾高于5.5mmol/L称为高钾血症，＞7.0mmol/L则为严重高钾血症。因高钾血症常常没有或很少症状而骤然致心脏停搏，应及早发现，及早防治。

正常血钾值的范围
A2．5～2．8 mmol／L    B2．9～3．4mmol／L    C3．5～5．5mmol／L    D5．5～6．5mmol／L    E6．5～7．5mmol／L    
答案: C 
解析: 【答案解析】教材描述到，正常人体血钾的范围是3.5～5.3mmol/L。

补钾速度一般每小时不宜超过
A10-20mmol    B20-30mmol    C30-40mmol    D50-60mmol    E20-40mmol    
答案: A 
解析: 【答案解析】外科病人一般不能经口补钾，静脉补钾有浓度和速度的限制，每升输液中含钾量不宜超过40mmol(相当于氯化钾3克)，输入钾量应控制在20mmol／h以下。当病人存在休克时，应等待尿量超过40ml／h后，再静脉补钾。

低渗性缺水，血清钠往往低于
A155mmol／L    B150mmol／L    C145mmol／L   D135mmol／L    E110mmol／L    
答案: D 
解析: 【答案解析】低渗性脱水，又称继发性脱水或伴有细胞外液减少的低钠血症，其特征是失钠多于失水，血清钠浓度＜135mmol/L，血浆渗透压＜280mOsm/L。

低渗性缺水时，一般不出现下列哪项改变
A口渴明显   B恶心、呕吐、肌肉痉挛   C尿比重低   D尿内Cl-很少   E血清Na+降低   
答案: A 
解析: 【答案解析】高渗性脱水时口渴明显，原因是细胞外液渗透压升高作用于渴觉中枢产生口渴感。低渗性脱水时细胞外液呈低渗，细胞外液移向细胞内。

等渗性缺水多发生在
A胃肠液急性丧失   B吞咽困难   C大量出汗   D慢性肠梗阻   E低位小肠瘘   
答案: A 
解析: 【答案解析】等渗性缺水又称急性缺水或混合性缺水，水钠等比例丧失，血清Na+正常，细胞外液渗透压正常，外科病人最易发生;病因：(1)消化液急性丧失，如肠外漏、大量呕吐(2)体液丧失在感染区或软组织内，如烧伤、腹腔感染、肠梗阻。

鉴别酸碱失衡的种类，最有价值的测定组合是
A尿液pH和PaCO2    B动脉血pH和PaCO2    C静脉血的pH和动脉血pH    D静脉血pH和HC03-    E动脉血和静脉血PaCO2    
答案: B 
解析: 【答案解析】酸碱平衡紊乱主要分为以下五型：（1）代谢性酸中毒 根据AG值又可分为 AG增高型和AG正常型。（2）呼吸性酸中毒 按病程可分为急性呼吸性酸中毒和慢性呼吸性酸中毒。（3）代谢性碱中毒 根据给予生理盐水后能否缓解分为盐水反应性和盐水抵抗性酸中毒。（4）呼吸性碱中毒 按病程可分为急性和慢性呼吸性碱中毒。（5）混合型酸碱平衡紊乱 可细分为分为酸碱一致性和酸碱混合性。PH值鉴别是酸还是碱中毒，C02分压有助于鉴别代谢性还是呼吸性。

以下哪项是治疗甲亢危象首选的药物
A普萘洛尔   B氢化可的松   C退热药   D碘化钠   E抗甲状腺药物增量   
答案: E 
解析: 【答案解析】丙基硫氧嘧啶既可以抑制甲状腺激素的合成，同时又可以抑制T4转化为T3，丙基硫氧嘧啶属于抗甲状腺药物，是治疗甲状腺危象首选的药物。

以下哪项是诊断甲亢最有意义的体征
A浸润性突眼   B脉压差增大   C弥漫性甲状腺肿大伴血管杂音   D心率增快，第一心音亢进   E双手指微颤   
答案: C 
解析: 【答案解析】对诊断甲亢最有意义的体征是甲状腺血管杂音，因为这是甲亢特异性的体征，而其余四种体征虽然均可见于甲亢，但无特异性，也可见于其他疾病。

常以肌无力为最早表现的电解质紊乱是
A低钙血症   B高钙血症   C高磷血症   D低钾血症   E高钾血症   
答案: D 
解析: 【答案解析】低钾血症早期的临床表现是肌无力，先是四肢软弱无力，以后可延及躯干和呼吸肌，可致呼吸困难或窒息。还可有软瘫、腱反射减退或消失。患者有厌食、恶心、呕吐和腹胀、肠蠕动消失等肠麻痹表现。心脏受累主要表现为传导阻滞和节律异常。高钾血症早期可有肢体感觉异常、软弱无力、肌肉酸痛等症状。严重者可有一些微循环障碍的临床表现如皮肤苍白、发冷、青紫、低血压等。常伴有心动过缓或心律不齐，严重高血钾可致心搏骤停。故本题选D。

成人低血糖是指（助理医师不要求）
A血糖低于3．36mmol／L（60mg／dl）（真糖法）    B血糖低于3．08mmol／L（55mg／dl）（真糖法）    C血糖低于2．8mmol／L（50mg／dl）（真糖法）    D血糖低于或等于2．52mmol／L（45 mg,／Dl）（真糖法）    E血糖低于或等于2．24mmol／L（40mg／Dl）（真糖法）   
答案: C 
解析: 【答案解析】低血糖症是血葡萄糖(简称血糖)浓度低于正常的一种临床现象，病因多种，发病机制复杂。成年人血糖(静脉血浆真糖，葡萄糖氧化酶法测定)低于2.8mmol/L（50mg/dl)时，可认为是血糖过低，但是否出现临床症状，个体差异较大。

下列不符合1型糖尿病特点的是
A容易发生产酸中毒   B常伴有胰岛素抵抗   C罕见高渗性非酮症性昏迷   D血浆胰岛素水平明显减低。   E对胰岛素敏感   
答案: B 
解析: 【答案解析】1型糖尿病好发于儿童或青少年期，此为第一特点。除了儿童之外，实际上1型糖尿病也可能发生在一生中各个年龄段，特别是更年期。1型糖尿病的第二个特点是发病一般比较急骤，口渴、多饮、多尿、多食以及乏力消瘦，体重急剧下降等症状十分明显，有的患者首发即有酮症酸中毒。1型糖尿病的第三个特点是最终将无一例外地使用胰岛素治疗，所以1型糖尿病原来又称为胰岛素依赖型糖尿病。2型糖尿病的特点是常伴有胰岛素抵抗，故本题选B。

低血糖症是指血浆葡萄糖浓度低于（助理医师不要求）
A2.0mmo1/L   B3.3mmol/L   C2.8mmo1/L   D3.0mmo1/L   E4.0mmo1/L    
答案: C 
解析: 【答案解析】Whipple三联征（胰岛素瘤）即血糖＜2.8mmol/L、有低血糖表现，补糖有效。即低血糖是血糖＜2.8mmol/L (C对），故本题选C。

对于功能性低血糖病人，为减少低血糖发作，下述哪项饮食调整是不对的（助理医师不要求）
A少食多餐   B进较干食物   C高蛋白饮食   D高脂饮食   E低纤维饮食   
答案: E 
解析: 【答案解析】食物纤维能吸附肠道内的胆固醇，延缓碳水化合物的吸收，有助于血糖保持平稳。低纤维饮食，糖吸收相对较快，对功能性低血糖患者而言，血糖会先明显升高后显著降低，不稳定。

糖尿病是一组病因不明的内分泌代谢病，其共同主要标志是
A多饮、多尿、多食   B乏力   C消瘦   D高血糖   E尿糖阳性   
答案: D 
解析: 【答案解析】糖尿病是一组以高血糖为特征的代谢性疾病。高血糖则是由于胰岛素分泌缺陷或其生物作用受损，或两者兼有引起。糖尿病时长期存在的高血糖，导致各种组织，特别是眼、肾、心脏、血管、神经的慢性损害、功能障碍。本题是问的糖尿病的共同的标志，就是特征性的标志，血糖升高是糖尿病诊断的必备条件。

下列不属于内分泌腺体功能减退常见原因的是
A肿瘤   B增生   C感染   D药物   E遗传   
答案: B 
解析: 【答案解析】①内分泌腺体功能减退常见原因包括肿瘤、感染（这个是经典的两大疾病）、遗传、药物等。懒人出品，必属精品。②增生会导致功能亢进，而非减退（B对），故本题选B。

Ⅱ型糖尿病最基本的病理生理改变是 
A极度肥胖   B长期大量摄糖   C长期使用糖皮质激素   D胰岛素分泌绝对或相对不足及靶组织对胰岛素敏感性降低   E老年   
答案: D 
解析: 【答案解析】Ⅱ型由于胰岛素分泌相对不足引起的代谢紊乱，表现为胰岛素抵抗为主，伴胰岛素分泌不足，或胰岛素分泌不足为主伴胰岛素抵抗（胰岛素敏感性降低）

血中直接调节胰岛素分泌而且经常起调节作用的重要因素是
A游离脂肪酸   B血糖浓度   C肾上腺索   D胃肠道激素   E血酮体浓度   
答案: B 
解析: 【答案解析】胰岛B细胞的分泌活动受代谢性、神经内分泌性调节以及药物等影响，其中最及时和最主要的是血糖水平的变化。

糖尿病性血管病变，最具有特征性的是
A合并高血压   B常伴冠状动脉粥样硬化   C微血管病变   D周围动脉硬化一下肢坏疽   E脑血管病变   
答案: C 
解析: 【答案解析】微血管病变：微血管是指微小动脉和微小静脉之间，管腔直径在100μm以下的毛细血管及微血管网。微循环障碍、微血管瘤形成和微血管基底膜增厚，是I糖尿病微血管病变的典型改变。①糖尿病肾病：毛细血管间肾小球硬化症是最重要的糖尿病微血管病变之一。常见于病程长、控制不佳的病人，是I型病人的主要死因。出现或运动后出现尿微量白蛋白尿，在目前，可据此获得相对早期诊断，良好治疗仍可望逆转。此后大量蛋白尿出现则预后差，最后可发生肾功能衰竭。②糖尿病视网膜病变：为另一重要的微血管病变。视网膜可见微血管瘤、出血、渗出、新生血管形成、视网膜脱离乃至失明。

I型糖尿病死亡的主要原因是 
A冠心病   B脑血管病   C肾小球硬化症   D酮症酸中毒   E感染性休克   
答案: C 
解析: 【答案解析】教材中有如下描述：病程10年以上的I型糖尿病病人累积有30%-40%发生肾病，是首位死亡原因；约20%Ⅱ型糖尿病病人累积发生肾病，在死因中排在心、脑血管动脉粥样硬化疾病之后。故本题选C。

糖尿病眼底病变中，出现哪一种情况最易引起失明
A微血管瘤   B新生血管破裂   C硬性渗出物   D软性渗出物   E视网膜出血   
答案: B 
解析: 【答案解析】糖尿病视网膜症的眼底变化最多的是眼底出血。随着病情的变化一般开始表现为点状出血或小血管瘤，随着点状出血或小血管瘤的增加，发展为片状出血、网膜表层的火焰状或线状出血，最终由于新生血管的破裂引起严重的玻璃体出血，发展为增殖性病变，引起视网膜脱离而导致失明。所以，本题选B。

糖尿病的诊断是糖尿病症状加上随机血糖
A≥7．1mmol／L   B≥9．1 mmol／L    C≥10．1mmol／L    D≥11．1mmol／L   E≥12．1mmol／／L    
答案: D 
解析: 【答案解析】糖尿病的诊断标准:糖尿病症状+随机血糖≥11.1mmol/L(200mg/dl)，或FPG≥7.Ommol/L (126mg/dl)，或OGTT中2hPPG≥11.1mmol/L(200mg/dl)。症状不典型者，需另一天再次证实，不主张做第三次OGTT 。

若诊断临床糖尿病，应首先选择下述哪项检查
A尿糖   B空腹血糖   C糖化血红蛋白   D口服糖耐量试验   E空腹胰岛素测定   
答案: B 
解析: 【答案解析】尿糖阳性是诊断糖尿病的重要线索，尿糖阳性只是提示血糖值超过肾糖阈，因而尿糖阴性不能排除糖尿病可能。血糖升高是诊断糖尿病的主要依据。当血糖高于正常范围而又未达到诊断糖尿病标准时，须进行口服糖耐量试验。糖化血红蛋白反映患者近8—12周总的血糖水平，为糖尿病控制情况的主要监测指标之一。空腹胰岛素测定是胰岛B细胞功能检查。所以B为首选。

判断糖尿病控制程度较好的指标是
A空腹血糖   B饭后血糖   C糖化血红蛋白   D空腹血浆胰岛素含量   EOGTT   
答案: C 
解析: 【答案解析】糖化血红蛋白是人体血液中红细胞内的血红蛋白与血糖结合的产物。糖化血红蛋白越高表示血糖与血红蛋白结合越多，糖尿病病情也越重。糖化血红蛋白的英文代号为HbA1c。糖化血红蛋白能够反映过去2-3个月血糖控制的平均水平，它不受偶尔一次血糖升高或降低的影响，因此对糖化血红蛋白进行测定，可以比较全面地了解过去一段时间的血糖控制水平。

糖尿病饮食治疗下列哪种是正确的
A病情轻可以不用饮食治疗   B有并发症者不用饮食治疗   C用药治疗时，可不用饮食治疗   D肥胖者宜给高热量饮食治疗   E不论病情轻重都需饮食治疗   
答案: E 
解析: 【答案解析】饮食疗法是糖尿病综合治疗不可缺少的一部分，对糖尿病病人有即时和长期改善代谢的作用。可以配合运动疗法或药物治疗。只要是糖尿病人就需要采用饮食疗法。药物治疗是在运动和饮食治疗无效的情况下用。

