女，35岁。心悸、消瘦6个月，高热腹泻、谵语1天。查体:T40.2℃，BP90/60mmHg,大汗，甲状腺II度肿大,可闻及血管杂音，双肺未闻及干湿性啰音，心率200次/分，心律绝对不齐。应首先考虑的诊断是
A甲状腺危象   B感染性休克   C甲状腺功能亢进症合并肠炎   D甲亢性心脏病   E急性甲状腺炎   
答案: A 
解析: 甲状腺危象是甲状腺毒症急性加重的一个综合征，发生原因可能与循环内甲状腺激素水平增高有关。多发生于较重甲亢未予治疗或治疗不充分的患者。常见诱因有感染、手术、创伤、精神刺激等。临床表现有:高热或过高热、大汗、心动过速(140次/分以上)、烦躁、焦虑不安、谵妄、恶心、呕吐、腹泻,严重患者可有心衰休克及昏迷等。甲亢危象的诊断主要靠临床表现综合判断。临床高度疑似本症及有危象前兆者应按甲亢危象处理。甲亢危象的病死率在20%以上。

女，40岁。10年来常出现畏寒、少汗、乏力、纳差，月经不调、便秘，少语少动，表情淡漠，近半年来出现面色苍白，眼睑颊部水肿，反应退钝，有一过性幻视。患者最可能的诊断是（助理不考）
A肾上腺皮质功能减退所致精神障碍   B肾上腺皮质功能亢进所致精神障碍   C精神分裂症   D甲状腺功能低下所致精神障碍   E甲状腺功能亢进所致精神障碍   
答案: D 
解析: 甲减所致精神障碍临床常表现抑郁,出现思维迟缓、言语缓慢、反应迟钝、记忆力减退和注意力不集中等症状。严重的患者出现淡漠、退缩和痴呆表现,甚至幻觉和妄想等精神病性症状。婴儿期甲减患者由于甲状腺激素水平低下,造成躯体和智能发育迟滞和(或)明显缺陷,称呆小症。成人期甲减出现“黏液水肿性精神失常”综合征时可伴有幻觉和妄想,出现意识障碍,如“黏液性水肿性昏迷”,多发生在冬季,昏迷前多有畏寒、体温下降、嗜睡等前驱症状。老年期甲减所致精神障碍起病多隐匿,发展缓慢,病程较长,出现言语迟缓、反应迟钝、记忆力减退等症状,容易与老年正常衰老症状和老年期痴呆相混合。另外需要注意鉴别甲减所致抑郁症状和抑郁症，前者以迟钝症状较为突出,情绪低落的内心体验不太突出,另外很少有焦虑症状,而怪异的疑病妄想较为多见。（1）肾上腺皮质功能亢进所致精神障碍：皮质醇增多症患者半数以上存在精神症状,以抑郁最常见，认知障碍也常见，可包括注意损害和记忆减退,可能与皮质醇增多造成海马损害有关。另外,部分患者可出现幻觉、妄想和人格解体。因类固醇治疗或肾上腺癌弓起的精神症状则以躁狂症状或精神病性症状为突出表现,通常在类固醇治疗两周内出现,症状随着类固醇剂量的增加而加重。另外,当突然停止使用类固醇时,可出现抑郁、情绪不稳、记忆损害、谵妄等。（2）急性肾上腺皮质功能减退症：常威胁生命,严重时可表现为谵妄、木僵或昏迷。慢性肾上腺皮质功能减退的症状隐匿,类似于抑郁症。典型患者可表现为易疲劳、肌肉痉挛、乏力、体重减轻、食欲下降、情感淡漠、情绪低落和易激惹等,可有注意和记忆障碍、意志行为减退、人格改变，幻觉、妄想少见。（3）甲状腺功能亢进所致精神障碍：主要表现为精神运动性兴奋，包括失眠、话多、烦躁、易激惹等。患者精神运动水平常明显提高，与躁狂发作的表现有类似之处,但缺乏典型的愉悦心境,临床易误诊。严重者可出现精神病性症状如幻听，幻视和被害妄想、关系妄想等。甲状腺危象是一种临床急症,通常发生于未经治疗的甲亢患者,因急症重症疾病和接受外科手术而诱发甲状腺激素水平骤增,临床表现为发热、谵妄甚至昏迷。（4）精神分裂症的临床症状复杂多样。可以这样说，在前述症状学章节中所描述的各种精神症状均可能见于不同的精神分裂症患者中，只是出现的频率不一。不同个体、不同疾病类型、处于疾病的不同阶段其临床表现可有很大差异。不过,这类患者均具有感知、思维情感、意志及行为的不协调和脱离现实环境的特点。

男，31 岁。乏力、皮肤颜色变黑 2 年、1 周前受凉后出现恶心、呕吐。血 Na+120mmo1/L， 血 K+5.8mmol/L。可能的病变部位是（助理医师不要求）
A肾上腺   B肾脏   C垂体前叶   D垂体后叶   E下丘脑   
答案: A 
解析: 肾上腺是人体相当重要的内分泌器官，由于位于两侧肾脏的上方，故名肾上腺。肾上腺左右各一，位于肾的上方，共同为肾筋膜和脂肪组织所包裹。左肾上腺呈半月形，右肾上腺为三角形。肾上腺两侧共重约30g。从侧面观察，腺体分肾上腺皮质和肾上腺髓质两部分，周围部分是皮质，内部是髓质。两者在发生、结构与功能上均不相同，实际上是两种内分泌腺。

女，45岁。1天前感冒后出现发热，全身无力。厌食。腹泻，既往sheehan 综合征15年。口服泼尼松5mg/d 治疗，查体：T38.1℃，BP82/40mmHg，神志淡漠，肺部听诊未见异常，心率92次/分，FBG(空腹血糖)3.3mmol/L，目前最有效的治疗是
A静脉补液治疗   B静脉注射葡萄糖   C静脉注射升压药物   D静脉注射氢化可的松   E口服泼尼松增加剂量   
答案: B 
解析: ①sheehan综合征即腺垂体功能减退。②腺垂体功能减退患者，感冒后，出现全身无力＋低血压及表情淡漠—垂体危像。③垂体危象的治疗是：及时静脉推注50%葡萄糖溶液40-6Oml抢救低血糖(B 对），故本题选B。

男性，52岁。确诊2型糖尿病1年，予合理饮食和运动治疗并口服二甲双胍500mg，每日3次，查体：身高173cm，体重78kg，血压30／90mmHg，心、肺和腹部检查未见异常。复查空腹血糖5.2mmo1／L，三餐后2小时血糖分别为11.4mmol／L、13.1mmol／L和12.6mmoL／L，下一步最合理的治疗是
A二甲双胍加大剂量   B改用胰岛素    C改用磺脲类降血糖药   D加用磺脲类降血糖药   E加用α葡萄糖苷酶抑制   
答案: E 
解析: 2型糖尿病患者。饮食运动及二甲双胍治疗，血糖控制不理想，空腹血糖正常，餐后血糖高，宜加用α葡萄糖苷酶抑制剂。α-葡萄糖苷酶抑制剂此类降糖药的特点主要是降低餐后血糖而对降低空腹血糖无作用、安全和不增加胰岛素的分泌，且在禁食状态下服用该类药不会降低血糖，主要用于单用磺脲类或双胍类餐后血糖控制不理想的患者，或单独用于较轻的餐后血糖高者。

女性，27岁，患糖尿病5年，消瘦．血糖常在16.7mmol／L（300mg／dl）以上，易出现酮症，胰岛素释放试验低平型，较好的治疗方案是
A运动疗法+饮食疗法+胰岛素   B饮食疗法+胰岛素   C饮食疗法+胰岛素+格列吡嗪   D单纯胰岛素治疗   E甲福明+饮食疗法，必要时加胰岛素   
答案: B 
解析: 患者青年女性，易出现酮症，胰岛素释放呈低平曲线，以上支持诊断Ⅰ型糖尿病。胰岛素的低平曲线提示患者为1型糖尿病。所以格列吡嗪是胰岛素促泌剂是禁用的。运动疗法的禁忌：有并发症的糖尿病病人，如严重肝肾衰竭、心律不齐、动脉硬化、重度高血压和血管栓塞等症，应在医师指导下进行运动。题干中示：易出现酮症，故不用运动疗法。

女性，20岁，有明显糖尿病症状，每日胰岛素用量36U，夜里出现多汗，心悸，手抖，晨起查血糖10.3mmol／L（86mg／dl），应给予 
A增加晚餐用量   B调换胰岛素类型   C加大胰岛素用量   D减少早饭前胰岛素剂量   E减少晚餐前胰岛素用量   
答案: E 
解析: 从题干中所述患者的症状和体征,考虑存在somogyi现象。somogyi现象（低血糖后高血糖）：应用胰岛素治疗的严重糖尿病病人，容易在午夜发生中度低血糖。原因是在午夜时对抗激素的增加，如肾上腺素、生长激素、糖皮质激素、胰高糖素等，使血糖上升。但此时胰岛不能分泌足够的胰岛素，不能使血糖保持正常，而产生高血糖症，也可产生酮症。对此种空腹高血糖应需与真正的血糖升高相区别。最好是查清晨3时的血糖，以明确有无低血糖。对此种病人的处理，不是增加胰岛素剂量，而是减少晚餐前或睡前的胰岛素剂量。

男性，20岁，Ⅰ型糖尿病，两天来出现恶心，面潮红，呼吸深快，渐发生神志模糊、以至昏迷，最可能的诊断是
A乳酸性酸中毒   B尿毒症酸中毒   C呼吸性酸中毒   D糖尿病酮症酸中毒   E糖尿病高渗昏迷   
答案: D 
解析: 呼吸深快是酸中毒表现,而患者有Ⅰ型糖尿病基础而糖尿病酮症酸中是它常见的并发症,题干没有提供任何患者有呼吸,肾脏疾病的病史,不首先考虑BC,而乳酸性酸中毒是使用双胍类药物的常见并发症,所以选D。

男，59岁。2型糖尿病史6年，二甲双胍0．25g及格列齐特80mg，每日3次，糖尿病控制良好，近2个月感乏力，体重下降4～5kg．肠镜检查发现乙状结肠癌拟行手术治疗。围手术期糖尿病处理 
A停口服降糖药、减少饮食量   B改用长效胰岛素   C改用短效胰岛素   D胰岛素及胰岛素增敏剂联合治疗   E改用葡萄糖苷酶抑制剂   
答案: C 
解析: 糖尿病人围手术期的处理:有较充分时间调整治疗措施。可用膳食控制、口服降糖药或胰岛素治疗。每日分四段测尿糖，每2～4天测空腹血糖，根据测值，每4天左右调整用药剂量，力求在10～14天内使空腹血浆糖（FPG）降到8～9mmol／L（140～160mg／dl）以下，餐后不超过14mmol／L（250mg／dl），也不能低于6.6mmol／L（120mg／dl），没有酮症及电解质紊乱。如果将做大中型手术或手术时间较长，术后需禁食一段时期的精细手术，最适合用短效胰岛素（RI）调整术前剂量，作为术中及术后剂量的参考，再按照术中及术后患者血糖进行调整。

女性，40岁，患糖尿病1年，身高156Cm，体重为70kg，无酮症，空腹血糖7.8mmol／L，最佳治疗方案是
A卧床休息+饮食治疗+甲福明   B适当运动+饮食运动   C饮食疗法+胰岛素   D格列本脲+饮食治疗    E甲福明+饮食治疗   
答案: B 
解析: 对于糖尿病的治疗，应当以饮食治疗和适当的体育锻炼为基础，再此基础上根据不同的病情酌情加用药物治疗。该患者血糖为7.8mmol／L，血糖水平尚可以接受，体重大大超过标准体重，所以首先考虑适当运动+饮食治疗，严密检测血糖，再根据具体情况酌情调整治疗。所以参考答案是B。

中年女性，患糖尿病多年，现饮食控制并服用格列本脲治疗中，糖尿病控制良好，近日受凉后出现高热，咳嗽，X线证实为肺内炎症，尿糖（+++），住院治疗，除按照肺炎常规处理处，对糖尿病应如何调整治疗 
A加强饮食控制，继续服用格列苯脲    B加大格列苯脲用量   C改用甲福明   D格列苯脲+甲福明   E改用胰岛素   
答案: E 
解析: 患者有糖尿病病史，并发感染性肺炎，尿糖（+++），糖尿病合并肺部感染时，应该及时有效控制血糖水平，才有可能治愈肺部感染，这种情况，应该选择使用胰岛素治疗。

男性，45岁，肥胖7年，口渴多饮2个月，伴经常餐后3～5小时心悸，多汗，饥饿感，进餐后缓解，空腹血糖8.3mmol／L，尿糖（+），最可能的诊断是 
A胰岛素瘤   B胰岛素性低血糖   C糖尿病   D胰岛细胞增生症   EⅡ型糖尿病，反应性低血糖   
答案: E 
解析: 部分2型糖尿病患者在患病初期由于餐后胰岛素分泌高峰延迟,餐后不示意的胰岛素过多，可出现反应性低血糖,大多发生在餐后4～5小时,尤以单纯进食碳水化合物时为著。反应性低血糖：女性患者占多数，年龄偏低。主要表现为发作性的心慌、出汗、乏力，有“不由自主”感，因此得名。餐后低血糖反应也可以是2型糖尿病发病前的一种现象，这类患者进餐后胰岛素的释放慢于血糖水平的升高，因此当血液中的胰岛素浓度达到高峰时，血糖水平已开始下降，从而发生低血糖反应。

男，40岁。患糖尿病10余年，尿蛋白阴性，近1个月感下腹部胀，排尿不畅伴尿失禁，B超显示“膀胱扩大尿潴留”，其原因应考虑 
A糖尿病自主神经病变   B糖尿病合并泌尿系感染   C糖尿病合并慢性前列腺炎   D糖尿病肾病   E糖尿病合并泌尿系结石   
答案: A 
解析: 糖尿病自主神经病变，病人早期表现为排尿间隔延长，清晨尿量增大。以后逼尿肌受累，尿流变弱，排尿时间延长，排尿时需要更用力，以及排不干净、滴沥等现象。晚期则出现尿潴留及溢出性尿失禁。

男性，26岁，明显的“三多一少”症状10年，经胰岛素治疗，症状时轻时重．有明显的低血糖症状，近2个月眼睑及下肢浮肿，乏力，腰痛，BP160／100mmHg，尿蛋白（++），颗粒管型少许，尿糖（++），应诊断为
A糖尿病肾病   B肾动脉硬化   C肾盂肾炎   D肾炎   E胰岛素副作用   
答案: A 
解析: 糖尿病自主神经病变，病人早期表现为排尿间隔延长，清晨尿量增大。以后逼尿肌受累，尿流变弱，排尿时间延长，排尿时需要更用力，以及排不干净、滴沥等现象。晚期则出现尿潴留及溢出性尿失禁。

男性，45岁，体胖，平素食欲佳，近个月饮水量逐渐增多，每日约500ml左右，尿量多，空腹血糖6．7mmol／L（20mg／d），尿糖（+），应做哪些检查来确诊糖尿病 
A24小时尿糖定量   B24小时尿C肽测定   C皮质素葡萄糖耐量试验   D葡萄糖耐量试验   
答案: D 
解析: 临床上做糖尿病的诊断试验时，通常是测定静脉空腹血糖。当静脉空腹血糖＜5.0mmol／L，可排除糖尿病；当静脉空腹血糖＞7.0mmol／L并且有临床症状时，则可以诊断为糖尿病；而当静脉空腹血糖在5.5～7.0mmol／L之间并且怀疑糖尿病时，就应该进一步做葡萄糖耐量试验——OGTT。本题患者空腹血糖6.7，属于上述情况，故选D，以便确诊。

男，45岁，身高171cm，体重85kg，口服葡萄糖耐量试验血糖结果：空腹6.7mmol／L，1h 9.8mmol／L，2h 7.0 mmol／L ，结果符合 
A正常曲线   B空腹血糖受损   C糖耐量减低   D1型糖尿病   E2型糖尿病   
答案: B 
解析: 空腹血糖高于正常，但尚未达到糖尿病水平，即≥6.1mmol/L(≥110mg/dl)但＜7.0mmol/L就是空腹血糖受损。符合B。

女，31岁。1周前出现颈部痛和低热，未加注意，症状加重后来门诊检查，发现甲状腺明显肿大，触之疼痛，有结节先考虑的是
AGraves 病   B慢性淋巴细胞性甲状腺炎   C亚急性甲状炎   D甲状腺肿   E甲状腺癌   
答案: C 
解析: 基本上甲状腺都是不疼痛，唯独一个病史疼痛的，看见疼痛的，就选择亚急性甲状炎(C对），故本题选C。

某病人轻度肥胖，空腹血糖5.6mmol／L，口服葡萄糖75g后60分钟血糖达高峰，为11.1mmol／L，2小时值为8.7mmol／L，3小时为4.6mmol／L，其血浆胰岛素浓度及变化可能是
A空腹时100μIU／ml（正常5～24μIU／ml）   B空腹时＜5μIU／ml   C空腹时正常或升高，口服葡萄糖后缓慢升高，达峰延迟，以后下降   D空腹时正常，口服葡萄糖后迅速升高，持续时间长，以后下降   E空腹时正常，口服葡萄糖后迅速升高，然后逐渐下降   
答案: C 
解析: 正常人基础血浆胰岛素浓度为5-20mU/L，口服葡萄糖后30-60min上升至高峰，或为基础值的5-10倍，多数为50-100mU/L，3h后降至基础水平。Ⅰ型糖尿病时胰岛素基础值常在0-5mU/L，葡萄糖刺激后无明显增加，呈低平曲线。Ⅱ型糖尿病时，所有空腹血糖升高都有早相分泌的降低。当空腹血糖＜7.8mmol/L时，其晚分泌像（2h、3h）绝对值升高（就相应的高血糖而言仍是不足）；＞7.8mmol/L时，随空腹血糖的升高胰岛素晚分泌象逐渐下降；当空腹血糖达10-11mmol/L，胰岛素分泌绝对缺乏。题中患者按1999年WHO诊断标准，空腹血糖正常，OGTT试验2小时8.7mmol／L（＞7.8mmol/L，但＜11.1mmol/L），诊断为糖耐量减退。题中患者OGTT试验60分钟血糖达高峰，为11.1mmol／L，2小时值为8.7mmol／L，3小时为4.6mmol／L。正常情况是30-60min上升至高峰，2小时＜7.8mmol/L。说明患者的胰岛素分泌高峰时间延迟。

男性，65岁，身高l60cm，体重70kg，尿糖（-），糖耐量试验结果为空腹5.0mmol／L，1小时7.6mmol／L，2小时7.0mmol／L，3小时5.4mmol／L。应考虑为 
A可诊断为糖尿病   B可排除糖尿病   C糖耐量低减   D无临床意义   E以上都不是   
答案: B 
解析: 此题考核的就是糖尿病的诊断方法之一，糖耐量试验。做糖耐量试验时服用前和服用后30、60、120、180分钟测定血糖，血糖值分别达到：83.9±0.99,139.1±2.51,122.1±3.07,110.3±2.45,103.4±1.75,单位为mg/dl。糖耐量受损是指餐后2小时血糖高于正常又低于糖尿病诊断标准（在7.8-11.1mmol/L或140-199mg/dl之间）。故本题选B。

男性，52岁，因库欣（Cushing）综合征接受一侧肾上腺全切，另一侧次全切手术5年，因高血压，低血钾，肥胖再次就诊，临床及实验室诊断为库欣（Cushing）综合征复发，病人有慢性心衰史2年，应首先选择的治疗是 
A再次肾上腺手术   B放疗   C酮康唑治疗   D安体舒通治疗   E降压治疗补钾   
答案: C 
解析: 关于Cushing综合征复发，临床上经常治疗复发者可用阻滞肾上腺皮质激素合成的药物。酮康唑可使皮质醇类固醇产生量减少。库欣(Cushing)综合征很少自行缓解的，故应积极采取综合治疗措施，故轻中度患者酌情采用手术、放疗和药物治疗，以持续控制高皮质血症可使患者获得持续的缓解。常用的抑制的肾上腺类固醇激素合成的药物有米托坦、曲洛司坦、美替拉酮、酮康唑。故本题选C。

女，22岁，阵发性心悸，头痛、大汗3月余，多在体位变化、情绪激动时发作。体重减轻约5kg，发作时面色苍白，多汗，血压最高时达220/110mmHg，心率100次/分，静注酚妥拉明后1分钟血压可降至150/100 mmHg，肾上腺CT示右肾上腺有直径约5cm 类球形占位。最可能的诊断是（助理医师不要求）
A肾病综合征   B嗜铬细胞瘤   C库欣综合征   D甲状腺功能亢进   E原发性醛固酮增多症   
答案: B 
解析: 阵发性高血压＋酚妥拉明治疗有效＋肾上腺占位就是经典的——嗜铬细胞瘤（B对），故本题选B。

男，42岁，2年前诊断为原发性慢性肾上腺皮质功能减退症，长期口服氢化可的松（30mg／d）替代治疗，近2天发热38℃，咽痛，目前氢化可的松应
A改用等效量的地塞米松   B因有感染而暂时停用    C剂量减少1／2   D剂量维持不变   E剂量增加为2～3倍   
答案: E 
解析: 原发性慢性肾上腺皮质功能减退症的患者出现发热、咽痛的症状，考虑处于应激状态，此时应使血皮质醇浓度达到正常人轻度应激时的激素水平，每天的氢化可的松用量100mg左右即可，所以应为目前剂量的2～3倍。

女，28岁。21岁时因心悸、怕热、多汗、消瘦就诊，确诊Graves病，他巴唑规则治疗2年。25岁时甲亢复发，再次他巴唑治疗，2个月后甲状腺功能正常，继续治疗一年半停药，最近2个月甲亢的症状、体征再现，查血T3、T4及TSH确认为甲亢第2次复发，患者结婚5年，尚未生育，希望治疗甲亢后妊娠，甲亢的治疗拟 
A大剂量碘剂   B再次他巴唑治疗，疗程延长至3～4年   C用他巴唑，甲功正常后加用131I治疗   D用他巴唑，甲功正常后行甲状腺大部切除手术   E直接行甲状腺大部切除术   
答案: D 
解析: 该女性病人患Graves病用他巴唑治疗有效，但停药则复发，同时希望治疗后怀孕，所以宜继续用他巴唑，甲功正常后行甲状腺大部切除手术的治疗方案最好。而大剂量碘剂仅适用于甲状腺危象及术前准备；在甲状腺大部切除术前均需先用口服抗甲状腺药物，不能直接行甲状腺手术，否则会引起甲状腺危象；该病人想怀孕，而妊娠为131I治疗的禁忌证。

男，65 岁。间断腹痛伴呕吐、乏力、少尿 6 小时，呕吐量大，无口渴。5 年前行“急性 重症胰腺炎腹腔引流术”。此时患者最可能的水、电解质平衡紊乱是
A等渗性缺水   B高渗性缺水   C低渗性缺水   D高钾血症   E稀释性低钠血症   
答案: A 
解析: ①短时间内的就是急性失水就是等渗性脱水（A对)，故本题选A。②长时间（几周、几个月的）的失水就是低渗性脱水。③有口渴的就是高渗性脱水。

男性，32岁，系复发性甲亢病人，现药物治疗6个月，FT3，FT4凡正常，甲状腺Ⅱ°肿大，TSAb滴度仍高，且较前无明显下降，下一步的治疗应选择
A加大抗甲状腺药物剂量   B减少抗甲状腺药物剂量   C继续目前治疗    D手术治疗   E除原治疗外，加免疫抑制剂   
答案: D 
解析: 手术适应证：①药物治疗效果不好，尤其是用药时间长达2年以上而无效的患者；②甲状腺肿大明显，特别是有结节性的或有压迫症状的；③药物治疗后又复发的甲亢；④有药物毒性反应，不能坚持用药的患者。

女性，28岁，Graves病患者，应用国产丙基硫氧嘧啶+心得安治疗2周，病人出现低热，乏力加重，咽痛，WBC2.7×109／L，粒细胞＜1.5×109／L，下述哪种处置最为合适 
A继续现有治疗   B改用进口丙基硫氧嘧啶   C维持现有治疗+升白细胞药   D改用同位素治疗   E停抗甲状腺药，加用升白细胞药，预防治疗感染   
答案: E 
解析: 这个题考的就是丙基硫氧嘧啶的副作用，它严重副作用为血液系统异常，轻度白细胞减少较多见，严重的粒细胞缺乏症较少见，后者可无先兆症状即发生，有时可出现发热、咽痛。所以题中患者出现WBC2.7×109／L，粒细胞<1．5×109／L，应该选择停药，加用升白细胞药。

女性，45岁，甲亢131I治疗后出现下列症状，其中哪种不是131I治疗的并发症表现
A浮肿    B甲状腺肿大更加明显   C便秘   D打鼾，嗜睡   E突眼加重   
答案: B 
解析: 131I治疗的并发症①甲状腺功能减退。分暂时性和永久性甲减两种，一旦发生均需用TH替代治疗。②放射性甲状腺炎，个别可诱发危象。故必须在131I治疗前先用抗甲状腺药治疗。③突眼的变化不一。131I治疗后一般不会出现.甲状腺肿大更加明显，因此不是它的并发症表现。即使肿大，也不是并发症，有可能是原发病加重。

女，28 岁。发现左颈前包块 1 个月。无多食，易饥、怕热、消瘦。查体：T：36.5℃， P80 次/分，R18 次/分，BP120/80mmHg。甲状腺左叶可触及直径 1cm 质硬肿物，表面不光滑，颈部未触及肿大淋巴结。双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐，腹软，无压痛。 最有助于确诊的检查是
A颈部增强 CT   B甲状腺核素静态显影   C颈部彩色多普勒超声   D细针穿刺细胞学检查   E血清甲状腺素水平   
答案: D 
解析: ①颈前包块+无甲亢临床表现+触及直径1cm质硬肿物—甲状腺癌。②这类包块诊断最准确的手段是甲状腺细针抽吸细胞学检查（D对)，故本题选D。甲状腺癌诊断的金标准是穿刺活检。

女性，16岁，1个月前出现食量明显增加，不到就餐时间便出现饥饿，近来经常与同学争吵，检查发现右侧甲状腺部有一直径2cm结节，SPECT检查报告为热结节，另一有诊断意义的检查是
A心电图检查    B血糖测定   CFT3，FT4，TSH测定   D血脂检查   ETGA，MCA测定   
答案: C 
解析: 患者有多食、易饥、脾气暴躁等甲亢的症状，同时发现甲状腺部有一结节，可以测定甲功，明确是否为结甲伴甲亢，是手术的指证。

40岁，女性，3年来劳累后气促，曾诊：X线片示前上纵膈类圆阴影压迫气管，最可能的诊断
A淋巴瘤   B神经源性肿瘤   C肺癌   D胸骨后甲状腺肿   E心包囊肿   
答案: D 
解析: X线片示前上纵隔类圆阴影压迫气管，考虑气管受压的因素，结合选项，D.胸骨后甲状腺肿的可能性是最大的，甲状腺肿会压迫气管，造成呼吸的受限的病史。

男性，28岁,无意中发现甲状腺肿块15天，近3天来似有增大99m锝扫描示“冷结节”，碘甲状腺扫描示冷结节处有放射性脓聚，甲状腺B超检查结果为实质性肿块，最可能的诊断是
A单纯性甲状腺肿   B青春期甲状腺肿   C甲状腺腺瘤并发囊内出血   D结节性甲状腺肿   E甲状腺癌   
答案: E 
解析: 根据结节对放射性核素的摄取能力分为“热结节”和“冷结节”。“热结节”是功能自主性甲状腺结节，几乎多为良性。“冷结节”则有癌的可能，但多个“冷结节”多为良性腺瘤或结节，此外，若结节内有出血或囊性变，也可表现为“冷结节”。

男性，20岁，被他人发现颈部肿块2天而来就诊。体格检查，发现气管右侧可扪及一结节，质硬，可随吞咽上下移动，同侧胸锁乳突肌前缘可扪及2个肿大淋巴结，首先考虑的诊断是 
A颈淋巴结炎   B颈淋巴结结核   C恶性淋巴瘤    D甲状腺腺瘤   E甲状腺癌   
答案: E 
解析: 明显的孤立的甲状腺结节在甲状腺疾病中有重要意义，约4/5分化型甲状腺癌和2/3未分化癌表现为甲状腺孤立结节，癌肿的患者经常在颈部触及肿大淋巴结，在年轻人和儿童尤其应该注意。所以本患者首先考虑甲状腺癌，以免漏诊。正确答案是E。

男性，40岁，家住山区，发现甲状腺结节20年，因逐渐增大影响呼吸而入院，术中见甲状腺右叶内一大结节，左叶内亦发现2个小结节，术中可诊断为
A甲状腺多发腺瘤   B结节性甲状腺肿   C甲状腺腺瘤   D单纯性甲状腺肿    E弥漫性甲状腺肿   
答案: B 
解析: 患者没有明显的消耗性病变，时间较长，居住在山区，由于甲状腺的增大出现压迫症状，并在术中发现了结节。所以，诊断为结节性甲状腺肿

女性，35岁，1周前，曾因咳嗽，低热就诊，诊断为上呼吸道感染，近两天来发现颈部疼痛，波及到耳、颞、枕部，查体：甲状腺弥漫性肿大，质硬，压痛，体温38℃，ESR20mm／h，BMR+20％，碘吸收率2小时5％，24小时20％，甲状腺穿刺可见白细胞浸润和有胶体颗粒的巨细胞，此患者的诊断 
A轻度甲亢    B结节性甲状腺肿   C单纯性甲状腺肿   D亚急性甲状腺炎   E慢性淋巴细胞性甲状腺炎   
答案: D 
解析: 上呼吸道感染病史，颈部疼痛，波及到耳、颞、枕部，这是亚急性甲状腺炎的典型表现；甲状腺摄131I率明显降低，与早期血清甲状腺激素水平增高呈现“背离”现象。血沉明显增快，白细胞计数一般正常或轻中度增高；这是亚急性甲状腺炎的实验室表现，当然还包括早期血清TT3、TT4、FT3、FT4均可升高，TSH可降低，TG-Ab、TPO-Ab部分患者可呈阳性。后期少数患者因甲状腺组织破坏，血清甲状腺激素水平可降低，TSH升高的特点。故此，本题应该诊断为D

女性，35岁，因甲状腺肿块在当地行甲状腺肿块切除术后5天，病理学诊断为甲状腺乳头状腺癌Ⅱ级，对该患者的进一步处理是
A终生服用甲状腺素片   B行放射性外照射   C行放射性碘治疗   D再次手术，行患侧全切及对侧全切   E再次手术，行患侧全切、峡部切除及对侧大部切除   
答案: E 
解析: 乳头状腺癌手术原则是需行患者腺体、连同峡部全部切除，对侧腺体大部切除。故E叙述是正确的。

巨大甲状腺胂患者，气管插管全麻下手术，历时7小时，术后6小时发现患者烦躁不安，口唇发绀，不能说话，呼吸极度困难，脉搏30次／分，血压80／60mmHg，检查切口无肿胀，引流管内仅少许陈旧性血液，此患者的手术并发症是 
A甲状腺危象   B双侧喉上神经损伤   C出血致气管受压   D喉头水肿   E双侧喉返神经损伤   
答案: E 
解析: 喉返神经含支配声带的运动神经,一侧损伤,引起声嘶；双侧损伤,可导致失音或严重的呼吸困难,甚至窒息。喉上神经损伤：损伤外支(运动支)环甲肌瘫痪,引起声带松弛,音调降低;内支(感觉支)损伤,喉部粘膜感觉丧失,进食饮水时容易误咽发生呛咳。

因巨大结节性甲状腺肿并发甲亢行双侧甲状腺大部切除术，第3天清晨，患者突然发生手足疼痛，持续性痉挛，且呼吸困难，其处理应立即 
A肌注安定1Omg    B气管切开   C口服DT10 10滴   D口服葡萄糖酸钙片3g   E静注10％氯化钙15ml    
答案: E 
解析: 患者主要是因为手术误切甲状旁腺,引起的低钙,气道痉挛所导致的,因此补钙可以迅速缓解,不需要气管切开。

女性，18岁，甲状腺弥漫性肿大，无突眼，甲状腺摄碘试验：2小时25％，24小时50％。清晨空腹测定脉搏70次／分，血压120／80mmHg，SPECT检查甲状腺无结节，最可能的诊断是 
A甲状腺功能减退   B甲状腺功能亢进   C甲状腺炎   D单纯性甲状腺肿   E结节性甲状腺肿   
答案: D 
解析: 甲状腺摄131I试验。临床意义:（1）摄131I率增高：摄取率3小时＞25%、24小时＞45%常见于下列情况：a.甲状腺机能亢进，除摄131I率增外，多出现摄取高峰在前移（正常在24小时出现高峰），高峰多出现于3－6小时。B.缺碘性甲状腺肿及单纯性甲状腺肿。C.先天性甲状腺功能减低，如耳聋－甲状腺肿综合症。d．药物影响：口服雌激素类避孕药可见摄131I率增高。（2）摄131碘率减低：（3小时＜5%或24小时＜15%)见于：a.原发性甲状腺机能减退症。B.继发性甲状腺机能减退症。C.亚急性非化脓性甲状腺炎。D.药物影响因素：含碘药参考值:3小时摄131I率为：5－25%,24小时摄131I率为20－45%。该患者虽然131I试验升高，但是并无甲亢的临床表现，且131I试验升高也可见于甲状腺肿。131I摄取率为诊断甲亢的传统方法，目前已被sTSH取代（九版内科学684页）

女性，27岁，发现甲状腺结节3个月，近1个月来出现Horner综合征，喉镜检查发现右侧声带麻痹，最可能的诊断是
A重度甲亢   B甲状腺腺瘤并发囊内出血   C结节性甲状腺肿恶变   D桥本氏甲状腺炎   E甲状腺癌   
答案: E 
解析: 甲状腺结节（尤其是速增大的单结节）病人都要想到甲状腺癌可能。本题中发现甲状结节3个月，出现Homer综合征1个月（即发现结节2个月时即出现）。本题患者必定要考虑甲状腺癌，须进行细针穿刺等检查以明确。甲状腺腺瘤并发囊内出血也可能。只能说题干描述的不合适，如改变“优先要明确的诊断是？”可能好些。甲状腺腺瘤女性多见，生长缓慢，有完整纤维包膜，常见出血、水肿、钙化等继发改变。

女性，20岁，颈前区中线甲状软骨下方可扪及2cm直径大小肿块，131I扫描示冷结节，碘甲状腺显影示冷结节处仍无放射性物质浓聚，B超示该肿块为实质性，可诊断为 
A颈淋巴结炎   B颏下皮样囊肿   C甲状腺腺瘤   D甲状腺舌管囊肿   E囊状淋巴管瘤   
答案: C 
解析: 甲状腺腺瘤的诊断主要根据病史、体检、同位素扫描及B型超声等检查确定。(1)颈前无痛性肿块，早期无症状，个别有吞咽不适或梗塞感。多见于中年妇女。(2)甲状腺内可触及单个圆形结节，个别为多发。表面光滑，界限清楚，与皮肤无粘连，随吞咽上下移动。质地不一，实性者软，囊性者则硬。部分病人因肿瘤出血而突然增大，出现局部胀痛和压痛，且有一过性甲亢症状。肿瘤增大后可引起邻近器官组织压迫症状。(3)核素扫描可为“温结节”，囊性者为“冷结节”。甲状腺吸收131I一般正常。(4)B型超声检查可辨别腺腺瘤实性或囊性。(5)甲状腺功能检查正常。(6)颈部淋巴结无肿大。(7)服用甲状腺激素3～6个月后肿块不缩小或更明显突出。

32岁，农村女性，甲亢6年，疏于治疗，长期不愈，临床疑诊甲亢心脏病，心功级二级，甲状腺I°，肿大，甲状腺吸碘率3小时68％，24小时90％，下列哪项治疗应首先考虑
A他巴唑治疗   B丙基硫氧嘧啶治疗   C手术治疗   D他巴唑+心得安治疗   E131I治疗   
答案: E 
解析: 131I治疗适应征（1）中度甲亢，年龄在25年以上者。(2)对抗甲状腺药物有过敏等反应而不能继续用，或长期治疗无效，或治疗后复发者。(3)合并心、肝、肾疾病等不宜手术，或手术后复发，或不愿意手术者。(4)某些高功能腺瘤。（5）非自身免疫性家族性毒性甲状腺肿者。

60岁甲亢病人，甲状腺Ⅲ°肿大，高代谢症状严重，肝、肾功能正常，首选的治疗措施为
A立即手术   B立即131I治疗   C复方碘溶液治疗2周后手术   D抗甲状腺药物控制症状后手术   E抗甲状腺药物长期治疗   
答案: D 
解析: 题干显示高代谢症状严重，说明患者甲亢严重，要求先药物控制后才能手术，而复方碘溶液主要是做手术前准备，使腺体缩小、变硬、血管网减少、充血减轻，有利于手术，但不可常规单独治疗甲状腺功能亢进症，其久用有脱逸现象，需要和抗甲状腺药物一起使用。

男性，50岁，甲亢患者，甲状腺Ⅱ°肿大，有房颤，经丙基硫氧嘧啶治疗3个月后，甲状腺未缩小，房颤未消失，此病治疗应 
A继续原有治疗   B继续原治疗+心得安    C继续原治疗+地高辛   D改用放射性131I治疗   E改用手术治疗   
答案: D 
解析: 131I治疗的适应症：(1)年龄>30岁的中度甲亢患者；(2)长期用药物治疗无效，或停药后复发者，或对抗甲状腺药物过敏者；(3)患者不宜手术，或同时合并心、肝、肾等疾病而不能耐受手术，或手术后复发者；（4）某些结节性高功能腺瘤性甲亢患者。本题患者属于第2点所述情况，长期用药疗效不明显，故用131I治疗。

一女性甲亢患者，丙基硫氧嘧啶+心得安治疗两个月，T3，T4恢复正常，但甲状腺肿及突眼加重，应加用
A心得安   B甲状腺片   C复方碘液   D再加一种抗甲状腺药   E皮质醇   
答案: B 
解析: 在甲亢治疗的的过程当中，可能会出现甲状腺肿及突眼加重，有学者认为这与在治疗过程中TSH增加有关，所以加用小剂量的甲状腺素片，抑制TSH增长过快。

男性，54岁，甲亢房颤史5年，药物治疗后3年，因消瘦、便频、心前区不适再次就诊，查体：心界扩大，双胫前水肿，心率120次／分，节律极不规整，疑为甲亢性心脏病，在诊断时，以下何种试验为禁忌（助理医师不要求）
AFT3，FT4，TSH   BTSAb   C甲状腺吸碘率   DT3抑制试验   ETRH兴台试验    
答案: D 
解析: T3抑制试验和甲状腺片抑制试验可使部分正常人及单纯性甲状腺肿患者发生药物性甲亢症状或使甲亢患者加剧病情。T3抑制试验的副作用较甲状腺片抑制试验为小。

女性，27岁，右颈部肿物伴低热2周，抗生素治疗无效，经查体临床诊断为亚急性甲状腺炎，下列哪项检查结果不支持诊断（助理医师不要求）
A血沉快   BFT3，TSH降低   CFT3正常，TSH正常   DTSAb阳性   E甲状腺摄取功能降低   
答案: C 
解析: 亚急性甲状腺炎实验室检查早期：红细胞沉降率明显增快，甲状腺摄碘率明显降低，但血清T3、T4可有一过性增高，血清甲状腺球蛋白也可增高。后期血清T3、T4降低，TSH增高，并随病情好转逐渐恢复正常。患者TSH在甲状腺毒症期降低，但是会在甲减期在升高，注意这个升高是升高到正常值。（九版内科学693页）

19岁，女性患者，因原发性闭经就诊，查体：女性体态，双乳Ⅲ期（乳核大于乳晕），触发泌乳征阳性，化验：血雌二醇正常范围低值，血泌乳素水平20ug／L，垂体CT正常，B超示：子宫体积小，最可能的诊断是（助理医师不要求）
A子宫源性闭经   B卵巢性闭经   C下丘脑垂体性闭经   D垂体泌乳素分泌微腺瘤   E以上都不是   
答案: D 
解析: 垂体微腺瘤是指细胞良性过度增生,并正常垂体腺泡的破坏,且体积提10mm的肿瘤。CT在判断时也具有不准确性，需要结合核磁等其他辅助检查。

30岁，女性，经蝶窦行垂体泌乳素瘤手术2个月，放疗后1个月，血泌乳素123μg／L，下述哪种治疗最适合
A左旋多巴治疗   B溴隐亭治疗   C赛庚啶治疗   D再次放疗   E行经额垂体瘤手术   
答案: B 
解析: 溴隐亭：为多巴胺促效剂，可抑制PRL分泌，用于PRL瘤的治疗，详见下述。溴隐亭能刺激正常垂体释放GH，但在肢端肥大症时却能抑制其分泌，剂量较大，约每日7.5～60mg以上。对溴隐亭类药物抵抗者可改用卡麦角林或喹高利特治疗。

女，38岁。10年前分娩后出现无乳，闭经，食欲减退，怕冷，面色苍白，毛发脱落，最可能的诊断是 （助理医师不要求）
A腺垂体功能减退症   B原发性甲状腺功能减退症   C神经性厌食症   D肾上腺皮质功能减退症   E卵巢功能早衰症   
答案: A 
解析: 腺垂体功能减退症表现：(1)性腺功能减退，如产后无乳，闭经，毛发脱落等，(2)甲状腺功能减退，如思维迟钝，精神淡漠，怕冷，便秘等，(3)肾上腺功能减退，如食欲不振，软弱无力等。

严重的腺垂体功能减退症易发生低血糖主要是缺乏
APRL及LH    BPRL及TSH   CPRL及ACTH    DGH及TSH    EGH及ACTH    
答案: E 
解析: 【答案解析】GH对糖代谢的作用:GH对糖代谢的影响多继发于其对脂肪的动员。血中游离脂肪酸增加可抑制骨骼肌与脂肪组织摄取葡萄糖,减少葡萄糖消耗,使血糖水平升高,表现为“抗胰岛素"效应。GH也可通过降低外周组织对胰岛素的敏感性而升高血糖。GH还可增加和维持骨骼肌和心肌内的糖原储备.GH分泌过多时,可造成垂体性糖尿.高浓度的糖皮质激素还可降低外周组织(尤其是骨骼肌和脂肪组织)对胰岛素的敏感性,抑制葡萄糖转运体GLUT4,减少组织对葡萄糖的摄取和利用。因此,肾上腺皮质功能亢进或大量应用糖皮质激素类药物的患者可出现血糖水平升高,糖尿呈阳性,称肾上腺糖尿或类固醇性糖尿。GH及ACTH与糖代谢有密切关系。

30岁，女性，3年前产一死婴，近2年烦渴多饮，日饮水量波动在1．5～15L，夜间饮水量明显少于白天，月经正常，无消瘦或乳房萎缩，入院后对主动限水耐受性好，禁水试验尿比重达1．018，CT检查未见垂体或鞍区异常，最可能的诊断是
A席汉病   B颅咽管瘤   C完全性尿崩   D部分性尿崩   E精神性多饮   
答案: E 
解析: 精神性多饮多尿是一种与真性尿崩症有区别的一组临床症状群，临床上时能看到。其临床表现为烦渴多饮多尿，每天饮水量小儿可超过2000ml，成人可达3000ml以上；夜间睡眠后则烦渴减轻，饮水量及尿量亦较少；血钠及血浆渗透压多在正常低值；典型者禁水试验尿浓缩功能可达正常水平。健康人24小时尿比重在1.010～1.025之间，比重高低于进水量有关，进水多则尿比重低。健康人禁水一夜后第一次晨尿比重应大于或等于1.018.少尿时尿比重低于1.014说明肾浓缩功能丧失可能是肾功能衰竭。该患者入院后检查均正常，所以，考虑是精神性多饮。

14岁，男性，自幼身材矮小，近3年增长<5cm，学习成绩好，就诊查体身高98cm，童音童貌，外生殖器未发育，睾丸小，骨年龄9～10岁，染色体正常，生长激素基础值1．11μg／L（正常0～5μg／L），胰岛素低血糖兴奋试验各时间点值均<5μg／L，最可能的诊断是（助理医师不要求）
ALaron侏儒   B垂体性侏儒   C克汀病性侏儒   D体质性侏儒   E青春期延迟   
答案: B 
解析: 垂体性侏儒症又称为矮小症，是脑垂体前叶机能减退症的其中一种。脑垂体前叶负责分泌多种激素，如肾上腺皮质素、黑色素、细胞刺激素、生长激素、催乳素、甲状腺激素等等，垂体性侏儒症就是生长激素分泌减少或不足以致影响生长，形成发育障碍，生长迟缓。患者在出生时身长及体形可能正常，由一至三岁左右渐见生长迟缓，常比同龄儿童约矮30%，成年後身高亦很少超过130cm。保持儿童状态。患者会像儿童一般，肌肉不发达，皮肤细腻，毛发柔细，保持童音，性格保持童稚状态，牙齿发育迟缓，但智力正常。性器官发育不良。垂体性侏儒症患者之性器官通常也会发育不良，没有阴毛、腋毛等第二性征，亦没有性欲。男性患者不会长出胡须，甚至会有隐睾症；女性患者不会有月经。

一位因甲状腺肿就诊的病人，临床有轻度甲低表现，血浆FT3,FT4，均高， TSH值高，应当首先考虑的诊断是
AGraves病   B继发性甲亢   C外周组织对T3，T4，抵抗   DTSH的受体或受体后缺陷   E原发性甲低   
答案: C 
解析: 根据患者的临床表现和结合选项，尚不能做为确诊为ABE的任何一项。依据患者病史“临床有轻度甲低表现，血浆FT3,FT4，均高，TSH值高”D也不符合，TSH的受体或受体后缺陷不会引起血浆FT3,FT4的升高。所以选择C.外周组织对T3，T4，抵抗，是从病理生理上解释的，当外周组织对T3，T4抵抗时，人体血浆FT3,FT4和TSH值都会升高。

一例38岁女性病人，双肾上腺手术后5年，病理为增生，近3年消瘦，进行性皮肤色素沉着，头痛伴视力下降，垂体CT示蝶鞍明显扩大，初步诊断为Nelson综合征，最不符合诊断的检查结果是（助理医师不要求）
A血皮质醇高   B血β-促脂素高   C血糖低   D血N-pomc高   E血ACTH明显升高   
答案: A 
解析: 纳尔逊综合征—Nelsons综合征是垂体少见的ACTH腺瘤。典型表现是Cushings病行双侧肾上腺切除术后全身皮肤黏膜黑色素沉着，血浆ACTH增高。符合以上特点，影像学示垂体瘤征象，病理证实为ACTH腺瘤，则可诊断之。肿瘤呈浸润性，进展迅速，预后差。治疗应首选经蝶垂体手术切除，术后辅以放疗，定期复查。实验室检查：血β-促脂素高，血糖低，血N-pomc高，血ACTH明显升高。血浆ACTH（促肾上腺皮质激素）水平显著升高一般在100～2200pmol/L，MSH明显升高。

男21岁。早晨起后全身无力，3小时。发病前一天参加了学校1500米长跑，较疲劳。去年有类似发作2次。均为发作1-2天后完全恢复。查体：神志清、脑神经检查无异常。双上肢肌力4级。双下肢肌力2级, 肌张力低，腱反射对称。病理征未引出，深浅感觉无异常。心电图示窦性心律，出现U波，最可能的诊断是（助理医师不要求）
A重症肌无力   B多发性肌炎   C周期性瘫痪   D吉兰-巴雷综合症   E癫痫   
答案: C 
解析: 周期性瘫痪：反复发作的四肢近端无力，似"弛缓性瘫痪"的病史。低血钾.特征性心电图改变.补钾治疗效果好。该患者心电图表现为低钾。

女，45岁。甲状腺癌根治术后1天。感觉面部针刺样麻木，间断手足抽搐。正确的处理措施是
A口服葡萄糖酸钙   B静脉注射钙剂   C气管切开   D口服维生素D3   E伤口切开   
答案: B 
解析: 患者发生了甲状旁腺功能减退，一般因手术误伤或血供不足导致，多在术后1-3天出现症状，起初多数病人只有面部、唇部或手足部的针刺样麻木感或强直感，严重者可出现面肌和手足伴有疼痛的持续性痉挛，每天发作多次，每次持续10-20分钟甚至更长，严重者可发生喉和膈肌痉挛，引起窒息死亡。发生手足抽搐后，应限制肉类、乳品和蛋类等食品（因含磷较高，影响钙的吸收）。抽搐发作时，；立即静脉注射10%葡萄糖酸钙或氯化钙10-20ml。症状轻者可口服葡萄糖酸钙或乳酸钙2-4g，每日3次；症状较重或长期不能恢复者，可加服维生素D3，每日5万-10万单位，以促进钙在肠道内的吸收。定期监测血钙，以调整钙剂的用量，永久性甲状旁腺功能减退者，可用同种异体甲状旁腺移植。

女，35岁。颈前包块年，心慌、气短、怕热、多汗半年。查体：P110次/分，BP160/70mmHg.,无突眼，甲状腺触及多个结节，中等硬度，表面光滑，随吞咽可上下移动。实验室检查：T3、T4增高，TSH 降低，TPOAb均阴性。最可能的诊断是
A慢性淋巴细胞性甲状腺炎   B结节性甲状腺肿继发甲亢   C甲状腺自主功能腺癌   D单纯性甲状腺肿   E原发性甲状腺功能亢进症   
答案: B 
解析: T3、T4增高、TSH降低=甲亢，甲状腺触及多个结节，中等硬度，表面光滑，随吞咽可上下移动，考虑结节性甲状腺肿。

女，55岁。恶心、呕吐、少尿6小时，呕吐量大，无口渴。2年前有腹部手术史。此时患者最可能出现的的水电解质紊乱是
A高渗性脱水   B稀释性低钠血症   C高钾血症   D低渗性缺水   E等渗性缺水   
答案: E 
解析: 懒人出品，必属精品。患者呕吐量大，呕吐液为等渗液体，且患者无口渴症状提示该患者急性消化液丢失符合等渗性脱水特征（E对A错）。低渗性脱水（D错）一般有组织细胞脱水严重，眼窝凹陷等症状。患者有大量呕吐史，且有少尿症状，不可能有稀释性低钠血症（B错），无高钾血症（C错）。

女，31 岁。甲状腺次全切除术后 6 小时，觉憋气，烦躁，迅速加重。查体：P110 次/ 分，BP120/90mmHg，神志清楚，颈部肿胀，口唇发绀，无声音嘶哑。呼吸急促，双肺呼吸音粗，未闻及啰音。此时应给予的紧急处理措施是：
A立即面罩高流量吸氧   B开放伤口，据情况行气管切开   C立即注射呼吸兴奋剂   D保持引流管通畅   E半坐位，充分吸痰   
答案: B 
解析: ①甲状腺术后48小时以内容易发生致命性的伤口内血肿形成，典型表现为伤口肿胀，患者呼吸困难。②治疗：立即行床旁抢救，及时剪开缝线，敞开伤口，迅速除去血肿；如有需要做气管切开(B对)，故本题选B。

女，34岁，停经，溢乳3个月，查体：体温36.5℃,脉搏80 次/分，R18次/分，BP120/80mmHg,乳房挤压有少量乳白色液体未触及肿块，余体格检查未见异常，该患者最可能的诊断是（助理医师不要求）
A多囊卵巢综合症   B颅咽管瘤   C垂体柄损伤   D早期妊娠   E泌乳素瘤   
答案: E 
解析: 根据女性有闭经-乳溢-不育、男性性功能减退或不育、血清PRL水平明显升高、CT或MRI显像有垂体瘤存在，可作出PRL瘤的诊断。应与下列疾病鉴别：垂体非PPL瘤、原发性甲状腺功能减退症、特发性高PRL血症、下丘脑肿瘤、鞍区垂体外肿瘤、颅咽管瘤、生殖细胞瘤、脑膜瘤等。

男，38岁，口干，多饮，多尿3个月。查体：下颌前突，咬合困难，手脚粗大肥厚，实验室检查，空腹血糖，7.2mmol/L, TG 3.Ommol/L,尿比重 1.020,最可能的诊断是
A糖尿病   B尿崩症   C甲状腺功能减退症   D高甘油三酯血症   E肢端肥大症   
答案: E 
解析: 本病较少见，起病缓慢，青中年男性多见，临床表现主要为面容粗陋，头痛乏力，多汗，腰酸背痛，手足增宽增大，上颌、前额、下颌骨等突出与增大，牙缝加宽，牙列稀，还可能会出现糖尿病、甲亢等临床表现。根据患者临床表现，可判断患者为肢端肥大症。

女，67岁。5年来出现进行性乏力、纳差，逐渐加重，且不能耐受饥饿。既往有肺结核病史。查体：BP90/60mmHg,肤色黑，掌纹处明显，双肺呼吸音清，心率90次/分，腹软，无明显压痛。该患者的最可能诊断是（助理医师不要求）
A肝硬化   B肺结核   CAddison病   D黑棘皮病   ENelson综合征   
答案: C 
解析: 慢性肾上腺皮质功能减退症发病隐匿，病情缓慢加重，常见的临床表现包括虚弱.厌食.疲乏等，原发性者的特征性表现是皮肤黏膜色素沉着，色素沉着分布是全身性的，但以暴露及易摩擦部位明显，如手、掌纹等部位。故选C。

男，59岁，体检发现血糖升高。既往体健，查体：T36.5℃, P80 次/分，R18 次/分，BP120/80mmHg , BMI29kg/m2,腹型肥胖，75g葡萄糖耐量试验结果如下：糖化血红蛋白7.9% , ALT86U/L , AST34U/L , SCrl01umol/L。腹部超声提示中度脂肪肝。患者首选的降糖药物是
A阿卡波糖   B那格列奈   C胰岛素   D二甲双胍   E罗格列酮   
答案: D 
解析: 双胍类降糖药物适用于首次诊断为2型糖尿病患者，且适用于肥胖，超重患者。

男，38岁。心悸，多汗，食欲亢进2个月。体重下降3kg,大便2次/日，糊状。昨夜聚餐，大量饮用可乐，今晨起乏力，下肢无法活动。查体：T37.1℃，P108次/分，R18次/分，BP145/70mmHg,双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐，腹软，无压痛。双下肢肌力1级，肌张力明显减弱。实验室检査：血 K+2.8mmgl/L，Na+140mmol/L，Glu6.4mmol/L。下列检查对明确病因意义最大的是
A肾上腺皮质功能   B甲状腺功能   C血儿茶酚胺   D0GTT试验   E血气分析   
答案: B 
解析: 患者有心悸、多汗、多食症状，低钾血症不会有上述症状，且患者体重降低，大便次数增多，便稀，比较符合甲亢的临床表现，且在患者大量饮用可乐后出现了甲亢性肌病的表现，所以化验甲状腺功能对本患者的诊断帮助比较大。

