男性，40岁，曾在国外居住多年，3年前回国，近半年持续低热，伴乏力，周身淋巴结肿大，口腔黏膜反复感染，大量抗生素治疗效果不佳，近来体重减轻，血常规示：白细胞低和贫血要诊断艾滋病还应做哪项检查
A血沉   B抗HIV   C嗜异性凝集试验   D抗HEV   E病毒培养   
答案: B 
解析: 【答案解析】临床表现和实验室检查等进行综合分析,慎重作出诊断。诊断AIDS必须是经确证试验证实HIV抗体阳性。 

男性，40岁，曾在国外居住多年，3年前回国，近半年持续低热，伴乏力，周身淋巴结肿大，口腔黏膜反复感染，大量抗生素治疗效果不佳，近来体重减轻，血常规示：白细胞低和贫血此时应注意哪种疾病更合适
A结核病   B贝赫切特（白塞病）   C传染性单核细胞增多症   D艾滋病   E亚急性变应性败血症   
答案: D 
解析: 【答案解析】艾滋病：艾滋病期有流行病学史,实验室检查HIV抗体阳性,加之以下各项中的任何一项,即可诊断为艾滋病。(1)原因不明的持续不规则发热1个月以上,体温高于38℃。(2)慢性腹泻1个月以上,次数>3次/天。(3)6个月内体重下降10%以上。(4)反复发作的口腔白念珠菌感染。(5)反复发作的单纯疱疹病毒感染或带状疱疹感染。(6)肺孢子菌肺炎。(7)反复发生的细菌性肺炎。(8)活动性结核或非结核分枝杆菌病。(9)深部真菌感染。(10)中枢神经系统病变。(11)中青年人出现痴呆。(12)活动性巨细胞病毒感染。(13)弓形虫脑病。(14)青霉菌感染。

30岁男性，持续发热20天，伴有周身不适，巩膜轻度黄染，体温39℃神志清，表情淡漠，肝肋下2.0cm，脾肋下1.0cm，白细胞3.0×109／L中性80％，淋巴20％（助理医师不要求）应采取哪项最有效治疗措施
A大剂量解热镇痛药   B保肝疗法   C应用青霉素   D应用喹诺酮类药   E应用红霉素   
答案: D 
解析: 【答案解析】第三代喹诺酮类药物具有口服吸收良好,在血液、胆汁、肠道和尿路的浓度高,能渗透进入细胞内作用于细菌DNA旋转酶影响DNA合成发挥杀菌的药效,与其他抗菌药物无交叉耐药性，对氯霉素敏感的伤寒菌株、氯霉素耐药的伤寒菌株均有良好的抗菌活性等优点。

30岁男性，持续发热20天，伴有周身不适，巩膜轻度黄染，体温39℃神志清，表情淡漠，肝肋下2.0cm，脾肋下1.0cm，白细胞3.0×109／L中性80％，淋巴20％（助理医师不要求）为明确诊断，应首先作哪项检查
A血培养   B骨髓培养   C肝功能   D粪便培养   E尿培养   
答案: B 
解析: 【答案解析】患者怀疑为伤寒，在病程中出现阳性的时间和血培养相仿。由于骨髓中的单核吞噬细胞吞噬伤寒沙门菌较多,伤寒沙门菌存在的时间也较长,所以,骨髓培养的阳性率比血培养稍高，可达80%~95%。对血培养阴性或使用过抗菌药物诊断有困难的疑似患者,骨髓培养更有助于诊断。

男性36岁，11月份来诊，发热4天，头痛、腰痛、恶心、呕吐，皮膜黏膜可见条状出血，神志清，颜面潮红，结膜充血。颈软，心肺未见异常。腹软。肝未及，肾区有叩痛，血压14/10kPa最有效的治疗措施是
A控制输液量，早期利尿   B应用平衡盐液，维生素   C应用低分子右旋糖酐   D应用高渗葡萄糖液   E应用高效利尿剂   
答案: B 
解析: 【答案解析】此题患者诊断为肾综合征出血热。本病治疗以综合疗法为主,早期应用抗病毒治疗,中晚期则针对病理生理进行对症治疗。“三早一就”仍然是本病治疗原则,即早发现、早期休息、早期治疗和就近治疗。治疗中要注意防治休克、肾功能衰竭和出血。减轻外渗  应早期卧床休息,为降低血管通透性可给予路丁、维生素C等,每天输注平衡盐溶液或葡萄糖盐水1000ml左右。高热、大汗或呕吐腹泻者可适当增加。

男性36岁，11月份来诊，发热4天，头痛、腰痛、恶心、呕吐，皮膜黏膜可见条状出血，神志清，颜面潮红，结膜充血。颈软，心肺未见异常。腹软。肝未及，肾区有叩痛，血压14/10kPa为确定临床诊断，应首先作哪项检查
A血白细胞计数   B胸部X线检查   C尿常规检查、肾功能检查   D出血时间   E肥达反应   
答案: C 
解析: 【答案解析】考虑是肾综合出血热。尿常规病程第2天可出现尿蛋白,第4~6病日尿蛋白常达+++~++++,突然出现大量尿蛋白对诊断很有帮助。所以应该先做尿常规。

24岁男性农民，因畏寒发热起病，伴全身肌肉酸痛，头痛4天于8月10日入院，入院、1天后发现皮肤有黄染，尿量减少，尿色深黄，查体：结膜充血，巩膜及皮肤中度黄染，皮肤有出血点，浅表淋巴结肿大.肝肋下l.0cm，压痛（+），脾（－），实验室检查WBCl5.4×109／L.N80％，L20％，尿检：尿蛋白（+），颗粒管型1～2/HP，WBC8～15/HP，RBC20～30/HP，BUN24mmol/L，凝集溶解试验阳性（助理医师不要求）确定诊断的指标是什么
A流行病学资料   B临床表现   C血培养   D便培养   E肾功   
答案: C 
解析: 【答案解析】特异性血清学检查或病原学检查阳性,可明确诊断。

24岁男性农民，因畏寒发热起病，伴全身肌肉酸痛，头痛4天于8月10日入院，入院、1天后发现皮肤有黄染，尿量减少，尿色深黄，查体：结膜充血，巩膜及皮肤中度黄染，皮肤有出血点，浅表淋巴结肿大.肝肋下l.0cm，压痛（+），脾（－），实验室检查WBCl5.4×109／L.N80％，L20％，尿检：尿蛋白（+），颗粒管型1～2/HP，WBC8～15/HP，RBC20～30/HP，BUN24mmol/L，凝集溶解试验阳性（助理医师不要求）哪种药物治疗为首选药物
A庆大霉素   B四环素   C新诺明   D青霉素   E头孢曲松   
答案: D 
解析: 【答案解析】杀灭病原菌是治疗本病的关键和根本措施,因此强调早期应用有效的抗生素。钩体对多种抗菌药物敏感,如青霉素、庆大霉素、四环素、第三代头孢菌素和喹诺酮类等。青霉素为治疗钩体病首选药物。

24岁男性农民，因畏寒发热起病，伴全身肌肉酸痛，头痛4天于8月10日入院，入院、1天后发现皮肤有黄染，尿量减少，尿色深黄，查体：结膜充血，巩膜及皮肤中度黄染，皮肤有出血点，浅表淋巴结肿大.肝肋下l.0cm，压痛（+），脾（－），实验室检查WBCl5.4×109／L.N80％，L20％，尿检：尿蛋白（+），颗粒管型1～2/HP，WBC8～15/HP，RBC20～30/HP，BUN24mmol/L，凝集溶解试验阳性（助理医师不要求）哪项检查有诊断意义
A血常规   B尿常规   CX线   D凝集溶解试验   E肾功   
答案: D 
解析: 【答案解析】检测血清中存在特异性抗体,一般在病后1周出现阳性，15~20天达高峰。1次凝集效价≥1:400,或早、晚期两份血清比较,效价增加4倍即有诊断意义。此法是目前国内最常用钩体血清学诊断方法。

24岁男性农民，因畏寒发热起病，伴全身肌肉酸痛，头痛4天于8月10日入院，入院、1天后发现皮肤有黄染，尿量减少，尿色深黄，查体：结膜充血，巩膜及皮肤中度黄染，皮肤有出血点，浅表淋巴结肿大.肝肋下l.0cm，压痛（+），脾（－），实验室检查WBCl5.4×109／L.N80％，L20％，尿检：尿蛋白（+），颗粒管型1～2/HP，WBC8～15/HP，RBC20～30/HP，BUN24mmol/L，凝集溶解试验阳性（助理医师不要求）最可能的诊断
A急性黄疸型肝炎   B肾综合征出血热   C伤寒溶血尿毒综合征   D疟疾黑尿病   E钩端螺旋体病   
答案: E 
解析: 【答案解析】钩端螺旋体病=发热、结膜充血、淋巴结肿大及腓肠肌压痛，钩体显凝试验（+）。依据题干本题诊断为钩端螺旋体病。

患者18岁，务农，以发冷发热起瘸2天，于8月5日入院，伴有头痛，肌肉酸痛，乏力，皮肤有出血点，入院l天后突然出现心慌气短，心率快，咯血痰，X线胸片，双肺广泛片状阴影（助理医师不要求）针对钩端螺旋体病肺大出血型的治疗要点
A可待因   B止血药   C西地兰   D氢化可的松   E肝素   
答案: D 
解析: 【答案解析】肺出血型尤其是肺弥漫性出血型,及早加强镇静剂使用，及早给予氢化可的松缓慢静脉注射,对严重者,每天用量可达1000~2000mg。根据心率、心音情况，可给予强心药毛花苷C。应注意慎用升压药和提高血容量的高渗溶液,补液不宜过快过多,以免加重出血。

患者18岁，务农，以发冷发热起瘸2天，于8月5日入院，伴有头痛，肌肉酸痛，乏力，皮肤有出血点，入院l天后突然出现心慌气短，心率快，咯血痰，X线胸片，双肺广泛片状阴影（助理医师不要求）针对病原治疗的首选药物
A庆大霉素   B链霉素   C红霉素   D四环素   E青霉素   
答案: E 
解析: 【答案解析】杀灭病原菌是治疗本病的关键和根本措施,因此强调早期应用有效的抗生素。钩体对多种抗菌药物敏感,如青霉素、庆大霉素、四环素、第三代头孢菌素和喹诺酮类等。青霉素为治疗钩体病首选药物。

患者18岁，务农，以发冷发热起瘸2天，于8月5日入院，伴有头痛，肌肉酸痛，乏力，皮肤有出血点，入院l天后突然出现心慌气短，心率快，咯血痰，X线胸片，双肺广泛片状阴影（助理医师不要求）最可能的诊断
A支气管扩张   B大叶性肺炎   C钩端螺旋体病   D肺结核咯血   E肾综合征出血热   
答案: C 
解析: 【答案解析】易感者在最近28天内有接触疫水或接触病畜史。急起发热、全身酸痛、腓肠肌疼痛与压痛,以及腹股沟淋巴结肿大;或并发有肺出血、黄疸、肾损害、脑膜脑炎;在青霉素治疗过程中出现赫氏反应等。依据题干考虑为钩端螺旋体病

患者18岁，务农，以发冷发热起瘸2天，于8月5日入院，伴有头痛，肌肉酸痛，乏力，皮肤有出血点，入院l天后突然出现心慌气短，心率快，咯血痰，X线胸片，双肺广泛片状阴影（助理医师不要求）钩端螺旋体病治疗早期最可能出现的症状
A过敏反应   B溶血反应   C赫氏反应   D中毒反应   E二重感染   
答案: C 
解析: 【答案解析】赫氏反应是一种青霉素治疗后加重反应,其表现为患者突然出现寒战、高热,头痛.全身痛,心率和呼吸加快,原有症状加重,部分患者出现体温骤降、四肢厥冷。赫氏反应多在首剂青霉素后半小时至4小时发生,是因为大量钩体被青霉素杀灭后释放毒素所致,当青霉素剂量较大时,容易发生。

女性，30岁，半年来间断性腹泻，每日5～6次，量中等，黏液血便腥臭味，查生命体征平稳，心肺未见异常，肝脾未触及，腹软右下腹压痛最佳的药物选择是
A甲硝唑   B丙硫咪唑   C喹诺酮   D四环素   E庆大霉素   
答案: A 
解析: 【答案解析】硝基咪唑类对阿米巴滋养体有强大杀灭作用,是目前治疗肠内、外各型阿米巴病的首选药物。该类药物偶有一过性白细胞减少 和头昏、眩晕、共济失调等神经系统障碍。妊娠(尤其最初3个月)、哺乳期以及有血液病史和神经系统疾病者禁用。所以选择A。

男性，30岁，2周前曾去南方出差，2天前突然寒战高热，体温最高达39.5℃，4小时后大汗淋漓，热退该患应首先考虑为
A上呼吸道感染   B肺结核   C疟疾   D败血症   E以上均不是   
答案: C 
解析: 【答案解析】疟疾的典型症状为突发性寒战、高热和大量出汗。寒战常持续20~60分钟。随后体温迅速上升,通常可达40℃以上,伴头痛、全身酸痛、乏力,但神志清楚。发热常持续2~6小时。随后开始大量出汗,体温骤降,持续时间约为0.5~1小时。此时,患者自觉明显好转。但常感乏力、口干。

男性，30岁，2周前曾去南方出差，2天前突然寒战高热，体温最高达39.5℃，4小时后大汗淋漓，热退临床有典型的疟疾症状发作
A当疟原虫在有肝细胞与红细胞内增殖时   B红细胞破坏，大量裂殖子，疟色素与代谢产物释放入血   C一部分裂殖子侵入红细胞内增殖后再释放入血   D一部分裂殖子侵入肝细胞内进行红细胞外期生活   E裂殖子经几代增殖后，一部分发育成雌或雄配子体   
答案: B 
解析: 【答案解析】疟原虫在红细胞内发育时一般无症状。当成批被寄生的红细胞破裂、释放出裂殖子及代谢产物时，它们作为致热原，可刺激机体产生强烈的保护性免疫反应，引起临床上的寒战高热继之大汗的典型发作症状。

40岁男性农民，江苏人，1月前，因下稻田着凉，近日发热2周，畏寒，体温在38℃上下，自觉腹痛，有腹泻，稀便。查体：表情淡漠，腹部有轻压痛，肝肋下1.0cm，剑下2.5cm，周身可见荨麻疹最有效的治疗措施是
A甲苯咪唑   B硫双二氯酚   C阿苯达唑   D左旋咪唑   E吡喹酮   
答案: E 
解析: 【答案解析】吡喹酮的毒性小、疗效好、给药方便、适应证广,可用于各期各型血吸虫病患者，是目前用于治疗日本血吸虫病最有效药物。

40岁男性农民，江苏人，1月前，因下稻田着凉，近日发热2周，畏寒，体温在38℃上下，自觉腹痛，有腹泻，稀便。查体：表情淡漠，腹部有轻压痛，肝肋下1.0cm，剑下2.5cm，周身可见荨麻疹预计肝功能异常表现在
A血清ALT显著升高   B血清AST显著升高   C血球蛋白显著升高   D血白蛋白一般正常   E以上都不是   
答案: C 
解析: 【答案解析】急性血吸虫病患者血清中球蛋白增高,血清ALT、AST轻度增高。晚期患者出现血清白蛋白减少，球蛋白增高，常出现白蛋白与球蛋白比例倒置现象。慢性血吸虫病尤其是无症状患者肝功能试验大多正常。

40岁男性农民，江苏人，1月前，因下稻田着凉，近日发热2周，畏寒，体温在38℃上下，自觉腹痛，有腹泻，稀便。查体：表情淡漠，腹部有轻压痛，肝肋下1.0cm，剑下2.5cm，周身可见荨麻疹以下检查中最可能出现异常的是
A血白细胞在正常范围   B血嗜酸粒细胞升高   C血小板减少   D血嗜酸粒细胞减少   E血液浓缩   
答案: B 
解析: 【答案解析】流行病史有血吸虫疫水接触史是诊断的必要条件。临床特点具有急性或慢性、晚期血吸虫病的症状和体征,如发热、皮炎、荨麻疹、腹痛、腹泻、肝脾大等。实验室检查结合寄生虫学与免疫学检查指标进行诊断。粪便检出活卵或孵出毛蚴即可确诊。考虑血吸虫病。血吸虫病患者在急性期外周血常规以嗜酸性粒细胞显著增多为其主要特点。

男性，40岁，因发热，便秘，食欲不振10天入院。查体：T39.8℃，P98次/分，肝大肋下1.0cm软，脾肋下及边，血常规WBC2.7×109／L，中性粒细胞52％。淋巴细胞44％，血清ALT100U/L，肥达反应“O”1：160，“H”1：160（助理医师不要求）在治疗过程中哪项是不正确
A高压灌肠   B低压灌肠   C减少饮食豆类   D禁用新斯的明   E氧氟沙星治疗   
答案: A 
解析: 【答案解析】便秘可使用生理盐水300-500ml低压灌肠。无效时可改用50%甘油60ml或液状石蜡100ml灌肠。禁用高压灌肠和泻剂。腹胀：饮食应减少豆奶，牛奶等容易产气的食物。腹部使用松节油涂擦,或者肛管排气。禁用新斯的明等促进肠蠕动的药物。

男性，40岁，因发热，便秘，食欲不振10天入院。查体：T39.8℃，P98次/分，肝大肋下1.0cm软，脾肋下及边，血常规WBC2.7×109／L，中性粒细胞52％。淋巴细胞44％，血清ALT100U/L，肥达反应“O”1：160，“H”1：160（助理医师不要求）病原治疗最合适的药物是
A环丙沙星   B青霉素   C复方新诺明   D庆大霉素   E红霉素   
答案: A 
解析: 【答案解析】第三代喹诺酮类药物具有口服吸收良好,在血液、胆汁、肠道和尿路的浓度高,能渗透进入细胞内作用于细菌DNA旋转酶影响DNA合成发挥杀菌的药效,与其他抗菌药物无交叉耐药性，对氯霉素敏感的伤寒菌株、氯霉素耐药的伤寒菌株均有良好的抗菌活性等优点。所以选择环丙沙星。 

男性，40岁，因发热，便秘，食欲不振10天入院。查体：T39.8℃，P98次/分，肝大肋下1.0cm软，脾肋下及边，血常规WBC2.7×109／L，中性粒细胞52％。淋巴细胞44％，血清ALT100U/L，肥达反应“O”1：160，“H”1：160（助理医师不要求）为进一步确定诊断，需做何检查
A尿常规   B便常规   C血细菌培养   D骨髓象检查   E肝脏穿刺活检   
答案: C 
解析: 【答案解析】血细菌培养是伤寒诊断的“金标准”。病程第1~2周的阳性率最高(80%~90%),第3周约为50%,第4周不易检出。复发时血培养可再度阳性。已接受抗菌治疗者可作血凝块培养,去除血清中所含抗菌药物,增加阳性机会。

男性，40岁，因发热，便秘，食欲不振10天入院。查体：T39.8℃，P98次/分，肝大肋下1.0cm软，脾肋下及边，血常规WBC2.7×109／L，中性粒细胞52％。淋巴细胞44％，血清ALT100U/L，肥达反应“O”1：160，“H”1：160（助理医师不要求）该患者最有可能的诊断是
A急性肝炎   B急性白血病   C伤寒   D恶性组织细胞病   E败血症   
答案: C 
解析: 【答案解析】患者持续发热1周以上，伴全身中毒症状，表情淡漠、食欲下降、腹胀;胃肠症状,腹痛腹泻或便秘;以及相对缓脉、玫瑰疹和肝脾大等体征。如并发肠穿孔或肠出血对诊断更有帮助。血和骨髓培养阳性有确诊意义。外周血白细胞数减少、淋巴细胞比例相对增多、嗜酸性粒细胞减少或消失。肥达试验阳性有辅助诊断意义。

男性.突发寒战，体温39℃左右，腹泻十余次，伴里急后重，便为稀便.很快转化为脓血便，便常规红细胞5个/HP，白细胞10个/HP，脓液（++）该患者需与哪一种病相鉴别
A肠炎   B霍乱   C伤寒   D肝炎   E肠结核   
答案: A 
解析: 【答案解析】(1)侵袭性大肠埃希菌肠炎:本病发病季节与临床症状极似菌痢，也表现为发热、腹泻、脓血便,重者类似中毒性菌痢的表现。鉴别需依据粪便培养出致病菌。(2)空肠弯曲菌肠炎:发达国家的发病率超过菌痢。有发热、腹痛、腹泻或有脓血黏液便。少数人可有家禽或家畜接触史,依靠临床表现和粪便镜检常难鉴别。需采用特殊培养基在微需氧环境中分离病菌。

男性.突发寒战，体温39℃左右，腹泻十余次，伴里急后重，便为稀便.很快转化为脓血便，便常规红细胞5个/HP，白细胞10个/HP，脓液（++）该患者治疗首选药物
A先锋霉素   B氧氟沙星   C红霉素   D氯霉素   E黄连素   
答案: B 
解析:  【答案解析】喹诺酮类药物:抗菌谱广,口服吸收好,不良反应小，耐药菌株相对较少,可作为首选药物。首选环丙沙星、氧氟沙星,其他喹诺酮类也可酌情选用。不能口服者也可静脉滴注。儿童、孕妇及哺乳期妇女如非必要不宜使用。所以B符合。

男性.突发寒战，体温39℃左右，腹泻十余次，伴里急后重，便为稀便.很快转化为脓血便，便常规红细胞5个/HP，白细胞10个/HP，脓液（++）该患者如确诊，还需何种检查
A便细菌培养   B血常规   C尿常规   D腹部平片   E血细菌培养   
答案: A 
解析: 【答案解析】粪便镜检有大量白细胞(≥15个/高倍视野),脓细胞及红细胞即可诊断。确诊有赖于粪便培养出痢疾杆菌。

男性.突发寒战，体温39℃左右，腹泻十余次，伴里急后重，便为稀便.很快转化为脓血便，便常规红细胞5个/HP，白细胞10个/HP，脓液（++）该患者最可能诊断
A细菌性痢疾   B伤寒   C阿米巴痢疾   D肠炎   E食物中毒   
答案: A 
解析: 【答案解析】菌痢多发于夏秋季,有不洁饮食或与菌痢患者接触史。急性期临床表现为发热腹痛、腹泻、里急后重及黏液脓血便,左下腹有明显压痛。

一男性突然泻吐“米泔水”样物2天，入院经补液治疗，3天后泻吐停止，脱水纠正，但病人体温升到38～39℃，未经治疗2天后自行退热，此患者（助理医师不要求）可能的诊断是
A食物中毒性胃肠炎   B急性细菌性痢疾.   C大肠杆菌性肠炎   D病毒性肠炎   E霍乱   
答案: E 
解析: 【答案解析】0139群霍乱的特征是：发热腹痛比较常见,而且可以并发菌血症等肠道外感染呕吐一般发生在腹泻后,多为喷射状,少有恶心。呕吐物初为胃内食物.后为水样,严重者可呕吐“米泔水”样液体。轻者可无呕吐。

一男性突然泻吐“米泔水”样物2天，入院经补液治疗，3天后泻吐停止，脱水纠正，但病人体温升到38～39℃，未经治疗2天后自行退热，此患者（助理医师不要求）可能发热的原因
A药物的副作用   B感冒   C继发感染   D二重感染   E毒素吸收所致   
答案: E 
解析: 【答案解析】霍乱：有约1/3病例由于血液循环的改善,残留于肠腔的内毒素被吸收进人血流，可引起轻重不一的发热,一般患者体温高达38~39℃,持续1~3日后自行消退。尤以儿童多见。

女，45 岁。乏力、纳差、眼黄、尿黄 6 天入院，病前 2 个月外出旅游 20 多天，多在餐馆用餐及进食生冷食物。实验室检查：ALT 860U/L, AST 620U/L, TBil 260umol/L，DBil 160 umol/L, PTA 85%最重要的治疗是 
A中药治疗   B抗 HBV 治疗    C对症治疗   D抗肝纤维化治疗   E保肝治疗   
答案: B 
解析: 【答案解析】①治疗原则，如果HBV-DNAL>1.0×106copies/mL，说明病毒在大量复制，需要抗病毒治疗。②该患者HBV-DNA5.1×106copies/mL>l.O×106copies/mL，故需要抗病毒治疗（B对)，故本题选B。③抗病毒药物首选核苷酸类似物(恩替卡韦)。

女，45 岁。乏力、纳差、眼黄、尿黄 6 天入院，病前 2 个月外出旅游 20 多天，多在餐馆用餐及进食生冷食物。实验室检查：ALT 860U/L, AST 620U/L, TBil 260umol/L，DBil 160 umol/L, PTA 85%如查体发现患者有肝掌，脾大。化验抗 HAV-IgM、抗 HEV 均（-）,HBsAg、HBeAg 及抗 HBc(+)，HBV-DNA 5.1x106 copies/Ml。应诊断为
A HBsAg 携带者    B肝衰竭乙型   CHBV 携带者   D急性乙型肝炎   E慢性乙型肝炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】HBsAg、HBeAg及抗HBc(+)就是乙肝大三阳（D对)，故本题选D。

女，45 岁。乏力、纳差、眼黄、尿黄 6 天入院，病前 2 个月外出旅游 20 多天，多在餐馆用餐及进食生冷食物。实验室检查：ALT 860U/L, AST 620U/L, TBil 260umol/L，DBil 160 umol/L, PTA 85%为明确诊断，应追问的病史不包括
A饮酒史   B服用损肝药物史   C输血史   D既往肝炎病史   E宠物接触史   
答案: E 
解析: 【答案解析】①外出旅游+不洁饮餐史+黄疸→急性肝炎。②可能是饮酒导致的肝炎、药物导致的肝炎、输血传染感染、既往既有肝炎等。③本病与宠物接触史关系不大（E错)，故本题选E。

20岁男性，发热起病。体温38℃，3天后体温下降伴周身乏力，食欲不振.恶心呕吐，近2天发现尿色深如豆油样，胆红素定量80μmol/L，抗HBs（+），抗HAV IgM（+），巩膜及皮肤中等度黄疸。肝区轻度叩痛.肝肋下触及1.0cm质软，脾侧卧未及，胆囊区无压痛此患目前主要治疗措施
A保肝治疗   B卧床休息   C调节免疫功能治疗   D抗病毒治疗   E支持治疗   
答案: A 
解析: 【答案解析】重型肝炎的形成是肝细胞以不同速度发生大量坏死及凋亡而陷人肝衰竭的过程。肝衰竭能否逆转,决定因素是尚存活肝细胞数量多寡。若肝细胞死亡殆尽,丧失再生基础,欲用药物逆转肝衰竭的机会甚少，所以必须在尚有相当数量肝细胞存活的疾病早期或较早期抓紧监护和治疗。所以还是保肝治疗为主。

20岁男性，发热起病。体温38℃，3天后体温下降伴周身乏力，食欲不振.恶心呕吐，近2天发现尿色深如豆油样，胆红素定量80μmol/L，抗HBs（+），抗HAV IgM（+），巩膜及皮肤中等度黄疸。肝区轻度叩痛.肝肋下触及1.0cm质软，脾侧卧未及，胆囊区无压痛从病原学诊断应考虑
A急性乙型肝炎   B急性甲型肝炎   C急性戊型肝炎   D急性甲、乙型肝炎   E急性丁型肝炎   
答案: B 
解析: 【答案解析：抗HBs（＋）提示保护性抗体，阳性表示曾经感染过或接种过疫苗后获得抗体，抗HAV IgM（＋）是新近感染的证据,是早期诊断甲型肝炎最简便而可靠的血清学标志。

20岁男性，发热起病。体温38℃，3天后体温下降伴周身乏力，食欲不振.恶心呕吐，近2天发现尿色深如豆油样，胆红素定量80μmol/L，抗HBs（+），抗HAV IgM（+），巩膜及皮肤中等度黄疸。肝区轻度叩痛.肝肋下触及1.0cm质软，脾侧卧未及，胆囊区无压痛此患临床诊断应考虑
A急性黄疸型肝炎   B急性重型肝炎   C亚急性重型肝炎   D淤胆型肝炎   E胆囊炎伴肝损害   
答案: A 
解析: 【答案解析】急性黄疸型肝炎：临床经过的阶段性较为明显，可分为以下三期:(1)黄疸前期:甲、戊型肝炎起病较急，约80%患者有发热伴畏寒。乙、丙、丁型肝炎起病相对较缓,仅少数有发热。此期主要症状有全身乏力、食欲减退、恶心、呕吐，厌油、腹胀、肝区痛、尿色加深等。(2)黄疸期:尿黄加深,巩膜和皮肤出现黄疸，1~3周内黄疸达高峰。部分患者可有一过性粪色变浅、皮肤瘙痒、心动徐缓等梗阻性黄疽表现。(3)恢复期:症状逐渐消失,黄疸消退,肝,脾回缩,肝功能逐渐恢复正常。

35岁患者，巩膜皮肤黄染20余天，伴恶心腹胀.食欲不振，尿如浓茶样。查体：神志清，深度黄疸，注射部位可见淤斑，慢性肝病征（－），鼓肠，腹水征（+）。肝右肋下触及1.0cm，脾侧卧未及，ALT 300U/L，胆红素定量300μmol/L，白蛋白29g/L，凝血酶时间24秒（对照12秒），AFP 80ng/ml下列哪项检查对诊断最有意义
A血清丙氨酸转氨酶（ALT）   B血胆红素定量   C甲胎蛋白（AFP）   D凝血酶时间   E血清白蛋白   
答案: D 
解析: 【答案解析】凝血酶时间正常参考值：16-18s（秒），超过正常对照3秒为异常。TT主要用于抗凝血酶物质和纤维蛋白原的筛查。需要对本病进行诊断，则需要反复检查凝血酶时间。

35岁患者，巩膜皮肤黄染20余天，伴恶心腹胀.食欲不振，尿如浓茶样。查体：神志清，深度黄疸，注射部位可见淤斑，慢性肝病征（－），鼓肠，腹水征（+）。肝右肋下触及1.0cm，脾侧卧未及，ALT 300U/L，胆红素定量300μmol/L，白蛋白29g/L，凝血酶时间24秒（对照12秒），AFP 80ng/ml此息诊断应考虑
A急性重型肝炎   B亚急性重型肝炎   C慢性重型肝炎   D淤胆型肝炎   E原发性肝癌   
答案: B 
解析: 【答案解析】亚急性重型肝炎=15天至26周出现极度乏力＋黄疸迅速加深＋凝血酶原活动度＜40%并排除其他原因。依据患者临床表现诊断为亚急性重型肝炎

35岁患者，巩膜皮肤黄染20余天，伴恶心腹胀.食欲不振，尿如浓茶样。查体：神志清，深度黄疸，注射部位可见淤斑，慢性肝病征（－），鼓肠，腹水征（+）。肝右肋下触及1.0cm，脾侧卧未及，ALT 300U/L，胆红素定量300μmol/L，白蛋白29g/L，凝血酶时间24秒（对照12秒），AFP 80ng/ml此患最终易发展为
A慢性肝炎   B原发性肝癌   C淤胆型肝炎   D胆汁性肝硬化   E坏死后肝硬化   
答案: B 
解析: 【答案解析】依据患者临床表现诊断为亚急性重型肝炎，晚期可有难治性并发症,常超过3周至数月容易转化为慢性肝炎或肝硬化。肝硬化最终会发展为肝癌，本题问的是最终会发展为。所以选B。

女性，发热起病，乏力腹胀，食欲不振，发病第9天出现躁动不安，神志不清，巩膜及皮肤深度黄染，肝界缩小，注射部位可见淤斑，血胆红素定量300μmol/L。ALT150U/L，血清白蛋白29g/L下列哪项治疗措施是不正确的
A口服乳果糖   B静点含短链脂肪酸脂肪乳   C静点支链氨基酸   D精氨酸静点   E左旋多巴鼻饲   
答案: B 
解析: 【答案解析】大量肝细胞坏死时,肝脏解毒功能降低;肝硬化时门-腔静脉短路,均可引起血氨及其他有毒物质,如短链脂肪酸、硫醇、某些有毒氨基酸(如色氨酸、蛋氨酸、苯丙氨酸等)的潴积，导致肝性脑病。所以不能静点含短链脂肪酸脂肪乳，会加重病情。

女性，发热起病，乏力腹胀，食欲不振，发病第9天出现躁动不安，神志不清，巩膜及皮肤深度黄染，肝界缩小，注射部位可见淤斑，血胆红素定量300μmol/L。ALT150U/L，血清白蛋白29g/L肝脏病理解剖特征是
A局灶、点状坏死   B碎屑样坏死.   C大量肝细胞坏死无纤维组织增生   D较多肝细胞坏死，出现肝细胞再生及纤维组织增生   E毛细胆管胆栓形成，小胆管扩张   
答案: C 
解析: 【答案解析】发病初肝脏无明显缩小,约1周后肝细胞大块坏死或亚大块坏死或桥接坏死,坏死肝细胞占2/3以上.周围有中性粒细胞浸润,无纤维组织增生,亦无明显的肝细胞再生。

女性，发热起病，乏力腹胀，食欲不振，发病第9天出现躁动不安，神志不清，巩膜及皮肤深度黄染，肝界缩小，注射部位可见淤斑，血胆红素定量300μmol/L。ALT150U/L，血清白蛋白29g/L此患者临床诊断应考虑
A急性黄疸型肝炎   B急性重型肝炎   C亚急性重型肝炎   D淤胆型肝炎   E中毒性肝炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】急性重型肝炎：特征是起病急,发病2周内出现以Ⅱ度以上肝性脑病为特征的肝衰竭症候群。发病多有诱因。本型病死率高,病程不超过3周。

患者31岁，12月末发病，头痛，发热，恶心，呕吐，腰痛4天，体检：面色潮红，结膜充血，腋下可见点状出血，化验：白细胞15×109／L，中性粒72％，淋巴20％。异淋8％，尿蛋白（＋＋＋），已确诊为肾综合征出血热下列诸项中哪项是肾综合征出血热特征性改变
A病程长短   B热退后症状加重   C血尿的情况   D贫血程度   E颅内压力   
答案: B 
解析: 【答案解析】主要表现为发热、全身中毒症状、毛细血管损伤和肾损害。患者多起病急,畏寒，发热常在39~40℃之间，热型以弛张型为多,少数呈稽留型或不规则型。轻型患者热退后症状缓解,重症患者热退后反而加重。

患者31岁，12月末发病，头痛，发热，恶心，呕吐，腰痛4天，体检：面色潮红，结膜充血，腋下可见点状出血，化验：白细胞15×109／L，中性粒72％，淋巴20％。异淋8％，尿蛋白（＋＋＋），已确诊为肾综合征出血热上述情况中哪项在诊断上最重要
A流行病   B症状   C体征   D实验室检查   E以上都不是   
答案: D 
解析:  【答案解析】实验室检查包括血液浓缩、血红蛋白和红细胞增高、白细胞计数增高、血小板减少。尿蛋白大量出现和尿中带膜状物有助于诊断。血清、血细胞和尿中检出肾综合征出血热病毒抗原和血清中检出特异性IgM抗体可以明确诊断。特异性IgG抗体需双份血清效价升高4倍以上者才有诊断意义。反转录-聚合酶链反应(RT-PCR)检测汉坦病毒的RNA有助于早期和非典型患者的诊断。

患者30岁，11月中旬发病，发烧，全身痛，尿少，入院时发病5天，查体可见面部充血，结膜出血，皮下可见淤点、淤斑，经化验检查，最后确诊为肾综合征出血热哪一脏器的出血危害性最大
A脑   B肺   C肠   D肾   E心房   
答案: A 
解析: 【答案解析】虽然脑出血发病率低于脑梗死,但其致死率却高于后者,急性期病死率为30%~40%。所以脑出血的危害性最大。

患者30岁，11月中旬发病，发烧，全身痛，尿少，入院时发病5天，查体可见面部充血，结膜出血，皮下可见淤点、淤斑，经化验检查，最后确诊为肾综合征出血热此后的化验检查中有一项是多余的，应是
A肾功能   B离子   CC02CP   D血小板   E尿酮   
答案: E 
解析: 【答案解析】糖尿病酮症酸中毒需检查尿酮，本病不需要检查尿酮，没有意义。

患者30岁，11月中旬发病，发烧，全身痛，尿少，入院时发病5天，查体可见面部充血，结膜出血，皮下可见淤点、淤斑，经化验检查，最后确诊为肾综合征出血热其出血原因中哪项错误
A血管损伤   B血小板减少   C肝素物质增多   DDIC早期   E以上都不是   
答案: E 
解析: 【答案解析】肾综合征出血热基本病理改变是全身微小血管弥漫性损害。血小板减少和功能障碍肾综合征出血热病程中普遍存在血小板数量减少及功能障碍。凝血机制障碍出现在病程5~7病日，约50%患者可发生DIC。选择E。

男性，40岁，有明显黄疸，皮肤瘙痒1个月，粪便颜色变浅，伴轻度乏力，腹胀，肝肋下触及2cm，脾侧卧未及，ALT 120U/L，胆红素定量230μmol/L，碱性磷酸酶、γ-GT、胆固醇增高。有效的治疗措施是
A保肝治疗   B支持治疗   C消炎治疗   D皮质激素治疗   E调节免疫治疗   
答案: D 
解析: 【答案解析】早期治疗同急性黄疸型肝炎，黄疸持续不退时,可加用泼尼松40~60mg/d口服或静脉滴注地塞米松10~20mg/d,2周后如血清胆红素显著下降，则逐步减量。

男性，40岁，有明显黄疸，皮肤瘙痒1个月，粪便颜色变浅，伴轻度乏力，腹胀，肝肋下触及2cm，脾侧卧未及，ALT 120U/L，胆红素定量230μmol/L，碱性磷酸酶、γ-GT、胆固醇增高。此患者主要需和哪种疾病鉴别
A急性黄疸型肝炎   B胆囊炎   C胆汁性肝硬化   D肝吸虫病   E肝外梗阻性黄疸   
答案: E 
解析: 【答案解析】肝外梗阻性黄疸常见病因有胆囊炎、胆石症、胰头癌、壶腹周围癌、肝癌、胆管癌、阿米巴脓肿等。有原发病症状体征,肝功能损害轻,以直接胆红素为主。肝内外胆管扩张。二者均有黄疸，需要鉴别。

男性，40岁，有明显黄疸，皮肤瘙痒1个月，粪便颜色变浅，伴轻度乏力，腹胀，肝肋下触及2cm，脾侧卧未及，ALT 120U/L，胆红素定量230μmol/L，碱性磷酸酶、γ-GT、胆固醇增高。此患者诊断应考虑为
A急性黄疸型肝炎   B慢性胆囊炎   C淤胆型肝炎   D肝吸虫病   E胆汁性肝硬化   
答案: C 
解析: 【答案解析】淤胆型肝炎：急性淤胆型肝炎起病类似急性黄疽型肝炎,大多数患者可恢复。在慢性肝炎或肝硬化基础上发生上述表现者，为慢性淤胆型肝炎。有梗阻性黄疽临床表现:皮肤瘙痒，粪便颜色变浅,肝大。肝功能检査血清总胆红素明显升高,以直接胆红素为主,y-谷氨酰转肽酶,碱性磷酸酶，总胆汁酸，胆固醇等升高。有黄疸深,消化道症状较轻，ALT/AST升高不明显,Pt无明显延长,PTA>60%。

