传染病的防治原则
A管理传染源，切断传播途径，保护易感人群   B切断社会因素和自然因素   C管理食物、水源、粪便、消灭蚊蝇   D管理水，管理饮食，卫生管理，灭蝇   E环境卫生管理，水源食物管理、灭蝇   
答案: A 
解析: 【答案解析】传染病的预防原则包括管理传染源，切断传播途径，保护易感人群和及时上报疫情。

阿米巴痢疾的发病是由于经口感染
A微小阿米巴滋养体   B结肠阿米巴滋养体   C溶组织阿米巴滋养体   D结肠阿米巴包囊   E溶组织阿米巴包囊   
答案: E 
解析: 【答案解析】阿米巴痢疾的发病是由于经口感染，溶组织阿米巴包囊。

菌痢病人，腹泻2天，每日10次，脓血便伴发热，查BP 11/9kPa，P100次/分，皮肤凉，苍白，应诊断
A未发生休克   B休克早期   C休克发展期   D休克晚期   E虚脱   
答案: B 
解析: 【答案解析】休克早期的病人临床表现主要为皮肤苍白，四肢冰凉，出冷汗，尿量减少，脉搏细速，烦躁不安，血压变化不明显，脉压减小等。此题中患者的血压为稍有下降，但下降的不是很明显。皮肤凉，苍白，所以考虑为休克早期。

10岁女孩持续发热12天，体温在38～39℃，每日腹泻3～4次，稀便，肝肋下1.0cm，脾肋下2.0cm，血象白细胞5.0×109／L。肥达反应”O”1：160，”H”1：160，肝功检查：ALT80单位（正常<40单位），尿胆原阳性。尿胆素阴性，抗HBs阳性，最可能的诊断是（助理医师不要求）
A病毒性的肝炎   B伤寒   C疟疾   D钩端螺旋体病   E粟粒型肺结核   
答案: B 
解析: 【答案解析】（1）临床诊断标准在伤寒流行季节和地区有持续性高热（40～41℃）为时1～2周以上，并出现特殊中毒面容，相对缓脉，皮肤玫瑰疹，肝脾肿大，周围血象白细胞总数低下，嗜酸性粒细胞消失，骨髓象中有伤寒细胞（戒指细胞），可临床诊断为伤寒。（2）从血，骨髓，尿，粪便，玫瑰疹刮取物中，任一种标本分离到伤寒杆菌。（3）特异性抗体阳性，肥达氏反应“O”抗体凝集效价≥1∶80，“H”抗体凝集效价≥1∶160，恢复期效价增高4倍以上者(A错、B对、C错、D错、E错)。

诊断为流行性出血热的患者，病程第6天尿量80ml/d,血压186/110mmHg，脉洪大，面浮肿，体表静脉充盈,双肺底有散在湿啰音，此时在治疗上应采取下列何组措施为好
A严格控制输液量，高效利尿剂，早期导泻、降压   B采用平衡盐液，降压，促进利尿，导泻   C采用高渗葡萄糖液，降压，利尿   D采用利尿合剂，纠正酸中毒，扩血管药   E纠正酸中毒，降压，激素，利尿   
答案: A 
解析: 【答案解析】患者处于少尿期，此时易发生高血容量综合征，故选A。少尿期：常继低血压休克期出现。主要表现尿毒症，水电解质紊乱，严重者发生高血容量综合征和肺水肿。少尿期治疗原则为“稳、促、导、透”，即稳定内环境，促进利尿、导泻和透析治疗。

患者诊断肾综合征出血热，少尿期，并发高血容量综合征，经控制输液，利尿、导泻仍不见改善并出现呼吸困难、肺水肿，尿素氮40mmol/L，此时最好治疗方法是
A停止补液   B透析疗法   C大量护肾药的应用   D放血   E导尿   
答案: B 
解析: 【答案解析】少尿期治疗原则为“稳、促、导、透”，即稳定内环境，促进利尿、导泻和透析治疗。避免高蛋白饮食。导泻作为治疗肾综合征出血热的有效措施之一，在无透析条件下或基层单位可用于预防高血容量综合征和高血钾。当导泄不能缓解临床症状时，应用人工肾透析治疗是一个有效的措施，其目的可包括去除尿素氮、纠正电解质紊乱、降低血容量、预防肺水肿的发生。人工肾不能改善肾脏本身的功能，只是替代肾脏功能，有待肾脏本身功能恢复。

1例肾综合征出血热，少尿期第5天患者出现肌张力下降，手足蚁走感，刺痛感反射迟钝，心电图：心率68次/分，T波高尖，QRS丛增宽，应首先考虑
A低钠   B低钙   C高钾   D低钾   E高镁   
答案: C 
解析: 【答案解析】患者由于少尿，肾脏排钾减弱，可以产生高钾血症。高钾血症的患者可以有神志模糊、感觉异常和肢体软弱无力等症状。同时患者心电图表现也是高钾血症的表现。在临床上，不只有低钾才会引起肌张力减弱，高钾血症同样会产生肌张力减弱。

患者诊为肾综合征出血热.持续少尿6天，近3天无尿，并伴呼吸困难,咯血，心慌心悸,试问该患者应为肾综合征出血热临床分型中的哪一型
A轻型   B重型   C普通型   D危重型   E非典型   
答案: D 
解析: 【答案解析】轻型<39℃基本正常+～++淤点淤斑无；中型39～40℃＜12.0+++以上，明显出血斑少尿；重型≥40℃＜9.33+++以上，腔道内脏出血，少尿（5天内），尿闭（2天内）；危重型≥40℃＜9.33+++以上，腔道内脏出血，少尿>5天，尿闭>2天。

出血热少尿期6天，BUN38mmol/L，尿量100ml/D，血压180/115mmHg，脉洪大，体表静脉充盈，呼吸快.双肺底有散在水泡音，下面的治疗哪项最有效
A出血热少尿期6天，BUN38mmol/L，尿量100ml/D，血压180/115mmHg，脉洪大，体表静脉充盈，呼吸快.双肺底有散在水泡音，下面的治疗哪项最有效   B充分降压治疗   C纠酸强心   D透析疗法（血液透析）   E控制液体入量   
答案: D 
解析: 【答案解析】该患者：出血热少尿期6天，BUN38mmol/L所以应该透析治疗。肾综合征出血热透析的指征：①少尿超过5天或无尿2天以上,经利尿无效,尿毒症表现日趋严重.②高血容量综合征经保守治疗无效,伴肺水肿、脑水肿、肠道大出血,可与药物治疗同时进行.③高钾血症(血钾＞6.5mmol/L).④进入少尿期后,病情进展迅速,早期出现严重的意识障碍,尿素氮上升迅速,每日超过9mmol/L者,可放宽透析标准尽早透析。

出血热患者少尿7天，BUN32mmol/L，脉洪大，黑便，化验结果显示：血小板明显减少，此时首先要考虑病人合并
A电解质紊乱，酸中毒   B尿毒症   CDIC   D高血容量综合征   E消化道出血   
答案: E 
解析: 【答案解析】根据题干：黑便（考虑会消化道出血），化验结果显示：血小板明显减少更可以诊断。

妊娠6个月，乏力食欲不振，腹胀上腹部疼痛半个月。巩膜皮肤黄染进行性加深，肝界不缩小，血胆红素200μmol/L，ALT80U/L，尿胆红素阴性，诊断应考虑
A急性重型肝炎   B亚急性重型肝炎   C妊娠性黄疸   D急性黄疸型肝炎   E妊娠急性脂肪肝   
答案: B 
解析: 【答案解析】患者是孕中期发病，起病2周，没有肝功能衰竭的表现，考虑为亚急性重型肝炎。选B。亚急性重型肝炎(亚重肝)：系指起病2周以上迅速出现重型肝炎的临床表现。急性重型肝炎(急重肝)：系指因肝细胞功能损害在起病2周以内出现肝性脑病，严重凝血机制障碍，具有起病急、预后差、病死率高等特点。

男30岁，在洗浴中无意发现腹部皮下可能触及一球型结节，黄豆大小，活动好，无压痛，囊虫免疫试验（+），最可能的诊断是
A绦虫病   B囊虫病   C华枝睾吸虫病   D并殖吸虫病   E以上都不是   
答案: B 
解析: 【答案解析】诊断：（1）有肠绦虫病史,或粪便中发现绦虫卵或节片；（2）出现癫痫,颅内高压,精神障碍3大症状,或同时伴有视力障碍,皮下结节；（3）免疫学检查：有补体结合试验,间接血凝试验,酶联免疫吸附试验等,阳性者有助诊断；（4）脑CT检查有助诊断；（5）皮下结节活组织检查可见囊尾蚴头节

慢性乙型肝炎，病情稳定，近10天突然出现乏力，腹胀，食欲不振，化验肝功ALT300U/L，胆红素56μmol/L，HBsAg（+），抗HBe（+），抗HDVIgM（+），应诊断
A慢性乙型肝炎（活动期）   B慢性迁延性肝炎   C肝炎后肝硬化   D慢性乙、丁型肝炎重叠感染   E慢性乙、戊型肝炎重叠感染   
答案: D 
解析: 【答案解析】根据题干相关实验室检查HBsAg（＋），抗HBe（＋），抗HDVIgM（＋）。所以应该考虑慢性乙、丁型肝炎重叠感染。

慢性乙肝患者，发热4天，体温38℃，伴恶心、呕吐，尿色加深，化验，ALT800U/L，胆红素定量120μmoL/L，抗HEV IgM（+）。诊断应考虑
A慢性乙型肝炎，急性戊型肝炎   B慢性乙型肝炎活动   C慢性乙型肝炎，急性丁型肝炎   D慢性重型肝炎   E亚急性重型肝炎   
答案: A 
解析: 【答案解析】慢性乙肝患者，发热4天，体温38℃，伴恶心、呕吐，尿色加深，化验，ALT800U／L，胆红素定量l20μmol／L，抗HEVIgM(+)抗。HEVIgM(+)：在急性期患者血清中可检出。戊型肝炎是由戊型肝炎病毒(HEV)引起的。故选A。

