接触麻疹的易感者需检疫观察的时间是
A5天   B21天   C7天   D10天   E14天   
答案: B 
解析: 接触麻疹的易感者应检疫观察21天（B对），采取这样的措施可以更好的控制传染源，从而减少传染病的发病率。一般病人隔离至出疹后5天（A错），合并肺炎者延长至10天（D错）。麻疹潜伏期约6～21天（CE错），曾接触过被动或主动免疫者，可延至3～4周。早期发现患者，早期隔离。

麻疹合并肺炎时应隔离至出疹后
A5天   B21天   C7天   D10天   E14天   
答案: D 
解析: 麻疹合并肺炎者应隔离至出疹后10天（D对），采取这样的措施可以更好的控制传染源，从而减少传染病的发病率。

用于杀灭肝细胞内迟发型疟原虫病的药物是
A喹诺酮类药物   B吡喹酮   C氯喹   D奎宁   E伯氨喹   
答案: E 
解析: 用于杀灭肝细胞内迟发型疟原虫病的药物，说白了就是预防复发，就是伯氨喹（E对）。

治疗血吸虫病的药物是
A喹诺酮类药物   B吡喹酮   C氯喹   D奎宁   E伯氨喹   
答案: B 
解析: 日本血吸虫首选吡喹酮（B对）

流行性乙型脑炎的传染源是
A羊   B犬   C啮齿动物   D猪   E病人   
答案: D 
解析: 动物中的家畜、家禽和鸟类均可感染乙脑病毒,特别是猪的感染率高,仔猪经过一个流行季节几乎100%受到感染,感染后血中病毒数量多,病毒血症期长,加上猪的饲养面广，更新率快,因此猪是本病的主要传染源。

肾综合征出血热的传染源是
A羊   B犬   C啮齿动物   D猪   E病人   
答案: C 
解析: 在我国以黑线姬鼠、褐家鼠为主要宿主动物和传染源。林区则以大林姬鼠为主。由于肾综合征出血热患者早期的血液和尿液中携带病毒,虽然有接触后发病的个别病例报告,但人不是主要传染源。

引起生殖器水泡样病变的病原体是（助理医师不要求）
A苍白密螺旋体   B淋病奈瑟菌   C人乳头瘤病毒   D沙眼衣原体   E单纯疱疹病毒   
答案: E 
解析: 生殖器疱疹是由单纯疱疹病毒引起的性传播疾病，常发生于生殖器部位，反复发作。成人主要通过性接触传染。皮损为粟粒大小成簇或散在的小水疱，破溃后形成糜烂或浅溃疡。

导致生殖道尖锐湿疣并且与宫颈癌发病有关的病原体是（助理医师不要求）
A苍白密螺旋体   B淋病奈瑟菌   C人乳头瘤病毒   D沙眼衣原体   E单纯疱疹病毒   
答案: C 
解析: 尖锐湿疣是由人乳头瘤病毒(HPV)所引起的皮肤黏膜良性瘤样赘生物。主要通过性接触传播，少数型的HPV与恶性肿瘤有关。

以上疾病，属于感染相关性风湿病的是
A骨关节炎   B强直性脊柱炎   C风湿热   D痛风   E类风湿关节炎   
答案: C 
解析: 风湿热是一种常见的反复发作的急性或慢性结缔组织炎症。属于感染相关性风湿病。

以上疾病，属于弥漫性结缔组织病的是
A骨关节炎   B强直性脊柱炎   C风湿热   D痛风   E类风湿关节炎   
答案: E 
解析: 弥漫性结缔组织病：类风湿关节炎、红斑狼疮、硬皮病、多肌炎、重叠综合征、血管炎病等。

属于针对传染源的措施是
A消毒、杀虫   B药物预防   C个人防护   D隔离、留验、医学观察   E预防接种   
答案: D 
解析: 对感染病的接触者,应分别按具体情况采取医学观察、留观.集体检疫,必要时进行药物预防或预防接种。

属于针对传播途径的措施是
A消毒、杀虫   B药物预防   C个人防护   D隔离、留验、医学观察   E预防接种   
答案: A 
解析: 对于各种传染病,尤其是消化道传染病.虫媒传染病和寄生虫病,切断传播途径通常是起主导作用的预防措施。其主要措施包括隔离和消毒。

提示体内乙型肝炎病毒处于复制状态的抗体是
A抗-HBs   B抗-HBc IgM   C抗-HBc IgG   D抗-Hbe   E抗-HDV   
答案: B 
解析: 急性肝炎及慢性肝炎急性发作时均可出现抗-HBcIgM,但急性乙型肝炎抗体定量较高。

乙型肝炎的保护性抗体是
A抗-HBs   B抗-HBc IgM   C抗-HBc IgG   D抗-Hbe   E抗-HDV   
答案: A 
解析: 血清抗-HBs的出现是HBV感染恢复的标志。注射过乙型肝炎疫苗者,亦可出现血清抗-HBs阳性,提示已获得对HBV的特异性免疫。一般血清抗-HBs水平≥10mIU/ml对HBV感染有保护作用。

引起梅毒的病原体是
A难辨梭菌   B苍白螺旋体   C甲型溶血性链球菌   D假丝酵母菌（白念珠菌）   E人类乳头瘤病毒   
答案: B 
解析: 梅毒是由苍白螺旋体引起的一种全身性慢性性传播疾病。性接触为主要传播途径;也可通过胎盘或血液传播。

可引起尖锐湿疣的病原体是
A难辨梭菌   B苍白螺旋体   C甲型溶血性链球菌   D假丝酵母菌（白念珠菌）   E人类乳头瘤病毒   
答案: E 
解析: 尖锐湿疣是由人乳头瘤病毒(HPV)所引起的皮肤黏膜良性瘤样赘生物。主要通过性接触传播，少数型的HPV与恶性肿瘤有关。

弓形虫病的传染源
A羊   B狗   C鼠   D猪、鼠和狗   E猫   
答案: E 
解析: 传染源主要是动物。猫和猫科动物因其粪便中卵囊数量多,持续时间长,且卵囊可在外界生存时间较长,是本病最重要的传染源。

肾综合征出血热的传染源
A羊   B狗   C鼠   D猪、鼠和狗   E猫   
答案: D 
解析: 在我国以黑线姬鼠、褐家鼠为主要宿主动物和传染源。林区则以大林姬鼠为主。

包虫病的传染源
A羊   B狗   C鼠   D猪、鼠和狗   E猫   
答案: B 
解析: 包虫病寄生于终宿主犬、狼等动物的小肠内，在我国，犬是主要终宿主。犬是主要传染源。

钩体病的传染源（助理医师不要求）
A羊   B狗   C鼠   D猪、鼠和狗   E猫   
答案: D 
解析: 鼠类和猪是最重要的传染源和储存宿主。

可迅速转为肺大出血型（助理医师不要求）
A中毒症候群   B明显内脏器官损害   C迟发变态反应   D青霉素治疗加重   E肾损害   
答案: D 
解析: 青霉素治疗加重可迅速转为肺大出血型。

钩体血症极期和后期阶段（助理医师不要求）
A中毒症候群   B明显内脏器官损害   C迟发变态反应   D青霉素治疗加重   E肾损害   
答案: B 
解析: 钩体血症极期和后期可出现明显的内脏损害

钩体病4个临床类型共有的早期症状（助理医师不要求）
A中毒症候群   B明显内脏器官损害   C迟发变态反应   D青霉素治疗加重   E肾损害   
答案: A 
解析: 钩体病4个临床类型共有的早期症状中毒症状。

能够杀灭各型阿米巴原虫，适于肠内、外急慢性阿米巴病
A氯喹   B卡巴胂   C痢特灵   D甲硝咪唑   E吐根碱   
答案: D 
解析: 硝基咪唑类对阿米巴滋养体有强大杀灭作用,是目前治疗肠内、外各型阿米巴病的首选药物。

服药看在肠壁组织中含量甚低，而在肺肝组织中浓度极高，因此对肠阿米巴病疗效差，而对阿米巴脓肿有良效
A氯喹   B卡巴胂   C痢特灵   D甲硝咪唑   E吐根碱   
答案: A 
解析: 氯喹为抗疟药,也有杀灭肠外肝和肺阿米巴滋养体作用。仅用于甲硝唑无效或禁忌的阿米巴肝炎或肝脓肿。对肠内阿米巴病无效,应与肠内抗阿米巴病药合用,以防止复发。

我国近年来引起菌痢最常见的病原菌是
A志贺痢疾杆菌   B福氏痢疾杆菌   C舒密次痢疾杆菌   D鲍氏痢疾杆菌   E宋内痢疾杆菌   
答案: B 
解析: 我国以福氏和宋内志贺菌占优势。

能产生神经毒素的痢疾杆菌是
A志贺痢疾杆菌   B福氏痢疾杆菌   C舒密次痢疾杆菌   D鲍氏痢疾杆菌   E宋内痢疾杆菌   
答案: A 
解析: 痢疾志贺菌的毒力最强，可引起严重症状。

所引起菌痢多数症状轻，非典型病例较多者
A志贺痢疾杆菌   B福氏痢疾杆菌   C舒密次痢疾杆菌   D鲍氏痢疾杆菌   E宋内痢疾杆菌   
答案: E 
解析: 宋内志贺菌感染引起症状轻,多呈不典型发作

具有侵袭力的菌株进入肠黏膜固有层并在其中繁殖，引起炎症与溃疡
A痢疾杆菌   B伤寒杆菌   C霍乱弧菌   D大肠杆菌   E副伤寒甲杆菌   
答案: A 
解析: 志贺菌经口进入,穿过胃酸屏障后,侵袭和生长在结肠黏膜上皮细胞,经基底膜进入固有层,并在其中繁殖、释放毒素,引起炎症反应和小血管循环障碍,炎性介质的释放使志贺菌进一步侵人并加重炎症反应.导致肠黏膜炎症、坏死及溃疡。由黏液、细胞碎屑、中性粒细胞、渗出液和血液形成黏液脓血便。

分泌肠毒素，激活环磷酸腺苷介质系统引起小肠过度分泌，造成剧烈水泻
A痢疾杆菌   B伤寒杆菌   C霍乱弧菌   D大肠杆菌   E副伤寒甲杆菌   
答案: C 
解析: 霍乱肠毒素当肠毒素与肠黏膜接触后,其B亚单位通过识别肠黏膜上皮细胞上的受体-神经节苷脂( ganglioside ,GMl),并与之结合。继而具有酶活性的A亚单位进人肠黏膜细胞内,其中A1肽链能从烟酰胺腺嘌呤二核苷(NAD)中转移二磷酸腺苷(ADP)-核糖至靶蛋白磷酸鸟嘌呤核苷调节酶(GTP酶活称G蛋白)中并与之结合,使GTP酶活性受抑制,导致腺苷环化酶(AC)持续活化，使三磷酸腺苷不断转变为环磷酸腺苷(cAMP)。当细胞内cAMP浓度升高,刺激肠黏膜隐窝细胞过度分泌水、氯化物及碳酸盐。同时抑制绒毛细胞对钠和氯离子的吸收,使水和NaCl等在肠腔聚集,引起本病特征性的剧烈水样腹泻。

流脑脑膜炎期的病理变化
A血管内皮损害，血管壁有炎症，坏死和血栓形成   B皮肤及内脏血管损害更严重和广泛血管腔内有血栓   C病变以脑组织为主，有明显的充血和水肿颅内压升高，可形成脑疝   D病变主要在大脑两半球表面和颅底   E以上都不是   
答案: D 
解析: 脑膜炎期主要病变部位在软脑膜和蛛网膜,表现为血管充血、出血、炎症和水肿;大量纤维蛋白、中性粒细胞及血浆外渗,引起脑脊液混浊。颅底部由于化脓性炎症的直接侵袭和炎症后粘连引起脑神经损害。

流脑败血症期病理变化是
A血管内皮损害，血管壁有炎症，坏死和血栓形成   B皮肤及内脏血管损害更严重和广泛血管腔内有血栓   C病变以脑组织为主，有明显的充血和水肿颅内压升高，可形成脑疝   D病变主要在大脑两半球表面和颅底   E以上都不是   
答案: A 
解析: 败血症期主要病变是血管内皮损害,血管壁炎症、坏死和血栓形成,血管周围出血。皮肤黏膜局灶性出血,肺、心、胃肠道及肾上腺皮质亦可有广泛出血。也常见心肌炎和肺水肿

哪型肝炎病毒感染后。临床淤胆型肝炎常见
A甲型肝炎病毒   B乙型肝炎病毒   C丙型肝炎病毒   D丁型肝炎病毒   E戊型肝炎病毒   
答案: E 
解析: 戊型肝炎胆汁淤积症状(如灰浅色大便、全身瘙痒等)较甲型肝炎为重,约20%的急性戊型肝炎患者会发展成淤胆型肝炎。

转为慢性肝炎比例最高的是
A甲型肝炎病毒   B乙型肝炎病毒   C丙型肝炎病毒   D丁型肝炎病毒   E戊型肝炎病毒   
答案: B 
解析: 转为慢性肝炎比例最高的是HBV。

最易变异的是哪种肝炎病毒
A甲型肝炎病毒   B乙型肝炎病毒   C丙型肝炎病毒   D丁型肝炎病毒   E戊型肝炎病毒   
答案: B 
解析: HBV基因组易突变,大部分突变为沉默突变,无生物学意义。

我国慢性肝炎患者主要由哪型肝炎病毒引起
A甲型肝炎病毒   B乙型肝炎病毒   C丙型肝炎病毒   D丁型肝炎病毒   E戊型肝炎病毒   
答案: B 
解析: 我国是乙型肝炎高发区，约有6亿人感染。

常见输血后肝炎是哪型病毒引起
A甲型肝炎病毒   B乙型肝炎病毒   C丙型肝炎病毒   D丁型肝炎病毒   E戊型肝炎病毒   
答案: C 
解析: 通过输血或血制品传播是HCV最主要的传播途径,反复输人多个供血员血液或血制品者更易感染HCV。

哪型肝炎病毒属缺陷病毒
A甲型肝炎病毒   B丙型肝炎病毒   C丁型肝炎病毒   D戊型肝炎病毒   
答案: C 
解析: HDV是一种缺陷性病毒,其复制需要HBV等嗜肝DNA病毒的辅佐。

属DNA病毒是
A甲型肝炎病毒   B乙型肝炎病毒   C丙型肝炎病毒   D丁型肝炎病毒   E戊型肝炎病毒   
答案: B 
解析: HBV是嗜肝DNA病毒科正嗜肝DNA病毒属的一员。

乙肝疫苗的主要成分是
AHBsAg   B抗HBs   CHBeAg   D抗HBe   E抗HBc   
答案: A 
解析: 注射过乙型肝炎疫苗者,亦可出现血清抗-HBs阳性,提示已获得对HBV的特异性免疫。所以该是-HBs的抗原HBsAg。

曾经感染乙肝病毒指标是
AHBsAg   B抗HBs   CHBeAg   D抗HBe   E抗HBc   
答案: E 
解析: 血清抗-HBc阳性,提示感染过HBV,可能为既往感染,亦可能为现症感染。

表示有传染性指标是
AHBsAg   B抗HBs   CHBeAg   D抗HBe   E抗HBc   
答案: C 
解析: 血清HBeAg阳性,提示有HBV复制。为乙肝传染性指标。

乙肝病毒复制指标是
AHBsAg   B抗HBs   CHBeAg   D抗HBe   E抗HBc   
答案: C 
解析: 血清HBeAg阳性,提示有HBV复制。急性HBV感染的早期即可出现HBeAg。

保护性抗体是
AHBsAg   B抗HBs   CHBeAg   D抗HBe   E抗HBc   
答案: B 
解析: 血清抗-HBs的出现是HBV感染恢复的标志。注射过乙型肝炎疫苗者,亦可出现血清抗-HBs阳性,提示已获得对HBV的特异性免疫。一般血清抗-HBs水平≥10mIU/ml对HBV感染有保护作用。

发烧末期少尿的常见原因是
A发烧   B低血压   C少尿   D无尿   E意识改变   
答案: B 
解析: 发烧末期少尿的常见原因低血压。

休克期同少尿期的鉴别点是
A发烧   B低血压   C少尿   D无尿   E意识改变   
答案: B 
解析: 少尿期主要表现为尿毒症。休克期主要为低血压。

低血压表现
A倦怠无力   B肾脏缺血   C恶心呕吐   D低渗性脑水肿   E肌肉僵硬   
答案: B 
解析: 低血压常见肾脏缺血。

低钠表现为
A倦怠无力   B肾脏缺血   C恶心呕吐   D低渗性脑水肿   E肌肉僵硬   
答案: D 
解析: 低钠血症导致水分移人细胞,引起细胞水肿伴中枢性水肿和代谢性脑病,这些症状的严重程度取决于低钠血症的程度和血浆钠的改变速度。

低钾表现为
A倦怠无力   B肾脏缺血   C恶心呕吐   D低渗性脑水肿   E肌肉僵硬   
答案: A 
解析: 最早的临床表现是肌无力,先是四肢软弱无力，以后可延及躯千和呼吸肌,一旦呼吸肌受累,可致呼吸困难或窒息。还可有软瘫、腱反射减退或消失。病人有厌食、恶心、呕吐和腹胀、肠蠕动消失等肠麻痹表现。心脏受累主要表现为传导阻滞和节律异常。

常用乙肝抗病毒
A叠氮脱氧胸苷   Bα-干扰素   C戊烷脒   D病毒灵   E麻疹疫苗   
答案: B 
解析: 乙肝抗病毒治疗首选α-干扰素。

抑制HIV
A叠氮脱氧胸苷   Bα-干扰素   C戊烷脒   D病毒灵   E麻疹疫苗   
答案: A 
解析: 叠氮脱氧胸苷选择性抑制HIV反转录酶,掺入正在延长的DNA链中，抑制HIV复制。

卡氏肺孢子虫肺炎
A叠氮脱氧胸苷   Bα-干扰素   C戊烷脒   D病毒灵   E麻疹疫苗   
答案: C 
解析: 肺孢子菌肺炎首选复方磺胺嗯唑(SMZ-TMP)

艾滋病
A抗HIV阳性   B抗HAV阳性   C抗EBV阳性   D抗HBc阳性   E抗O阳性   
答案: A 
解析: 诊断HIVAIDS必须是经确证试验证实HIV抗体阳性,HIVRNA和P24抗原的检测能缩短抗体“窗口期"和帮助早期诊断新生儿的HIV感染。

甲肝感染
A抗HIV阳性   B抗HAV阳性   C抗EBV阳性   D抗HBc阳性   E抗O阳性   
答案: B 
解析: 主要用酶联免疫吸附法检查血清IgM型甲型肝炎病毒抗体(抗-HAVIgM),以作为早期诊断甲型肝炎的特异性指标。血清抗-HAVIgG出现于病程恢复期，较为持久,甚至终生阳性,是获得免疫力的标志,一般用于流行病学调查。

传染性单核细胞增多症（助理医师不要求）
A抗HIV阳性   B抗HAV阳性   C抗EBV阳性   D抗HBc阳性   E抗O阳性   
答案: C 
解析: 传染性单核细胞增多症是主要由EB病毒原发感染所致的急性疾病。典型临床三联征为发热、咽峡炎和淋巴结肿大,可合并肝脾肿大，外周淋巴细胞及异型淋巴细胞增高。病程常呈自限性。多数预后良好,少数可出现噬血综合征等严重并发症。

逍遥型伤寒特点（助理医师不要求）
A毒血症较轻，无明显自觉症状，有些病例直至发生肠并发症时才被发现   B发热持续不退，病程达5周以上至数月   C体温38℃左右，病情轻1～3周可恢复   D起病急，严重毒血症，并有谵妄，昏迷，循环衰竭   E起病较急，多为弛张热，呕吐，腹泻明显，肠道并发症少见   
答案: A 
解析: 逍遥型伤寒病：毒血症状轻,病者常照常生活、工作而未察觉。部分病者以肠出血或肠穿孔为首发症状而被诊断。

儿童伤寒的特点（助理医师不要求）
A毒血症较轻，无明显自觉症状，有些病例直至发生肠并发症时才被发现   B发热持续不退，病程达5周以上至数月   C体温38℃左右，病情轻1～3周可恢复   D起病急，严重毒血症，并有谵妄，昏迷，循环衰竭   E起病较急，多为弛张热，呕吐，腹泻明显，肠道并发症少见   
答案: E 
解析: 小儿伤寒的临床表现不典型,随年龄增长,逐渐近似成人伤寒。起病较急,发热弛张型为多,胃肠道症状明显,肝脾肿大较常见，易并发支气管肺炎。外周血白细胞数一般不减少,甚或可增高。年长儿童病情一般较轻,病程较短,并发肠出血、肠穿孔的机会较少,病死率亦较低。

肾综合征出血热少尿期，肺感染治疗首选药物
A头孢类   B大环内酯类   C氨基糖苷类   D喹诺酮类   E甲硝唑类   
答案: A 
解析: 第一代头孢菌素部分品种大剂量使用时可损害近曲小管细胞而出现肾脏毒性,第二代头孢菌素较之减轻,第三代头孢菌素对肾脏基本无毒,第四代头孢菌素则几无肾毒性。所以适用于肾综合征出血热少尿期。

合并厌氧菌感染时需选
A头孢类   B大环内酯类   C氨基糖苷类   D喹诺酮类   E甲硝唑类   
答案: E 
解析: 甲硝唑属硝基咪唑类药物,同类药物还有替硝唑和奥硝唑。其分子中的硝基在细胞内无氧环境中被还原成氨基,从而抑制病原体DNA合成,发挥抗厌氧菌作用，对脆弱类杆菌尤为敏感。对滴虫、阿米巴滋养体以及破伤风梭菌具有很强的杀灭作用。但是，甲硝唑对需氧菌或兼性需氧菌无效。

肾综合征出血热少尿期.忌用的抗生素是
A头孢类   B大环内酯类   C氨基糖苷类   D喹诺酮类   E甲硝唑类   
答案: C 
解析: 氨基糖苷类是诱发药源性肾衰竭的最常见因素。此类药物虽经肾小球滤过,但对肾组织有极高亲和力,通过细胞膜吞饮方式而大量积聚在肾皮质,导致肾小管、尤其是近曲小管上皮细胞溶酶体破裂,线粒体损害,钙调节转运过程受阻,轻则引起肾小管肿胀,重则产生急性坏死。

人
A肾综合征出血热的传染源   B艾滋病的传染源   C血吸虫病的传染源   D乙脑的传染源   E狂犬病的传染源   
答案: B 
解析: HIV感染者和艾滋病患者是本病唯--的传染源。无症状而血清HIV抗体阳性的HIV感染者是具有重要意义的传染源,血清病毒阳性而HIV抗体阴性的窗口期感染者亦是重要的传染源,窗口期通常为2~6周。

猪
A肾综合征出血热的传染源   B艾滋病的传染源   C血吸虫病的传染源   D乙脑的传染源   E狂犬病的传染源   
答案: D 
解析: 乙脑：动物中的家畜、家禽和鸟类均可感染乙脑病毒,特别是猪的感染率高,仔猪经过一个流行季节几乎100%受到感染,感染后血中病毒数量多,病毒血症期长,加上猪的饲养面广，更新率快,因此猪是本病的主要传染源。

鼠
A肾综合征出血热的传染源   B艾滋病的传染源   C血吸虫病的传染源   D乙脑的传染源   E狂犬病的传染源   
答案: A 
解析: 肾综合征出血热在我国以黑线姬鼠、褐家鼠为主要宿主动物和传染源。林区则以大林姬鼠为主。

