传染病的防治原则
A管理传染源，切断传播途径，保护易感人群   B切断社会因素和自然因素   C管理食物、水源、粪便、消灭蚊蝇   D管理水，管理饮食，卫生管理，灭蝇   
答案: A 
解析: 【答案解析】传染病的预防原则包括管理传染源，切断传播途径，保护易感人群和及时上报疫情。

传染病的防治原则
A管理传染源，切断传播途径，保护易感人群   B切断社会因素和自然因素   C管理食物、水源、粪便、消灭蚊蝇   D管理水，管理饮食，卫生管理，灭蝇   E环境卫生管理，水源食物管理、灭蝇   
答案: A 
解析: 【答案解析】隐性感染又称亚临床感染。是指病原体侵入人体后，仅引起机体产生特异性的免疫应答，不引起或只引起轻微的组织损伤，因而在临床上不显出任何症状、体征，甚至生化改变，只能通过免疫学检查才能发现。为最常见的感染表现

艾滋病的传染源是
A猪   B蚊   C鼠   D人   E螨   
答案: D 
解析: 【答案解析】艾滋病是由人类免疫缺陷病毒引起的一种传染病，艾滋病病毒简称HIV，属于艾滋病的病原体，得艾滋病的人能够散播病原体，属于传染源。

典型伤寒的临床表现不包括 （助理医师不要求）
A脾大   B相对缓脉   C表情淡漠   D持续发热   E出血性皮疹   
答案: E 
解析: 【答案解析】伤寒是由伤寒杆菌引起的急性消化道传染病。主要病理变化为全身单核-巨噬细胞系统的增生性反应，以回肠下段淋巴组织增生.坏死为主要病变。典型病例以持续发热、相对缓脉、表情淡漠、脾大、玫瑰疹和血白细胞减少等为特征，主要并发症为肠出血和肠穿孔。

艾滋病的表现中哪种是错误的
A体质性疾病   B神经系统症状   C免疫缺陷所致感染   D免疫缺陷所致肿瘤   E顽固休克   
答案: E 
解析: 【答案解析】一般初期的症状如同普通感冒、流感样，可有全身疲劳无力、食欲减退、发热等，随着病情的加重，症状日见增多，如皮肤、黏膜出现白念球菌感染，出现单纯疱疹、带状疱疹、紫斑、血疱、淤血斑等；以后渐渐侵犯内脏器官，出现原因不明的持续性发热，可长达3～4个月；还可出现咳嗽、气促、呼吸困难、持续性腹泻、便血、肝脾肿大、并发恶性肿瘤等。侵犯肺部时常出现呼吸困难、胸痛、咳嗽等；侵犯胃肠可引起持续性腹泻、腹痛、消瘦无力等；还可侵犯神经系统和心血管系统。并无顽固休克的表现。177【参考答案】E

关于Ⅰ期梅毒的叙述错误的是
A有不洁性交史   B可出现硬下疳   C梅毒血清学阴性   D有心血管梅毒   E外阴表面溃疡，有浆液性渗出   
答案: D 
解析: 【答案解析】I期梅毒主要表现为硬下疳，多见于外生殖器处。常为单个病灶，初起局部发红，逐渐形成圆形或椭圆形表浅溃疡，边缘较硬，创面覆盖灰色薄痂，内含大量梅毒螺旋体，传染性很强。初起之后，可出现淋巴结炎，有时可触及淋巴结肿大，无触痛，除生殖器外，身体其他部位如唇、舌、乳房、直肠内亦可出现类似病灶。硬下疳多在3～5周内自行愈合，不留痕迹或留下菲薄的瘢痕。

淋病的临床表现，正确的是
A急性淋病在淋菌侵入14天后发病   B急性淋病包括上生殖道和下生殖道感   C上生殖道感染半数通过血行传播   D妇女感染淋病后多有症状   E急性淋菌性盆腔炎多在月经期或经后1周内发病   
答案: E 
解析: 【答案解析】急性淋菌性尿道炎常于感染淋菌3～5天后发生， 50%-70%妇女感染淋病奈瑟菌后无临床症状，易被忽略，但仍具有传染性。淋病是由淋病奈瑟菌引起的泌尿生殖系统化脓感染，也可表现为眼、咽、直肠的感染以及全身的感染。

以下哪一项不是艾滋病的传播途径
A性接触   B注射   C虫媒   D母婴   E器官移植   
答案: C 
解析: 【答案解析】艾滋病传播途径：性接触传播、注射途径传播、母婴垂直传播、人工授精、器官移植、及医务人员意外针刺等

艾滋病病毒主要侵害人体细胞中的
AT淋巴细胞   BB淋巴细胞   C抑制性T细胞   D辅助性T细胞   E巨噬细胞   
答案: D 
解析: 【答案解析】HIV病毒是一种杀细胞性病毒，此病毒主要在“辅助性T淋巴细胞”内大量增殖使细胞破坏。而“辅助性T淋巴细胞”是人体中极其重要的免疫细胞，它的破坏，逐渐导致免疫功能衰竭。

患者已确诊为艾滋病，为了防止其感染其他人.应采取哪项措施预防更合理
A饮食隔离   B呼吸道隔离   C避免探视   D严格管理病人的排泻物，医用器械   E注射疫苗   
答案: D 
解析: 【答案解析】艾滋病不会通过饮食，呼吸传染，而只会通过血液，性，母婴。目前没有好的治疗方法和疫苗。只有D最合适。对于病人的排泄物和使用过的器械一定要有专门的处理地方

感染的含义是
A病原体侵入人体的过程   B又称传染，是病原体对人体的一种寄生过程   C病原体侵入人体的一种方式   D人对病原体缺乏抵抗力而发病   E病原体与人体相互作用的过程   
答案: E 
解析: 【答案解析】感染是病原体与人体之间相互作用的过程。此题应该选E。

潜伏性感染意义是
A病原体侵人人体后，只引起轻微症状   B病原体与人体相互作用，保持暂时性平衡，当人体防御功能减弱时，可引起疾病   C病原体与人体保持永久平衡，不引起症状   D病原体侵入人体发生免疫反应，不出现症状   E病原体侵入人体，引起免疫反应，不出现症状   
答案: B 
解析: 【答案解析】病原体感染人体后，寄生在机体中某些部位，由于机体免疫功能足以将病原体局限化而不引起显性感染，但又不足以将病原体清除，病原体便可长期潜伏下来，待机体免疫功能下降时，则可引起显性感染。

病原体侵袭人体后，不出现或仅出现不明显的临床表现，但通过免疫学检查可发现对入侵病原体产生了特异性免疫反应应称为
A健康携带者   B隐性感染   C显性感染   D不典型病例   
答案: B 
解析: 【答案解析】隐性感染：指病原体侵入人体后，仅诱导机体产生特异性免疫应答，而不能或只引起轻微的组织损伤，因而在临床上不显示出任何症状、体征，甚至生化改变，只能通过免疫学检查才能发现。是最常见的表现。

传染病流行过程的基本条件
A病原体，人体和它们所处的环境   B病原体，感菌动物，易感人群   C传染源、传播途径、易感人群   D传染源传播途径   E社会环节，自然环节   
答案: C 
解析: 【答案解析】传染病流行过程的三个基本条件：（1）传染源：是病原体在体内生长繁殖并将其排出体外的人和动物。（2）传播途径：是病原体离开传染源到达易感人群的途径。（3）易感人群：对某一传染病缺乏特异性免疫的人称为易感人群。

影响传染病流行过程的因素
A病原体、人体和环境   B病原体、感菌动物   C传染源、传播途径，易感人群   D社会因素、自然因素   E病原体和环境   
答案: D 
解析: 【答案解析】传染病流行过程的三个基本环节能否互相连接和协同起作用，还必须通过自然因素和社会因素的制约，对流行过程产生影响，其中社会因素的影响更具有重要意义

传染病的基本特征为
A有传染源，传播途径，免疫性   B有传染源，传染性，易感人群   C有病原体，有传染性，有流行病学特征，有感染后免疫   D有病原体，流行性，易感性   E有传染性，流行性，免疫性   
答案: C 
解析: 【答案解析】传染病的基本特征：（1）有病原体：每种传染病都有其特定的病原体，病原体可以是微生物或寄生虫。（2）有传染性：这是传染病与其他感染性疾病的主要区别。例如耳源性脑膜炎和流行性脑脊髓膜炎。（3）有流行病学特征。（4）有感染后免疫力：免疫功能正常的人经感染某种病原体后均会产生特异性免疫。

传染病的诊断依据
A临床症状，体检及生化检查   B临床资料，流行病学资料、实验室检   C临床资料，疫苗注射情况，实验室检查   D临床症状，流行病学资料，病原学检查   E流行病学的检查，病原学检查   
答案: B 
解析: 【答案解析】首先实验室检查要比病原学检查的概念大，其包括病原学检查和其他辅助检查。“临床资料”的说法本身不是很确切的，我们在诊断流行病时，首先要观察病人的症状表现，之后进行流病的相关内容的统计调查，也就是“流行病学资料”的调查。考虑以上原因。选择B

传染病的治疗原则
A一般治疗和特效治疗   B治疗，护理和消毒隔离   C病原治疗和消毒隔离   D对症治疗，康复治疗和中药治疗   E病原治疗。康复治疗和中药治疗   
答案: B 
解析: 【答案解析】选B。C答案的描述并不全面，护理也是重要的方面。

霍乱的典型临床表现是 （助理医师不要求）
A发热，腹痛，黏液脓血便，里急后重   B大量水样便，剧烈呕吐，无发热或明显腹痛   C发热，腹痛，果酱样便   D无发热，剧烈呕吐，少量黄水样便   E发热，剧烈腹痛，水样便或血便   
答案: B 
解析: 【答案解析】霍乱典型表现为剧烈吐泻，从而导致脱水、肌肉痉挛、电解质紊乱、酸碱失衡及循环衰竭。

感染过程的5种表现在不同传染病中各有侧重，一般最常见的是
A病原体被清除   B隐性感染   C显性感染   D潜伏性感染   E病原携带状态   
答案: B 
解析: 【答案解析】隐性感染又称亚临床感染。是指病原体侵入人体后，仅引起机体产生特异性的免疫应答，不引起或只引起轻微的组织损伤，因而在临床上不显出任何症状、体征，甚至生化改变，只能通过免疫学检查才能发现。为最常见的感染表现。

肠阿米巴病的病理特点
A黏膜表浅溃疡   B黏膜呈颗粒状   C黏膜糜烂   D口小底大烧瓶样溃疡   E肠黏膜弥漫性充血水肿   
答案: D 
解析: 【答案解析】典型的初期病变为细小、散在的浅表糜烂，继而形成较多孤立的小脓肿，破溃后形成边缘不整、口小底大的烧瓶样溃疡。如溃疡不断深入可并发肠出血、肠穿孔，慢性期可形成肠壁肥厚或狭窄、肠息肉、肉芽肿等。

最常见的阿米巴病的肠外并发症
A心包炎   B腹膜炎   C肺脓肿   D肝脓肿   E脑脓肿   
答案: D 
解析: 【答案解析】阿米巴病的主要病变在肠内，但有肠外并发症，包括肝脓肿、肠出血、肠穿孔、阑尾炎及结肠肉芽肿，其中最常见的是肝脓肿。

肠阿米巴病的特点哪项是错误的
A原发病在结肠黏膜   B结肠壁中原虫可经血行引起其他脏器的继发性脓肿   C结肠壁中原虫可直接造成邻近部位病变   D易变为慢性   E临床表现与各种并发症的发生与肠道病变的严重程度呈平行关系   
答案: E 
解析: 【答案解析】肠阿米巴病临床表现与各种并发症的发生与肠道病变的严重程度关系不大。

蚊虫叮咬人体时，随蚊唾液进入人体的是
A裂殖体   B裂殖子   C配子体   D动合子   E子孢子   
答案: E 
解析: 【答案解析】当蚊虫叮咬人时子孢子随按蚊唾液进入人体，随血液侵入肝细胞内发育为裂殖体，进一步分裂成裂殖子。

传播疟疾的主要媒介是
A淡色蚊   B中华按蚊   C三带喙蚊   D刺扰伊蚊   E白蛉子   
答案: B 
解析: 【答案解析】中华按蚊是中国记述最早和研究最广的蚊虫。是中国广大平原地区传播疟疾的重要媒介，也是马来丝虫病的重要媒介之一。中华按蚊是最佳传播媒介。

能引起较严重贫血的疟疾是
A间日疟   B三日疟   C卵形疟   D恶性疟   E输血后疟疾   
答案: D 
解析: 【答案解析】恶性疟起病缓急不一，临床表现多变，其特点：①起病后多数仅有冷感而无寒战；②体温高，热型不规则。初起常呈间歇发热，或不规则，后期持续高热，长达20余小时，甚至一次刚结束，接着另一次又发作，不能完全退热；③退热出汗不明显或不出汗；④脾大、贫血严重；⑤可致凶险发作；⑥前驱期血中即可检出疟原虫；无复发。

在疟疾的表现中（典型），下列哪项是错误的
A定时性，周期性寒热，大汗发作   B有完全缓解间歇   C脾肿大   D白细胞增多，中性粒细胞升高   E贫血   
答案: D 
解析: 【答案解析】疟疾的血象检查：红细胞和血红蛋白在多次发作后下降，恶性疟尤重；白细胞总数初发时可稍增，后正常或稍低，白细胞分类单核细胞常增多，并见吞噬有疟色素颗粒。故本题应选答案D。

临床上常用驱虫药物哪项最常用
A吡喹酮   B甲苯咪唑   C肠虫清   D硫酸二氯酚   E喹诺酮类   
答案: A 
解析: 【答案解析】临床上肠虫清常用，但是最常用的是吡喹酮。吡喹酮为广谱抗蠕虫药。适用于各种吸虫病，包括各种血吸虫病、华支睾吸虫病、肺吸虫病、姜片虫病以及绦虫病等。

钩端螺旋体主要自储存宿主的（助理医师不要求）
A粪便排出   B飞沫排出   C呕吐物中排出   D尿液排出   E鼻咽部分泌物排出   
答案: D 
解析: 【答案解析】携带钩体的动物的尿液污染水、土壤及植物，人接触这些污染物，钩体通过皮肤、黏膜进入人体。接触疫水是主要的传播方式，此外，本病也可通过消化道、呼吸道、母婴传播。

钩端螺旋体病的临床表现（助理医师不要求）
A长期持续高热   B发热、咳嗽、咳白色黏痰   C发热、头痛、结膜充血、腓肠肌痛   D发热、恶心.呕吐、腹痛   E发热、咳嗽   
答案: C 
解析: 【答案解析】钩端螺旋体病多在起病后3天内，本期突出的表现是：发热、头痛、全身乏力、眼结膜充血、腓肠肌压痛、全身表浅淋巴结肿大。

钩端螺旋体病的肺出血型，其出血症状一般常在病程的第几天（助理医师不要求）
A第1～2天   B第2～3天   C第3～4天   D第5～7天   E7天以上   
答案: C 
解析: 【答案解析】肺出血型。败血症出现3～5日，开始咳嗽，痰带血丝。患者面色苍白，心慌烦躁，呼吸、心率加快，肺湿啰音进行性增多，此为肺大出血先兆。

无黄疸型的钩端螺旋体病人常见死亡原因（助理医师不要求
A中毒性休克   B急性肺水肿   C肺大出血   D急性肾功衰竭   E急性心肌损伤   
答案: C 
解析: 【答案解析】肺出血型：是近年来无黄疸型钩体病引起死亡的常见原因。病人在临终时大量鲜血从口鼻涌出，直至死亡。如能及时应用青霉素和氢化考的松治疗，多数患者可获转机，3～5天内自觉症状改善，体征亦迅速缓解，肺部病灶多在2～4天内可完全消散。

急性肾功能不全是哪型钩端螺旋体病的常见死亡原因（助理医师不要求）
A单纯型（流感伤寒型）   B肺出血型   C黄疸出血型   D胸膜炎型   E以上都不是   
答案: C 
解析: 【答案解析】由统计学资料显示证实，在黄疸出血型钩端螺旋体病死亡病例中，肾功能衰竭、肝衰竭、严重血死分别占70%、20%、10%。

钩端螺旋体病最常见的临床类型是（助理医师不要求）
A单纯型（流感伤寒型）   B肺大出血型   C黄疸出血型   D胸膜炎型   E肾功能衰竭型   
答案: A 
解析: 【答案解析】钩体螺旋体病分为三期五型，其中以单纯型（感染中毒型、流感伤寒型）临床上最多见

下列哪一项不属于钩端螺旋体病的并发症（助理医师不要求）
A后发热   B虹膜睫状体炎   C闭塞性脑动脉炎   D反应性脑膜炎   E肾损害   
答案: E 
解析: 【答案解析】钩端螺旋体病后期并发症有：发热、反应性脑膜炎、虹膜睫状体炎、脉络膜炎或葡萄膜炎等眼部后发症及闭塞性脑动脉炎等。

疟疾患者血常规的特点是
A红细胞及血红蛋白减少   B白细胞总数明显升高   C血小板明显降低   D淋巴细胞比例增加   E网织红细胞减少   
答案: A 
解析: 【答案解析】实验室检查①血白细胞正常或减少，贫血;②血涂片找到疟原虫是确诊症疾的主要依据;③高度疑似疟疾，但多次血涂片检查阴性者，可做骨髓穿刺涂片检查。

钩端螺旋体病患者，什么时候在外周血中可找到钩端螺旋体（助理医师不要求）
A发病第1周内   B发病第2周内   C发病第3周内   D发病第4周内   E发病第5周内   
答案: A 
解析: 【答案解析】早期（败血症期）此期约相当于起病后的1～3天，为钩端螺旋体侵入人体后，经淋巴道和小血管进入血循环和组织内大量繁殖并产生毒素所致。所以发病一周内在外周血中可以找到钩端螺旋体

钩端螺旋体病实验室血清学试验哪种有较高的特异性和敏感性（助理医师不要求）
A凝集溶解试验   B红细胞凝集试验   C补体结合试验   D乳胶凝集试验   E红细胞溶解试验   
答案: A 
解析: 【答案解析】在钩端螺旋体的血清学检查中，显微凝集试验有较高特异性和敏感性，但需不同型别的活菌作抗原。

钩端螺旋体病凝集溶解试验阳性效价是（助理医师不要求）
A1：100   B1：200   C1：300   D1：400   E1：800   
答案: D 
解析: 【答案解析】钩端螺旋体病是由钩端螺旋体引起的一种急性传染病。实验室检查：白细胞总数及中性粒细胞常轻度升高，尿常规可检出轻度蛋白尿，凝集溶解试验阳性（MAT试验）抗体效价>1:400。临床诊断要依靠流行病学，临床的败血症发热中毒症状，特殊的器官损害表现。对散发病例极易误诊。确诊要靠检查分离出钩体，或血清学试验。

钩端螺旋体病的病原治疗首选药物是（助理医师不要求）
A四环素   B青霉   C庆大霉素   D链霉素   E氯霉素   
答案: B 
解析: 【答案解析】钩端螺旋体病原治疗首选青霉素。

针对我国结核病疫情，首先需要控制的 
A活动性肺结核的高患病率   BHIV感染增加   C城市人口的高感染率   D地区患病率差异大   E结核病患者的髙死亡率   
答案: A 
解析: 【答案解析】预防结核病传播最主要的措施是及时发现和治好传染性的肺结核病人。

控制钩端螺旋体病暴发流行的关键性措施是（助理医师不要求）
A开沟排水，消除死水   B隔离病人，管理牲畜   C保护水源和饮食，防止感染   D避免用河沟和池塘的污水洗澡   E用石灰水改变农田水质后消灭钩端螺旋体   
答案: B 
解析: 【答案解析】在钩体病发生流行的疫点，要对病人和受钩体污染的环境进行管理。对病人及时治疗，在疫点对传染源进行带菌率调查，如猪带菌率、鼠密度和鼠带菌率调查并采取相应的控制或消灭传染源的措施。对流行的菌型进行鉴定，以便于采取针对性预防和治疗措施。

钩端螺旋体多价疫苗接种后其免疫力可维持（助理医师不要求）
A终生免疫   B有效1年以内   C有效1～2年   D有效2-5年   E有效5～10年   
答案: B 
解析: 【答案解析】钩端螺旋体疫苗接种后可维持的免疫时间是1年之内

钩端螺旋体病的确诊依据（助理医师不要求）
A流行病学资料   B典型临床表现   C血清学检查   D血培养   E便培养   
答案: D 
解析: 【答案解析】临床诊断要依靠流行病学，临床的败血症发热中毒症状，特殊的器官损害表现。对散发病例极易误诊。确诊要靠检查分离出钩体，或血清学试验。如果血培养出钩体，那么诊断一点疑问也没有。故本题设计不够严密。C和D都可选。但D是最佳选项。

钩端螺旋体是（助理医师不要求
A需氧菌   B厌氧菌   C兼性需氧菌   D微需氧菌   E以上都不是   
答案: D 
解析: 【答案解析】钩端螺旋体是微需氧的。细菌的呼吸类型：根据细菌对氧的需要不同，主要分为四类：（1）专性需氧菌（Obligateaerobe）如结核杆菌；（2）专性厌氧菌（Obligate anaerobe）如破伤风杆菌；（3）兼性厌氧菌（Facultative anaerobe）在有氧或无氧或无氧环境中均能生长，但以有氧时生长较好，大多数病原菌属此类；（4）微需氧菌（Microaerophilic bacteria）如空肠弯曲菌，钩端螺旋体菌。

钩端螺旋体病的主要传染源是（助理医师不要求）
A猪、牛、马   B猫、鼠、兔   C鸡、鸭、鹅   D犬、猫、羊   E猪、鼠、犬   
答案: E 
解析: 【答案解析】钩端螺旋体病：传染源：鼠类和猪、犬，直接接触病原体传染。流感伤寒型最常见，肺弥漫性出血为无黄疸型主要死因，肾衰竭为出血型主要死因。

在我国，钩端螺旋体，菌群毒力最强的是（助理医师不要求）
A波库那群   B黄疸出血群（赖群）   C犬群   D流感伤寒群   E七日热群   
答案: B 
解析: 【答案解析】黄疸出血群：除发热、恶寒、全身痛处还有出血、黄疸及肝肾损害症状。是稻田型的主要菌群，引起的临床表现最重

钩端螺旋体病在我国常见的血清型有（助理医师不要求）
A7个血清型   B9个血清型   C6个血清型   D15个血清型   E18个血清型   
答案: C 
解析: 【答案解析】钩端螺旋体病在我国常见的有6个血清型。

钩端螺旋体病稻田型的传染源是（助理医师不要求）
A鼠   B猪   C牛   D犬   E羊   
答案: A 
解析: 【答案解析】黑线姬鼠主要携带黄疸出血群。引起稻田型流行

钩端螺旋体病洪水型的传染源是（助理医师不要求）
A鼠   B猪   C牛   D犬   E兔   
答案: B 
解析: 【答案解析】猪主要携带波摩那群，常因暴雨或洪水淹没猪圈，将猪尿冲走引起雨水型和洪水型的暴发流行。

钩端螺旋体病雨水型的传染源是（助理医师不要求）
A鼠，牛   B鼠，猪   C猪，犬   D猪，羊   E犬，牛   
答案: C 
解析: 【答案解析】猪与人接触密切，排菌进间长，排菌量大，易引起洪水型或雨水型流行。犬活动范围广，是雨水型流行的重要传染源。牛、马、羊的传染作用远不如猪和犬重要。一般认为人作为传染源的意义不大。

钩端螺旋体病的主要流行季节是（助理医师不要求）
A1～3月   B2～5月   C3～6月   D6～10月   E10～12月   
答案: D 
解析: 【答案解析】钩端螺旋体病的传染源是鼠、猪、其他。传播途径是经水、直接接触、经食物。如鼠排尿于稻田中，农民收割时则易致感染。在6～10月，雨水较多，同时田间劳作增多，如收割等，故此间感染较多。

钩端螺旋体病黄疸出血型的储存宿主主要是（助理医师不要求）
A猪   B牛   C犬   D鼠   E羊   
答案: D 
解析: 【答案解析】钩端螺旋体病最主要的传染源是黑线姬鼠、猪和犬。黑线姬鼠主要携带黄疸出血群。

钩端螺旋体的基本病理变化是（助理医师不要求
A全身毛细血管的感染，中毒性损伤   B小血管及血管周围炎，细胞浸润   C肺毛细血管出血   D急性肾功不全   E弥散性血管内凝血   
答案: A 
解析: 【答案解析】钩端螺旋体的基本病理变化：钩端螺旋体的病理损害的基本特点为毛细血管损伤所致的严重功能紊乱。故答案选择A。

流行性脑脊髓膜炎典型的病理变化是
A神经细胞变性坏死   B淋巴细胞血管周围袖套状浸润   C蛛网膜下腔脓性渗出物聚集   D噬神经细胞现象   E脑软化灶形成   
答案: C 
解析: 【答案解析】脑膜炎期的主要病变位于软脑膜和蛛网膜，表现为血管充血、水肿，蛛网膜下腔增宽，并充满灰黄色脓性渗出物，覆盖着脑沟脑回，是脑的沟回结构模糊不清。显微镜下见蛛网膜血管高度扩张，蛛网膜下腔内由大量中性粒细胞及纤维蛋白渗出，亦见少量的单核细胞和淋巴细胞浸润。暴发型则表现为暴发型脑膜炎双球菌败血症（华-弗综合征）。

霍乱与其他细菌引起的腹泻，最主要的鉴别点
A流行病学史   B有无腹痛及里急后重   C有无”米泔水”样粪便   D有无严重的脱水表现   E细菌学检查结果   
答案: E 
解析: 【答案解析】不同细菌引起的腹泻症状可以类似，但根本的区别在于它们致病菌是不一样的，所以选E。

霍乱的古典生物型和EL-T0r生物型细菌的鉴别通过
A悬滴镜检   B涂片染色   C羊血细胞溶血试验   D霍乱红试验   E霍乱血清凝集反应   
答案: C 
解析: 【答案解析】EL-Tor型霍乱弧菌与古典型霍乱弧菌生化反应有所不同。前者Vp阳性而后者为阴性。前者能产生强烈的溶血素，溶解羊红细胞，在血平板上生长的菌落周围出现明显的透明溶血环，古典型霍乱弧菌则不溶解羊红细胞。

霍乱病严重腓肠肌和腹肌痉挛的最主要的治疗是
A补磷   B补氯   C补镁   D补钠   E补钾   
答案: D 
解析: 【答案解析】霍乱的脱水期，由于剧烈吐泻，病人迅速呈现脱水和周围循环衰竭。当大量钠盐丢失体内碱储备下降时，可引起肌肉痛性痉挛，以腓肠肌、腹直肌最为突出。为了纠正痉挛应给予钠盐治疗。

不符合脑膜炎双球菌的是
A奈瑟菌属   B仅存在于人体的细菌   C严格的需氧菌   D革兰阳性菌   E在普通培养基上不能生长   
答案: D 
解析:  【答案解析】脑膜炎奈瑟菌(又称脑膜炎球菌)属奈瑟菌属。革兰染色阴性。有荚膜,无芽胞,不活动。为专性需氧菌,在普通培养基上本菌不易生长,在巧克力或血培养基或卵黄培养基上生长良好。人是本菌唯一的天然宿主,对干燥、湿热寒冷、阳光、紫外线及一般消毒剂均极敏感,在体外易自溶而死亡。

流脑的流行病学特点哪项是正确是
A人不是唯一的传染源   B人群带菌率超过10％提示有发生流行的可能   C流行期的带菌群以A群为主   D发病常无明显的季节性   E经消化道传播   
答案: C 
解析: 【答案解析】流行菌株以A群为主。带菌者和流脑患者是本病的传染源。本病隐性感染率高,流行期间人群带菌率高达50%。全年经常有散发病例出现，但在冬、春季节会出现发病高峰。病原菌主要经咳嗽、打喷嚏借飞沫由呼吸道直接传播。

确诊流行性脑脊髓膜炎最可靠的根据是
A高热、头痛、呕吐   B皮肤有淤点及淤斑   C脑膜刺激征（＋）   D脑脊液符合化脓性脑膜炎改变   E以上都不是   
答案: E 
解析: 【答案解析】最可靠的方法是培养到细菌。流行性脑脊髓膜炎：细菌学检查（涂片和细菌培养）阳性可以确诊。免疫学检查可协助确诊。故本题选E。

流脑的流行病学特点
A带菌者是主要传染源   B病菌由飞沫直接经空气传播   C冬春季流行   D9个月～2岁的婴幼儿发病率最高   E以上均是   
答案: E 
解析: 【答案解析】 带菌者和流脑患者是本病的传染源。本病隐性感染率高。病原菌主要经咳嗽、打喷嚏借飞沫由呼吸道直接传播。因此,以5岁以下儿童尤其是6个月~2岁的婴幼儿的发生率最高。全年经常有散发病例出现，但在冬、春季节会出现发病高峰。

流行性脑脊髓膜炎的综合性预防措施正确的是
A早期发现和隔离治疗病人   B流行期间儿童可以到拥挤的公共场所   C对接触者不必给予处置   D密切接触者需观察3天   E脑膜炎球菌A群多糖体菌苗保护率为50％   
答案: A 
解析: 【答案解析】(1)管理传染源：早期发现患者就地隔离治疗,隔离至症状消失后3天,一般不少于病后7天。密切观察接触者,应医学观察7天。(2)切断传播途径：搞好环境卫生,保持室内通风。流行期间加强卫生宣教,应避免大型集会或集体活动,不要携带婴儿到公共场所,外出应戴口罩。(3)保护易感人群：疫苗预防以15岁以下儿童为主要对象，新兵人伍及免疫缺陷者均应注射。国内多年来应用脑膜炎球菌A群流脑多糖疫苗，保护率达90%以上。

暴发型流脑休克型治疗哪项是错误的
A控制感染   B控制DIC   C纠正休克   D冬眠疗法   E禁用肾上腺皮质激素   
答案: E 
解析: 【答案解析】 (1)尽早应用抗菌药物(2)迅速纠正休克 (3) DIC的治疗(4)肾上腺皮质激素的使用：适应证为毒血症症状明显的患者。 (5)保护重要脏器功能。

典型流脑脑膜炎期，脑脊液改变的特点是什么
A外观呈黄白色脓样   B细胞数常达数千/mm3，分类中性粒细胞和淋巴细胞各半   C蛋白质中度升高   D糖正常或略低   E脑脊液沉淀涂片检菌阳性率比培养高   
答案: E 
解析: 【答案解析】离心沉淀后的脑脊液做涂片染色。阳性率约60%~80%。是早期诊断的重要方法。脑脊液检查是确诊的重要方法。病初或休克型患者脑脊液多无改变,应12~24小时后复查。典型的脑膜炎期,压力增高，外观呈浑浊米汤样甚或脓样;白细胞数明显增高至1000×106/L以上,以多核细胞为主;糖及氯化物明显减少,蛋白含量升高

在暴发型流脑休克型的治疗中，经充分扩容、纠酸治疗无效时，血管活性药物可首选
A阿拉明   B多巴胺   C654-2   D苄胺唑啉   E异丙基肾上腺素   
答案: C 
解析: 【答案解析】爆发型流脑休克型，为改善脑组织的微循环障碍，早期应使用莨菪类药物如654-2等

下列哪项不是暴发型流脑（休克型）的典型表现
A高热，中毒症状重   B迅速扩大的全身淤点、淤斑   C脑脊液“米汤样”，糖、氯减少   D脑膜刺激征   E血培养脑膜炎双球菌阳性   
答案: C 
解析: 【答案解析】脑脊液检查是确诊的重要方法。病初或休克型患者脑脊液多无改变,应12~24小时后复查

流脑发生的皮肤淤点病理基础是
A血管脆性增加   B血小板减少，凝血因子消耗   C广泛血管内凝血   D细菌及内毒素引起小血管栓塞性炎症   E细菌外毒素引起小血管栓塞性炎症   
答案: D 
解析: 【答案解析】细菌释放的内毒素是本病致病的重要因素。内毒素引起全身的施瓦茨曼反应,激活补体，血清炎症介质明显增加,产生循环障碍和休克。脑膜炎球菌内毒素较其他内毒素更易激活凝血系统，因此在休克早期便出现弥散性血管内凝血及继发性纤溶亢进,进一步加重微循环障碍、出血和休克,最终造成多器官功能衰竭。

在感染性休克的治疗中哪项是最基本的
A补充血容量   B纠正酸中毒   C血管活性药物的应用   D维护重要脏器功能   E肾上腺皮质激素的应用   
答案: A 
解析: 【答案解析】感染性休克的病理生理变化比较复杂,治疗也比较困难。首先是病因治疗,原则是在休克未纠正以前.应着重治疗休克.同时治疗感染;在休克纠正后则应着重治疗感染。补充血容量此类病人休克的治疗首先以输注平衡盐溶液为主，配合适当的胶体液、血浆或全血,恢复足够的循环血量

关于判断组织器官灌流不足，下列哪项是错误的
A神志淡漠   B皮肤苍白   C收缩压<90mmHg   D中心静脉压6～8cmH2o（0.59～0.78kPa）   E尿量<30ml/h   
答案: D 
解析: 【答案解析】中心静脉压：中心静脉压代表了右心房或者胸腔段腔静脉内压力的变化，可反映全身血容量与右心功能之间的关系。中心静脉压的正常值为5~10cmH2O。当中心静脉压<5cmH2O时,表示血容量不足;高于15cmH20时,则提示心功能不全、静脉血管床过度收缩或肺循环阻力增高;若CVP超过20cmH20时,则表示存在充血性心力衰竭。

败血症常见的病原体是
A病毒   B支原体   C细菌   D真菌   E螺旋体   
答案: C 
解析: 【答案解析】引起败血症的病原微生物通常是细菌,或真菌分枝杆菌等,支原体、衣原体、病毒等感染也可有败血症过程。在某些传染病病程中也可有败血症期或型,但不包括在败血症之内,因已习用其病名,如鼠疫、炭疽、伤寒、钩端螺旋体病等。引起败血症的细菌多为条件致病菌,其中最常见的是金葡菌、大肠埃希菌、克雷伯菌和铜绿假单胞菌等。

耐甲氧西林金葡菌（MRSA），对哪种药物敏感
A苯唑西林   B红霉素   C林可霉素   D万古霉素   E青霉素   
答案: D 
解析: 【答案解析】万古霉素仅用于严重G+菌感染,特别是MRSA、MRSE和肠球菌属所致感染,如败血症、心内膜炎、骨髓炎、呼吸道感染等。可用于对β-内酰胺类过敏的患者。

伤寒病程第3～4周，体温波动下降，食欲好转时，要特别注意
A加强营养   B增加活动量   C限制饮食   D继用足量抗生素   E口服多种维生素   
答案: C 
解析: 【答案解析】第3～4周对应的是极期向缓解期过度阶段。过早进食多渣、坚硬或容易产气的食物有诱发肠出血和肠穿孔的危险。故伤寒患者发热期给予流质或无渣半流饮食，少量多餐。退热后饮食仍应从稀饭逐渐过度，退热后2周才能恢复正常饮食。

确诊伤寒最可靠的依据是
A发热、中毒症状、白细胞减少   B血培养阳性   C粪便培养阳性   D胆汁培养阳性   E肥达反应阳性   
答案: B 
解析: 【答案解析】血和骨髓培养阳性有确诊意义。外周血白细胞数减少、淋巴细胞比例相对增多,嗜酸性粒细胞减少或消失。肥达试验阳性有辅助诊断意义。

伤寒病理学的主要特点是
A小血管内皮细胞肿胀   B心肌坏死   C骨髓受抑制   D全身单核-巨噬细胞系统的增生性反应   E肝细胞广泛坏死   
答案: D 
解析: 【答案解析】伤寒的病理特点是全身单核-巨噬细胞系统的增生性反应,回肠下段的集合淋巴结与孤立滤泡的病变最具有特征性

流行性脑脊髓膜炎的典型临床表现是
A发热、皮疹、视物模糊   B头痛、呕吐、皮疹、昏睡   C发热、头痛、呕吐、腹泻   D发热、抽搐、呕吐、昏迷   E发热、头痛、皮疹、呕吐   
答案: E 
解析: 【答案解析】流行性脑脊髓膜炎简称流脑，是由脑膜炎双球菌引起的化脓性脑膜炎。致病菌由鼻咽部侵入血循环，形成败血症，最后局限于脑膜及脊髓膜，形成化脓性脑脊髓膜病变。主要临床表现有发热，头痛、呕吐、皮肤瘀点及颈项强直等脑膜刺激征，脑脊液呈化脓性改变。故本题选E。

伤寒杆菌的下列特点中哪项是错的
A沙门菌病D族，G－带鞭毛杆菌   B在水中存活2～3周，在粪便中存活1个月   C煮沸立即被杀死   D消毒饮水余氯每升达0.2～0.4mg时，可迅速致死   E只有菌体和鞭毛2种抗原，且均产生相应的抗体   
答案: E 
解析: 【答案解析】伤寒沙门菌属沙门菌属D组，革兰染色阴性，伤寒沙门菌具有脂多糖菌体抗原(O抗原)和鞭毛抗原( H抗原),可刺激机体产生特异性、非保护性IgM和IgG抗体。此外该菌还有多糖毒力抗原(Vi抗原),Vi抗原的抗原性较弱,当伤寒沙门菌从人体中清除，Vi抗体也随着消失。伤寒沙门菌在自然环境中生活力强,耐低温,水中可存活2~3周,粪便中可维持1~2个月，冷冻环境可维持数月。对热与干燥的抵抗力较弱,60℃30分钟或煮沸后即可杀死。对一般化学消毒剂敏感,消毒饮水余氯达0.2-0.4mg/L时迅速死亡。

伤寒最严重的并发症
A肠出血   B肠穿孔   C中毒性心肌炎   D血栓性静脉炎   E肺炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】肠穿孔为最严重的并发症。发生率为1%-4%。常发生于病程第2~3周。穿孔部位多发生在回肠末段,成人比小儿多见。

