肝硬化病人，近2天发热38℃，伴腹痛，腹泻，腹胀，查体，肝肋下未及，脾界大，肋下触及3cm，腹水征（+），下腹部有压痛及反跳痛，首先应做何项检查
A血常规，便常规   B肝功化验   C血常规，腹水常规   D凝血酶原时间   E便培养   
答案: C 
解析: 【答案解析】肝硬化有腹水的时候就是失代偿期。首先的检查应该是血RT和腹水检查。对于病变的性质和程度都有帮助。

慢性乙型肝炎患者，因过劳出现乏力，腹胀，尿色加深，肝肋下触1.0cm质中等，脾侧触肋下0.5cm，ALT300U/L，BiL80μmol/L，诊断应考虑
A慢性迁延性肝炎乙型   B慢性活动性肝炎乙型   C肝炎后肝硬化   D慢性重型肝炎   E淤胆型肝炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】患者有慢性乙型肝炎病史，出现乏力、尿色加深，肝脾大，ALT升高，考虑活动性肝炎。

慢性乙肝患者，化验乙肝五项指标，HBsAg（+），抗HBc（+），HBeAg（+），ALT120U/L，其意义
A病毒有复制，肝脏有损伤   B病毒无复制，无传染性   C有传染性   D肝脏有损伤，无传染性   E病毒有复制，有传染性，肝脏有损害   
答案: E 
解析: 【答案解析】本题选E。（1）HBsAg：阳性反映现症HBV感染，阴性不能排除HBV感染。（2）HBeAg：HBeAg的存在表示病毒复制活跃且有较强的传染性。（3）抗HBe：抗HBe阳转后病毒多处于静止状态。长期抗HBe阳性并不代表病毒复制停止或无传染性。（4）HBcAg：阳性表示血清中存在Dane颗粒，HBV处于复制状态，有传染性。（5）HBVDNA：是病毒复制和传染性的直接标志。ALT120U／L，升高，提示肝损害。

慢性丙型肝炎，抗HCV（+），HCV PCR（+），ALT120U/L，肝肋下触1.0cm，脾界不大，侧卧未触及，此患者根本治疗是
A护肝治疗   B应用甘利欣降酶   C应用促肝细胞生长因子   D调节免疫治疗   E抗病毒应用干扰素治疗   
答案: E 
解析: 【答案解析】这道题选E。抗HCV（+），HCVPCR（+），提示患者是丙肝感染,而目前能够根治丙肝的方法只有干扰素治疗。

已确诊为肾综合征出血热的病人，突然出现右侧腹部剧痛，并有心率加快，血压下降趋势，其原因最可能
A肠出血   B胆囊炎   C阑尾炎   D肾破裂   E腹膜炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】本题选D。肾综合征出血热(HFRS)是以发热、出血和肾脏损害为主要表现的急性传染病。肾脏破裂在HFRS病程中虽不常见,但时有发生,是HFRS最严重并发症之一。患者如果出现了心率加快，血压下降趋势考虑出现了出血，且此题中患者突然右侧腹部剧痛，考虑为肾脏破裂的可能。

患者肾综合征出血热，少尿5天，近日无尿，晨起活动后，右腹部及腰部剧痛，医生高度怀疑其可能发生肾破裂，哪项检查不合适
A肾盂造影   B肾B超   C肾CT   D局部穿刺   E测血象   
答案: A 
解析: 【答案解析】本题选A。逆行造影对自发性肾破裂诊断意义有限，静脉尿路造影对自发性肾破裂诊断至关重要。但此时患者处于少尿期，无尿，行肾盂造影无意义。

患者经临床血象检查和B超已确定为肾综合征出血热肾破裂，采取下列什么措施不适宜
A根据失血情况输血   B适当止血药物   C立即送省城大医院手术   D严密观察病情变化   E绝对卧床减少活动   
答案: C 
解析: 【答案解析】肾综合症出血热的腹腔外型肾破裂适于保守治疗，此型肾破裂虽较腹腔内型肾破裂症状较轻，可仍有出血休克症状，患者应严密观察病情变化，卧床休息减少活动，并不适宜长途奔波，送往省城医院。所以C项错误。

女，28 岁，间断发热、刺激性咳嗽 3 周。查体：右上肺可闻及哮鸣音。血常规正常，ESR45mm/h。自服“头孢菌素”及“阿奇霉素”治疗无效。胸部 X 线片示上肺纹理 增粗、紊乱。痰涂片抗酸染色可以阳性，对明确诊断最有意义的处理措施是
A支气管镜检查   B诊断性抗结核治疗   C痰分支杆菌培养   D胸部 CT 检查    E肺功能检查     
答案: C 
解析: 【答案解析】根据题干，患者痰涂片抗酸染色阳性，但容易有假阳性，涂片找到抗酸杆菌绝大多数为结核杆菌，可以提示诊断，而结核菌培养的敏感性和特异性都很高，故选C。

患者肾综合征出血热，多尿期，近日表现为乏力、腹胀、心悸.经诊察.确诊为低钾血症，其主要原因
A进食不足   B多尿   C过量输注葡萄糖   D肾上腺坏死   E甲亢   
答案: B 
解析: 【答案解析】肾综合征出血热多尿初期，氮质血症、高血压和高血容量仍可继续存在，甚至加重。至尿量大量增加后，症状逐渐消失，血压逐渐回降。若尿量多而未及时补充水和电解质，亦可发生电解平衡失调（低钾、低钠等）及第二次休克。

确诊肾综合征出血热，多尿期，低血钾，此时病人补钾哪项措施是危险的
A静脉推注   B等比例静脉输液   C大量口服   D适当静点   E停用利尿剂   
答案: A 
解析:  【答案解析】该患者已确诊肾综合征出血热，钾剂浓度过高或过快进入人体血液中，可以引起血浆钾离子浓度短时间显著上升,能抑制心肌，甚至心脏突然停止跳动，所以钾剂不宜静推。

男，40岁，因反复机会性感染入院，检查发现患者伴发卡波肉瘤，诊断应首先考虑
A先天性胸腺发育不全   B腺苷脱氨酶缺乏症   CX连锁低丙球血症   D艾滋病   E选择性IgA缺乏症   
答案: D 
解析: 【答案解析】艾滋病诊断标准：（1）病毒抗体阳性，又具有下述任何一项者，可为实验确诊艾滋病病人。1）近期内（3-6个月）体重减轻10%以上，且持续发热达38℃一个月以上；2）近期内（3-6个月）体重减轻10%以上，且持续腹泻（每日达3-5次）一个月以上。3）卡氏肺囊虫肺炎（PCR）4）卡波西肉瘤KS。5）明显的霉菌或其他条件致病感染。

男性40岁，不规则发热半年余，反复抗菌无效，明显消瘦，侨居国外多年，临床考虑是否同艾滋病有关，下列哪项检查既便捷又具特异性
A痰培养   B胸部CT   C血清抗-HIV   DHIV分离   ECD4/CD8比值，CD4计数   
答案: C 
解析:  【答案解析】根据目前的医疗技术，排除艾滋病检查既便捷又具特异性的是：血清抗-HIV。

患者40岁，是同性恋者，近日出现腹泻，消瘦，低热，经多方检查，最后诊为艾滋病，向下列哪组药物对艾滋病病毒有抑制作用
Aα-干扰素   B叠氮脱氧胸苷   C戊烷脒   D胸腺肽   E核糖核酸   
答案: B 
解析: 【答案解析】叠氮脱氧胸苷适用症：使病毒DNA合成终止，抑制病毒复制。对艾滋病病毒有抑制作用。适应症用于治疗艾滋病获齐多夫定不良反应得性免疫缺陷综合征（AIDS）。

男性，31岁，不规则发热，咳嗽半年，间断腹泻，大便无脓血，病后体重由71kg降到65kg，3年前曾到非洲工作，一年前回国，诊断该病的实验检查是
A检测抗HIV   B大便培养   C胸部X线片   D取血分离HIV   E查血疟原虫   
答案: A 
解析: 【答案解析】患者不规则、体重异常下降，曾到过非洲，考虑HIV感染。检测HIV抗体是常规使用的HIV病原学诊断方法。D属于干扰项，确诊艾滋病必然是检测抗HIV。

一男性，根据临床：发热，咳嗽，腹泻，消瘦，及血清HIV抗体阳性，考虑为艾滋病，最终经哪一项检查确定了艾滋病的诊断
AP24抗原阳性   B便培养   C痰培养   D胸X片   E以上皆不是   
答案: A 
解析:  【答案解析】p24抗原用于HIV感染的诊断。HIV1和HIV2的p24抗原不同，但有轻微的交叉反应。p24抗原的检测在早期诊断、预测病程、胎儿感染确诊和基础研究等方面具有重要意义。

男性，39岁，商人，有冶游史，1周来发热，头痛，全身不适 ，无食欲，全身淋巴结均肿大，无痛。白细胞3.5×109／L，CD4/CD8 1.0，其他无特殊，此例哪种疾病可能性大
A传染性单核细胞增多症   B急性淋巴结炎   C艾滋病   D霍奇金病   E钩体病   
答案: C 
解析: 【答案解析】冶游史：旧时指男女在春天或节日里外出游玩，后来专指嫖妓。CD4/CD8正常人为1.25～2.1。结合患者典型的冶游史，及全身表现，考虑最可能的为艾滋病患者。

患者男性40岁，不否认有性乱行为，近月来发热，食少，消瘦，全身淋巴结肿大，更有白细胞减少，疑其感染HIV病毒，首选下列哪项有助于初诊
A血常规   BCD4细胞计数   C免疫印染法查抗体   D酶免测抗体   E放免测抗体   
答案: D 
解析:  【答案解析】酶免测抗体：用酶联免疫法检测其体内是否有HIV抗体，若阳性的话，就要进一步做检查。这种检测方法非常准确实用。

男性，30岁，结核菌素试验1：2000弱阳性，而无结核症状，体征及X线发现
A病原携带状态   B重复感染   C潜在性感染   D显性感染   E既往有过感染   
答案: E 
解析: 【答案解析】结核菌素试验阳性反应的意义为：① 曾接种过卡介苗，人工免疫所致。② 无明显临床症状而仅呈一般阳性反应，表示受过结核感染，但不一定有活动病灶。③ 3岁以下，尤其是1岁以下小儿，阳性反应多表示体内有新的结核病灶，年龄愈小，活动性结核可能性愈大。④ 小儿结核菌素试验强阳性反应者，表示体内有活动性结核病。⑤ 在2年之内由阴性反应转为阳性反应，或反应强度从原来小于10 mm增至大于10 mm，且增加的幅度为6 mm以上时，表示新近有感染。

28岁,男性，持续发热17天，伴纳差,腹泻。脉搏80次/分，肝肋下2cm。血象：白细胞5×109／L。中性粒细胞70％。肥达反应”O”1：160.”H”1： 320，”A”1：80”B”1：40，6月前有血吸虫疫水接触史，最可能是
A败血症   B急性血吸虫病   C慢性血吸虫病   D伤寒合并血吸虫病   E副伤寒   
答案: D 
解析: 【答案解析】伤寒诊断：（1）伤寒流行区的健康人血中可能有低效价凝集抗体存在，当“O”抗体的效价＞1：80、“H”抗体＞1：160时有诊断意义；（2）无论伤寒或副伤寒甲或乙病人，血清中“O”抗体效价均升高，故“O”抗体效价增高时，只能拟诊为伤寒类感染，而不能区别伤寒或副伤寒；（3）伤寒杆菌与副伤寒杆菌甲、乙、丙4种的“H”抗原各不相同，所产生的“H”抗体各异，因此，当某种“H”抗体增高超过参考范围时，结合“O”效价升高，则可诊断为伤寒或副伤寒中的某一种感染；且此题中患者有血吸虫疫水接触史，所以考虑选D。

29岁女性发病1周，巩膜重度黄染，肝界缩小，神志不清，躁动不安，血清总胆红素3101μmol/L，ALT200单位，凝血酶原活动度为19％，最可能的诊断
A急性黄疸型肝炎   B亚急性重型肝炎   C急性重型肝炎   D淤胆型肝炎   E中毒性肝炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】急性重型肝炎病初期多与急性黄疽型肝炎相似，但病情凶险，发展迅速，黄疸可在短期（5～7天）内迅速加深，10天内迅速出现精神神经症状，患者烦躁不安，精神错乱，或萎靡、嗜睡，逐渐出现意识障碍或昏迷，部分患者出现腹水、浮肿、少尿或无尿。实验室检查：①血清胆红素明显升高，可达17μmol／L以上，若血清胆红素明显升高，ALT正常或下降出现酶、疸分离时，预后不良。②谷丙转氨酶(ALT)和谷草转氨酶(AST)均升高。若AST明显升高，而ALT反而下降，则提示病情严重，预后不良。③凝血酶原时间延长，凝血酶原活动度低于40％。④血清胆碱脂酶活性明显降低。⑤血清芳香族氨基酸升高；血浆游离色氨酸、蛋氨酸浓度升高。⑥肝炎病毒标志物阳性。综上所述此题选C

女，45岁，厨师，头痛半年，加重伴呕吐1个月。无高血压、心脏病病史。查体：BP130/86mmHg,颈无抵抗，眼底检查发现视乳头水肿，头颅 CT 检查提示脑实质多个低密度病灶，最可能的诊断是（助理医师不要求）
A脑肿瘤   B囊尾蚴病   C腔隙性脑梗死   D脑出血   E脑脓肿   
答案: B 
解析: 【答案解析】无高血压病史.心脏病史，排除C；CT检查可排除D。脑脓肿有发热，这个没有，A和 B都可以有类似表现，但是提示患者为厨师，所以首先考虑脑囊尾蚴病。

男性，20岁，无任何不良反应.体检时，发现血清HBsAg阳性，转氨酶等其他肝功能检查均正常
A既往感染过   B显性感染   C潜在性感染   D病原体携带   E重复感染   
答案: D 
解析: 【答案解析】潜伏性感染：病原体感染人体后寄生于某些部位，由于机体免疫功能足以将病原体局限化而不引起显性感染，但不足以将病原体清除时，病原体便可长期潜伏起来，待机体免疫功能下降时，则可引起显性感染。病原携带状态：所有的病原携带都有一个共同的特点，即无明显临床症状而携带病原体。

6岁患儿，8月2日突然高热.发病5小时后反复抽搐，四肢凉，血压下降，项强（士），血白细胞21×109／L，最可能的诊断为
A流行性脑脊髓膜炎   B恶性疟疾   C流行性乙型脑炎   D病毒性脑膜炎   E中毒性菌痢   
答案: E 
解析: 【答案解析】中毒性菌痢多见于2～7岁体质好的儿童。起病急骤，全身中毒症状明显，高热达40℃以上，而肠道炎症反应极轻。临床上起病急骤，表现为高热、意识障碍、抽搐。若不及时治疗，病情继续发展，可出现休克、昏迷。

男性，21岁，下水道工人，因发热，全身酸痛，乏力5天于8月2日入院，查体：结膜充血，皮肤有出血疹，腹股沟淋巴结蚕豆大，伴有压痛，腓肠肌压痛（+），血象WBCl3.2×109／L，N80％，L20％，钩端螺旋体凝集溶解试验阳性（1：400），应首选下列何种药物（助理医师不要求）
A青霉素每次40万U肌内注射，每天120万U～160万U   B青霉素每次80万U肌内注射，每天240万U～320万U   C青霉素每次80万U加链霉素0.5g肌注，每天2次   D复方新诺明1g，每天分2次口服   E螺旋霉素0.2g，每天4次日服   
答案: A 
解析: 【答案解析】青霉素是治疗钩体病首选药物。常用剂量为40万U，每6-8小时肌内注射1次，疗程7天或至退热后3天。亦有主张以小剂量肌内注射开始，首剂5万U，4小时后10万U，渐过渡到每次40万U。或者在应用青霉素的同时静脉滴注氢化考的松200mg，以避免赫氏反应。其它尚可选庆大霉素和四环素。

女性，20岁，腹泻2个月，每日4～5次，粪便呈暗红色，有粪质带血或黏液，有腥臭味，最可能的是
A溃疡性结肠炎   B细菌性食物中毒   C霍乱   D细菌性痢疾   E肠阿米巴病   
答案: E 
解析: 【答案解析】该年轻女性病人的病史主要是腹泻，粪便呈典型的肠阿米巴病的特点，即暗红色，有腥臭味，因此最可能的诊断是肠阿米巴病，其他可能性均小。

女性，30岁，发热3天，肝脏肿大，肝区压痛，既往曾有间断性排暗红色，腥臭味的黏液血便，最可能的诊断
A急性肝炎   B急性胆囊炎   C原发性肝炎   D细菌性肝脓肿   E阿米巴性肝脓肿   
答案: E 
解析: 【答案解析】细菌性肝脓肿阿米巴性肝脓肿病史继发于胆道感染或其他化脓性疾病继发于阿米巴痢疾症状病情急骤严重，全身脓毒血症症状明显。起病较缓慢，病程较长，但贫血较明显。血液化验血液细菌培养可阳性如无继发细菌感染，血液细菌培养为阴性，但血清学阿米巴抗体检测阳性。粪便检查无特殊发现部分病人粪便中可找到阿米巴滋养体脓液黄白色脓液，细菌培养常为阳性大多为棕褐色脓液，有时可找到阿米巴滋养体，若无混合感染，细菌培养为阴性。诊断性治疗抗阿米巴药物治疗无效抗阿米巴药的治疗后好转脓肿较小，常为多发。脓肿较大，多为单发，多见于肝右叶。

女性，25岁，慢性腹泻2年，粪便为黏液血便，量中等，消瘦，贫血，下列哪项能确定诊断
A便中可查到红、白细胞   B便中可见阿米巴滋养体   C血白细胞升高   D肠镜可见溃疡   E肠镜可见息肉   
答案: B 
解析: 【答案解析】阿米巴痢疾的诊断：（1）临床表现 起病缓慢，症状较轻，腹泻次数少，暗红色呈酱样粪便等应考虑本病。（2）粪便检查 显微镜下检出溶组织阿米巴为确诊重要依据。血性粘液稀便易找到滋养体、粪质部分易找到包囊。

间日疟患者经奎宁治疗3天，临床症状消失，2个月后又出现疟疾，并在血中查到疟原虫，此种情况应考虑
A疟疾再感染   B疟疾复发   C疟疾复燃   D不同疟原虫混合感染   E疟原虫重复感染   
答案: C 
解析: 【答案解析】复燃：患者在经一定的治疗或机体免疫力等因素作用下，发作停止，惟体内尚存少量红细胞内期疟原虫，在并无新感染且条件适宜时，残存的疟原虫再次大量增殖，一旦原虫数量超过发热阈值，又可出现疟疾发作，称为复燃。感染人体的四种疟原虫均可出现复燃。(题干：间日疟患者经奎宁治疗3天，临床症状消失，2个月后又出现疟疾，并在血中查到疟原虫)复发：患者在适当治疗后，停止发作，症状消失，外周血中亦已检不出原虫，在并无新感染的情况下，经过一段潜隐期（latency）后，再次出现疟疾发作，称为复发。复发见于间日疟或卵形疟患者，恶性疟或三日症患者并无复发

女性，25岁，因寒战，高热，大汗，在当地医院诊断为恶性疟疾，应选用哪种治疗方案
A氯喹口服   B奎宁口服   C氯喹＋伯氨喹啉   D奎宁＋伯氨喹啉   E乙胺嘧啶   
答案: A 
解析: 【答案解析】氯喹用于治疗恶性疟、间日疟及三日疟。也可用于治疗肠外阿米巴病、结缔组织病、光敏感性疾病（如日晒红斑）等，本品主要用于治疗疟疾急性发作，控制疟疾症状。

男性，78岁，既往患冠心病30余年，因寒热，大汗，在当地医院诊断疟疾，下列哪种药慎用
A氯喹   B奎宁   C伯氨喹啉   D磺胺类   E青霉素   
答案: A 
解析: 【答案解析】氯喹：可引起心律失常，严重者可致阿-斯综合征，值得重视，若不及时抢救，可能导致死亡。因该患者有冠心病30年，故此药应慎用。

男性，30岁，洗澡中无意发现左侧前臂皮下2枚结节，无压痛，活动好，黄豆大小。为确定诊断应做哪项检查
A血嗜酸粒细胞计数   B囊虫皮试   C活体组织学检查   D脑CT   E以上都不是   
答案: C 
解析: 【答案解析】此题给出的信息较少无法明确为和疾病，才需要活体组织血检查以明确病因。

5岁男性，浙江人，1月前因捕鱼着凉，近月发热，体温38.5℃，腹泻稀便。查：无欲外观，周身可见荨麻疹，无黄疸，肝肋下1.0cm，脾肋下2.0cm，脾轻压痛。实验室白细胞15×109／L，嗜酸粒细胞0.40％，其最可能的诊断是
A伤寒   B副伤寒   C阿米巴肝脓肿   D急性血吸虫病   E粟粒性结核   
答案: D 
解析: 【答案解析】患者捕鱼着凉（有疫水接触史），发热、消化道症状、肝大、过敏反应（荨麻疹）。考虑诊断为急性血吸虫病。

男24岁，农民，8月5日畏寒发热起病，剧烈头痛，全身性肌肉痛，咳嗽，查体：体温39.5℃，血压10.9/6.6kPa，重病容，球结膜充血，巩膜轻度黄染，颈强（±），心肺（－），肝肋下1.5cm，脾未及，背区有叩击痛.腓肠肌压痛明显，克氏征（±），布氏征（－），实验室检查血象：WBC5.4×109／L，N78％，血沉90mm/h，总胆红素27pmol，尿蛋白（+），脑脊液：蛋白定性（±），细胞计数4.4×106/L，单核52％，淋巴细胞42％，糖、氯化物正常，诊断应首先考虑（助理医师不要求）
A败血症   B流行性感冒   C病毒性胸膜炎   D出血热   E钩端螺旋体病   
答案: E 
解析: 【答案解析】本题选E，据题意，全身肌肉痛并腓肠肌压痛明显 这是钩端螺旋体病的典型表现。

男性，18岁，农民，夏天在河塘游泳后出现稽留高热，4天，伴畏寒发热，头痛，身痛乏力，体检：体温39.8℃，巩膜及皮肤黄染，结膜充血，皮肤可见出血点，肝肋下1.0cm，脾未及，腋下淋巴结如蚕豆大4个，血象：WBC10.5×109／LN80％，肝功：ALT280U/L，血清总胆红素110μmol/L。尿胆红素（+），尿中可见WBC3～5个/HP，诊断为（助理医师不要求）
A急件黄疸型肝炎   B流行性出血热   C钩端螺旋体病   D伤寒   E疟疾   
答案: C 
解析:  【答案解析】依据患者游泳后高热、发热、头痛、淋巴结肿大等症状，考虑为钩端螺旋体病。临床特点：起病急骤，早期有高热，全身酸痛、软弱无力、结膜充血，腓肠肌压痛、表浅淋巴结肿大等钩体毒血症状；

45岁农民，8月初发病，畏寒发热起病，伴头痛，周身痛，皮肤黏膜有少许出血点，4天后出现黄疸并进行性加重，查体：体温38.9℃，结膜充血，巩膜及皮肤黄染轻度，肝肋下0.8cm，脾未触及，血清总胆红素82μmol/L，ALT300U/L，尿蛋白（+），每高倍镜视野RBC及WBC各为10～20个。诊断应考虑为（助理医师不要求）
A病毒性肝炎   B伤寒   C副伤寒病   D出血热   E钩端螺旋体病   
答案: E 
解析:  【答案解析】钩端螺旋体病临床特点为起病急骤，早期有高热，全身酸痛、软弱无力、结膜充血，腓肠肌压痛、表浅淋巴结肿大等钩体毒血症状；中期可伴有肺出血，肺弥漫性出血、心肌炎、溶血性贫血，黄疸，全身出血倾向、肾炎、脑膜炎，呼吸功能衰竭、心力衰竭等靶器官损害表现；晚期多数病例恢复，少数病例可出现后发热，眼葡萄膜炎以及脑动脉闭塞性炎症等多与感染后的变态反应有关的后发症。

男性，28岁，下水道工人，发热3天，伴头痛乏力，全身肌肉酸痛，轻咳，8月初就诊，体检：体温40℃，脉搏120次/分，呼吸40次/分，血压13.3/9.3kPa，急性病容，结膜充血，咽充血，皮肤少量出血点，肺部啰音少许，肝肋下l5cm肾区叩击痛（+），腹股沟淋巴结蚕豆大数个，有压痛，血象WBC14×109／L。RBC4.3×109／L，N60％，尿蛋白（＋），每高倍镜下RBC2～5个，WBC1～2个，诊断应考虑（助理医师不要求）
A流行性出血热   B无黄疸型肝炎   C伤寒   D钩端螺旋体病   E流行性脑脊髓膜炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】患者呈急性感染表现，有发热，全身症状明显，有出血表现，有肾脏损害表现，考虑为钩端螺旋体病。钩端螺旋体病：实验室检查：白细胞总数及中性粒细胞常轻度升高，尿常规可检出轻度蛋白尿，MAT试验抗体效价>1：400。临床诊断要依靠流行病学，临床的败血症发热中毒症状，特殊的器官损害表现。对散发病例极易误诊。确诊要靠检查分离出钩体，或血清学试验。

23岁，农民，因高热，全身肌肉酸痛7天，黄疸2天，于7月29日入院，查体：结膜充血，巩膜轻度黄疸，肝肋下1.0cm，脾不大，血象WBC8.3×109／L，N72％，L28％，尿蛋白（＋），总胆红素60μmol/L。ALT350U/L，肥达反应“O”1：40。H：1：320。凝集溶解试验1：400，外斐氏反应O×1:80。根据以上资料考虑是以下哪种疾病（助理医师不要求）
A伤寒   B斑疹伤寒   C钩端螺旋体病   D急性黄疸型肝炎   E流行性出血热   
答案: C 
解析: 【答案解析】题中肥达反应中“O”正常，“H”升高，考虑伤寒还不够充分。凝集试验阳性，提示钩端螺旋体病，选C。正常人血清中可能有低效价凝集抗体存在，故通常“O”的效价在1：80以上，“H”效价在1：160以上，才有诊断价值。接受伤寒、副伤寒菌苗预防接种后，在患其他发热性疾病时，可出现回忆反应，仅有“H”抗体效价增高，而“O”抗体效价不高。

男，7岁。发热、头痛、恶心、呕吐 2 天，嗜睡 1 天。查体：39.5℃，浅昏迷，瞳孔等大，对光反射存在，腹部可见多个出血点，颈抵抗（+),克氏症（+ )。实验室检查：血 WBC19×109/L, N0. 85。最可能的诊断是
A结核性脑膜炎   B流行性脑脊髓膜炎   C流行性乙脑炎   D中毒型细菌性痢疾   E肾综合征出血热   
答案: B 
解析: 【答案解析】高热、头痛、呕吐、腹部可见多个出血点、脑膜刺激征阳性，首先考虑流脑。

18岁男性，8月29日发病，发冷发热，头痛呕吐2次，3天后体温达39.5℃，精神不振，嗜睡，查体：嗜睡状态，颜面及结膜充血，腮腺不大，颈强，浅反射消失，深反射正常，尿蛋白（++++），每高倍镜视野WBC0～5个，脑脊液压力正常，细胞数0.1×109g/L，糖2.77mmol/L，蛋白450mg/L，氯化钠124mmol/L，哪种诊断可能性大（助理医师不要求）
A乙型肝炎   B腮腺性脑炎   C结核性脑膜炎   D钩端螺旋体病（脑膜脑炎型）   E流行性感冒   
答案: D 
解析:  【答案解析】脑膜脑炎型：起病后2～3日左右，出现剧烈头痛、频繁呕吐、嗜睡、谵妄、或昏迷，部分患者有抽搐、出现瘫痪等，颈项强直，克氏征与布氏征均阳性。重者可发生脑水肿，脑疝导致呼吸衰竭。脑脊液外观呈毛玻璃状，细胞数为5×108/L以下，以淋巴细胞为主，蛋白含量增多，糖正常或稍低，氯化物正常。脑脊液可分离出钩体。单纯脑膜炎者预后较好。脑炎或脑膜炎者病情较重。

男性，25岁，务农，因畏寒，发热起病，伴全身酸痛5天，出现黄疸l天，入院后黄疸进行加重，继而出现少尿。查体：神志清，血压16.6/10.6kPa巩膜及皮肤明显黄染，注射部位可见淤斑，结膜充血轻度.肝肋下1.0cm压痛（+），脾肋下未触及，肾区叩击痛轻度，腓肠肌压痛轻，血常规HB120g/L，WBC4.7×109／L，N78％，L32％，尿蛋白（++）每高倍镜下WBC（－），RBC20个，颗粒管型1-2个，BUN32mmol/L。最可能诊断
A伤寒并发溶血性尿毒综合征   B钩端螺旋体病，黄疸出血型   C流行性出血热   D疟疾并发肾小球肾炎   E疟疾型黑原病   
答案: B 
解析: 【答案解析】本题选B，钩端螺旋体病中黄疸出血型多由黄疸出血血清型钩体引起，临床以黄疸出血为主，病死率较高 。于病程4～8天后出现黄疸、出血和肾损害 。80%病例伴有不同程度的出血症状，常见有鼻黏膜出血、皮肤和黏膜瘀点及瘀斑、咯血、尿血、阴道流血、呕血，严重者消化道出血引起休克而死亡 。肾衰竭是本型的主要死因。

男，32岁。腹泻3个月。大便每日7-10次，稀便，无脓血粘液，伴乏力，体重减轻5kg。 患者7年前曾到东南亚某国打工3年。查体：慢性病容，肛门周围有疱疹，疱疹内容物镜检查偶见白细胞。最可能的诊断是
A艾滋病   B淋病   C溃疡性结肠炎   D慢性肠炎   E结肠癌   
答案: A 
解析: 【答案解析】东南亚打工+外阴疱疹+消耗表现，慢性病容=HIV。

20岁农民，9月1日入院，发热，全身软，腿瘸l周，右侧腹股沟淋巴结肿大，血象正常，凝集溶解试验1：400，印象诊断钩端螺旋体病流感伤寒型。用青霉素治疗3天后退热，又持续用药5天，又出现畏冷，发热，精神不振，可能引起发热的原因（助理医师不要求）
A钩端螺旋体病复发   B治疗后加重反应   C钩端螺旋体病的后发热   D疟疾   E上呼吸道感染   
答案: C 
解析: 【答案解析】钩端螺旋体病的后发热：退热后3~4日再度发热,38℃左右,经1~5日自行缓解。外周血中嗜酸性粒细胞可增高。无需治疗。

男性，24岁，发热3天，诊断钩端螺旋体病后，用青霉紊80万U肌注，3小时后寒战，热度更高，脉搏加快，呼吸急促，首先应考虑（助理医师不要求）
A过敏性休克   B合并败血症   C并发肺炎和心肌炎   D并发肺炎   E赫氏反应   
答案: E 
解析: 【答案解析】赫氏反应是一种青霉素治疗后加重反应,其表现为患者突然出现寒战、高热,头痛.全身痛,心率和呼吸加快,原有症状加重,部分患者出现体温骤降、四肢厥冷。赫氏反应多在首剂青霉素后半小时至4小时发生,是因为大量钩体被青霉素杀灭后释放毒素所致,当青霉素剂量较大时,容易发生。

钩端螺旋体病人肌注80万U青霉素及链霉素0.59后，3小时出现明显寒战，高热，头痛，全身痛，脉快，呼吸急促，肺有少许啰音，血压l7.6/8kPa此种情况可考虑（助理医师不要求）
A链霉素过敏反应   B青霉素过敏反应   C青霉素的“治疗后加重反应”   D重症钩端螺旋体病表现   E钩端螺旋体病并发肺炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】青霉素治疗后加重反应,其表现为患者突然出现寒战、高热,头痛.全身痛,心率和呼吸加快,原有症状加重,部分患者出现体温骤降、四肢厥冷。多在首剂青霉素后半小时至4小时发生。

女，22岁。乏力、纳差、尿黄10天。近1个月经常在外进餐。既往无肝炎病史，无服用损肝药物史。查体:神志清楚，巩膜轻度黄染，肝掌(-)。腹软，肝区叩痛(+)，肝脾肋下未触及。实验室检查:ALT230U/L,AST 410U/L,TBil 60umo1/L, DBil140umol/ L。最可能的诊断是 
A自身免疫肝炎   B急性病毒性肝炎   C脂肪肝   D慢性肝炎急性发作   E药物性肝炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】患者有不洁饮餐史，出现黄疸及转氨酶升高，故考虑诊断为急性甲型或戊型肝炎。急性肝炎：起病较急，常有畏寒、发热、乏力食欲缺乏、恶心呕吐等急性感染症状。肝大,质偏软，ALT显著升高。黄疸型肝炎血清胆红素正常或＞17.1umol/L，尿胆红素阳性。黄疸型肝炎可有黄疸前期、黄疸期、恢复期三期经过，病程不超过6个月。（1）自身免疫肝炎：主要有原发性胆汁性肝硬化(PBC)和自身免疫性肝病(AIH)。PBC主要累及肝内胆管,自身免疫性肝病主要破坏肝细胞。诊断主要依靠自身抗体的检测和病理组织检查。（2）脂肪肝：脂肪肝大多继发于肝炎后或身体肥胖者。B超有较特异的表现。（3）慢性肝炎急性发作：病程超过半年或发病日期不明确而有慢性肝炎症状、体征、实验室检查改变者。常有乏力,厌油，肝区不适等症状，可有肝病面容、肝掌蜘蛛痣胸前毛细血管扩张.肝大质偏硬,脾大等体征。根据病情轻重,实验室指标改变等综合评定轻、中、重三度。（4）药物性肝炎：有使用肝损害药物的历史,停药后肝功能可逐渐恢复。肝炎病毒标志物阴性

35岁女性。因剧烈的呕吐和腹泻水样物1天入院。查BP12/8kPa，P100次/分，腹部无压痛，心肺正常。首先需要处置的是
A做血、便常规检查，以明确诊断   B应用血管收缩剂   C抗生素应用   D补充液体   E以上都不可以   
答案: D 
解析: 【答案解析】患者血压偏低，大量失液，首先需补充液体，扩张血容量。

男性，36岁，突然高热，寒战，头痛，呕吐，烦燥不安，意识障碍。查：T37.6℃，P100次/分BP10/8kPa，心肺未见异常，皮肤可见淤点和淤斑，需要首先处置是
A抗生素   B补充血容量及纠正酸中毒   C肾上腺皮质激素   D升压药   E脱水治疗   
答案: B 
解析: 【答案解析】患者出现休克，应该积极抗休克 ，维持生命体征。

女,22岁,妊娠30周。外阴灰白色疣状物伴瘙痒、灼痛不适半个月。外阴皮损病理组织学检查见挖空细胞。最可能的
A梅毒   B尖锐湿疣   C淋病   D细菌性阴道病   E滴虫阴道炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】记忆：有挖空细胞-尖锐湿疣；线索细胞-细菌性阴道病；尖锐湿疣是由人乳头瘤病毒（HPV）感染所致的以肛门生殖器部位增生性损害为主要表现的性传播疾病。大多发生于18-50岁的中青年人。大约经过半个月至8个月，平均为3个月的潜伏期后发病。此病较为常见，主要通过性接触传播。组织病理检查：如在棘层上方及颗粒层出现空泡化细胞，是诊断HPV感染的重要证据。

男性，30岁，发热10天，高达39.6℃，伴头痛，无咳嗽，无呕吐腹泻，曾按“感冒”治疗，无好转。体检:贫血貌，表情淡漠，脉搏64次/分，肝肺未见异常，肝肋下未及，脾肋下刚触及。血白细胞计数3.2×109/L，中性粒细胞0.67,淋巴细胞0.33，胸片未见异常。对上述病例，首选治疗药物是（助理医师不要求）
A青霉素   B利福平   C喹诺酮类药物   D头孢菌素类药物   E磺胺类药物   
答案: C 
解析: 【答案解析】懒人出品，必属精品。30岁男性患者，发热10天，高达39.6℃，伴头痛，无咳嗽，无呕吐腹泻（伤寒初期临床表现），体检：贫血貌，表情淡漠（伤寒面容），脉搏64次/分（相对缓脉），肝肺未见异常，肝肋下未及，脾肋下刚触及（脾大）。血白细胞计数3.2×109/L（成人正常参考值4-10×109/L）减少，中性粒细胞0.67（成人正常参考值0.5-0.7），淋巴细胞0.33（正常值0.2～0.4），胸片未见异常，根据患者的临床表现、体征和实验室结果，最可能的诊断是伤寒，目前伤寒首选治疗药物是第三代喹诺酮类药物（C对）。

男性，36岁，6天来高烧，寒战，伴呼吸困难及心慌，排稀便，查：神清，血压12/8kPa，P100次/分，双肺散在水泡音，心律整.肝脾未触及，左下腹压痛阳性，下列哪项处置是不正确的
A抗生素   B补充血容量   C吸氧   D禁用激素   E血管活性药   
答案: D 
解析: 【答案解析】 糖皮质激素能抑制多种炎症介质的释放和稳定溶酶体膜,缓解SIRS。但应用限于早期、用量宜大,可达正常用量的10~20倍,维持不宜超过48小时。否则有发生急性胃黏膜损害和免疫抑制等严重并发症的危险。

男性，72岁，突然出现高烧（＞39℃）寒战，头痛，心慌气短，查：T39℃，P110次/分，BP12/8kPa，四肢湿冷，心肺未见异常，肛门周围红肿。血白细胞20×109／L。最确切的诊断是
A痔疮   B感染性休克   C化脓性脑膜炎   D心脏病   E以上均不是   
答案: B 
解析: 【答案解析】患者突发高热、白细胞升高、肛周红肿考虑感染，四肢湿冷、低血压考虑休克，综合考虑为感染性休克。

男性，30岁，农民。既往体健。7月2日来诊，腹泻2天，为水样便带少量黏液，量多，日十余次，相继呕吐数次。无发热、无腹痛。腓肠肌痉挛。体检:体温36.8℃,神志清，皮肤弹性差，脉细速，血压70/30mmHg。化验检查:大便镜检白细胞0-2/HP,血红蛋白160g/L，血白细胞计数12×109/L，中性粒细胞0.78,淋巴细胞0.12,单核细胞0.10。本例治疗的关键环节是（助理医师不要求）
A抗菌治疗   B抗病毒治疗   C补充液体和电解质   D低分子右旋糖酐扩容   E首选升压药，纠正低血压   
答案: C 
解析: 【答案解析】30岁男性患者，7月份发病（霍乱流行季节），腹泻2天，为水样便带少量黏液，量多，日十余次，相继呕吐数次，无发热无腹痛（霍乱泻吐期典型表现）；腓肠肌痉挛（脱水期肌肉痉挛表现）；查体体温36.8℃，神志清，皮肤弹性差，脉细速，血压70/30mmHg（有脱水症状）；化验检查：大便镜检白细胞0-2/HP，血红蛋白160g/L（成年男性血红蛋白正常参考值120～160g/L），血白细胞计数12×109/L（4-10×109/L），中性粒细胞0.78（0.5-0.7），淋巴细胞0.12（正常值0.2-0.4），单核细胞0.10，根据患者的临床表现和实验室数据，最可能的诊断是霍乱，其治疗原则是：严格隔离，及时补液，辅以抗菌和对症治疗，其中，补充液体和电解质的补液疗法是本例治疗的关键环节（C对）。

男性，7岁，突然发热1天，同时伴有头痛，腹痛，腹泻，脓血便，里急后重，每一日腹泻10余次，查便常规RBC10～15个/HP，WBC20～30个/HP，病原治疗不宜用
A氨苄青霉素   B环丙沙星   C痢特灵   D黄连素   E庆大霉素   
答案: B 
解析: 【答案解析】喹诺酮类药物:抗菌谱广,口服吸收好,不良反应小，耐药菌株相对较少,可作为首选药物。首选环丙沙星,其他喹诺酮类也可酌情选用。不能口服者也可静脉滴注。儿童、孕妇及哺乳期妇女如非必要不宜使用。

7岁男孩,持续发热两周,体温39℃，腹泻3～5次/日，稀便，肝大肋下2.0cm，脾大肋下1.0cm，血白细胞1.5×109／L，中性60％,杆状10％，淋巴30％，肥达反应”O”1：80，”H”1：160，ALT210单位（正常＜40单位），最可能的诊断为
A乙型肝炎   B疟疾   C伤寒   D钩端螺旋体病   E肾综合征出血热   
答案: C 
解析: 【答案解析】患者持续发热1周以上，伴全身中毒症状.表情淡漠、食欲下降、腹胀;胃肠症状,腹痛腹泻或便秘;以及相对缓脉、玫瑰疹和肝脾大等体征。如并发肠穿孔或肠出血对诊断更有帮助。血和骨髓培养阳性有确诊意义。外周血白细胞数减少、淋巴细胞比例相对增多、嗜酸性粒细胞减少或消失。肥达试验阳性有辅助诊断意义。

30岁，男性，突然不规则发热20余日，于5月8日急诊入院，查体，巩膜黄染，肝脾在肋下1.0cm，血白细胞总数在6.0×109／L，总胆红素定量98mmol/L（正常<17mmol/L）。ALT85单位，尿蛋白（+），肥达反应“O”1：80,“H”1：160，抗HBS（+），下列哪项检查最有利于确定诊断
A血涂片检疟原虫   B骨髓细菌培养   C粪便细菌培养   D凝溶试验   E肝活检   
答案: B 
解析: 【答案解析】 依据患者临床表现诊断为伤寒，伤寒：骨髓培养在病程中出现阳性的时间和血培养相仿。由于骨髓中的单核吞噬细胞吞噬伤寒沙门菌较多,伤寒沙门菌存在的时间也较长,所以,骨髓培养的阳性率比血培养稍高,可达80%~95%。

男性，30岁，患病4周，以高热为主，曾确诊伤寒，日前体温开始下降，食欲好转，体力渐增，脾肿大开始回缩时，要特别重视
A加强营养   B增加活动   C限制饮食   D忌用足量抗生素   E充足睡眠   
答案: C 
解析: 【答案解析】必须向患者交代清楚饮食,肠出血或肠穿孔常常是因饮食不当所诱发。应给予易消化.少纤维的营养丰富饮食。发热期可给予流质或半流质饮食,多饮水,必要时静脉输液以维持足够的热量与水电解质平衡。恢复期患者食欲好转明显,可开始进食稀饭或软饭，然后逐渐恢复正常饮食。饮食恢复必须循序渐进,切忌过急。

男性，25岁，患伤寒3周，近2天出现巩膜及皮肤黄疸，尿呈暗红色或棕色，血ALT25U/L，AST18U/L，TBIL80μmol/L，应考虑发生
A急性胆囊炎   B继发感染败血症   C中毒性肺炎   D合并中毒性肝炎   E溶血性尿毒综合征   
答案: E 
解析: 【答案解析】有些病例开始时有类白血病反应,继而出现溶血性贫血及DIC。部分病例出现急性衰竭,肾脏大小动脉均有血栓及肾皮质坏死,肾小球及动脉壁有纤维蛋白沉积,约半数病例鲎试验阳性,多数病例血清中免疫复合物阳性。内毒素血症可能和发病有关,但其他细菌引起的内毒素血症并无类似表现。本病预后差。

某男生吃水果后出现腹痛腹泻，伴里急后重，体温38.5℃，化验血常规白细胞10×109／L，N90％，L10％，便常规：脓液（++），红细胞6个/HP，白细胞10个/HP，最可能诊断
A细菌性痢疾   B病毒性肠炎   C肠伤寒   D霍乱   E食物中毒   
答案: A 
解析: 【答案解析】菌痢多发于夏秋季,有不洁饮食或与菌痢患者接触史。急性期临床表现为发热腹痛、腹泻、里急后重及黏液脓血便,左下腹有明显压痛。

某女，突发寒战高热，伴腹痛、腹泻。腹泻十余次，粪便质少，为黏液脓血便，便细菌培养痢疾杆菌阳性，便常规，脓液（++），便红细胞6个/HP，便白细胞满视野，该患者首选治疗
A先锋霉素   B红霉素   C环丙沙星   D氯霉素   E病毒唑   
答案: C 
解析: 【答案解析】喹诺酮类药物:抗菌谱广,口服吸收好,不良反应小，耐药菌株相对较少,可作为首选药物。首选环丙沙星,其他喹诺酮类也可酌情选用。不能口服者也可静脉滴注。儿童、孕妇及哺乳期妇女如非必要不宜使用。

男，25岁，持续发热10天，开始为38℃左右，5天后持续高热39-40℃，伴腹胀和轻度腹泻。体检:体温40℃，呼吸26次/分，脉搏86次/分，精神淡漠。两肺无异常。心率86次/分，律齐，第一心音偏低。腹胀无压痛，肝右肋下2cm，质软，脾左肋下1cm。血白细胞3.0×109/L，中性75%，嗜酸粒细胞0.9%，单核5%，淋巴20%。最可能的诊断是（助理医师不要求）
A菌痢   B伤寒、副伤寒   C结缔组织病   D结核病   E风湿热   
答案: B 
解析: 【答案解析】25岁男性患者，持续发热10天，开始为38℃左右，5天后持续高热39-40℃，伴腹胀和轻度腹泻（伤寒初期发热特点），体检：体温40℃，呼吸26次/分，脉搏86次/分，精神淡漠（伤寒面容），两肺无异常。心率86次/分，律齐，第一心音偏低，腹胀无压痛，肝右肋下2cm，软，脾左肋下lcm（肝脾肿大），血白细胞3.0×109/L（成人正常参考值4-10×109/L），中性75%，嗜酸粒细胞0.9%（嗜酸粒细胞正常百分数0.5%-5%），单核5%，淋巴20%，根据患者的临床表现和实验室检查，最可能的诊断是伤寒（B对）。

男性，48岁，9周前开始腹泻腹痛，脓血便，1日10余次，经当地用黄连素、痢特灵治疗无效。病后1个月，因右踝关节肿痛。行走不便入院，体检：轻度贫血。黄疸阴性，肝脾未触及，左下腹轻压痛，双侧踝关节、膝关节肿胀、压痛阳性.便常规：红细胞50个/HP。白细胞30个/HP，血沉80mm/1h末，最可能的诊断是
A慢性溃疡性结肠炎伴类风湿关节炎   B急性阿米巴痢疾   C慢性菌痢合并多发性渗出性关节炎   D急性菌痢合并多发性渗出性关节炎   E慢性肝炎伴肝外多系统损害   
答案: C 
解析: 【答案解析】慢性菌痢合并多发性渗出性关节炎：慢性菌痢患者则有急性痢疾史,病程超过2个月而病情未愈。渗出性关节炎——急性期或恢复期偶可并发大关节的渗出性关节炎,局部肿胀疼痛,无后遗症.与菌痢严重程度关系不大,可能是变态反应所致。用激素治疗可以迅速缓解。

20岁，男，因着凉后出现畏寒发冷、发热、咳嗽、咽痛、腹痛、腹泻，为稀便。查：T38.6℃，P100次/分，BP100/60mmHg，腹部压痛不明显，便常规WBC0～2个/HP，RBC0～1个/HP，血常规WBC4.5×109／L，最可能的诊断是
A急性菌痢   B病毒性肠炎   C急性上呼吸道感染   D阿米巴痢疾   E以上都不是   
答案: B 
解析: 【答案解析】起病急,常伴发热和上呼吸道感染症状，多数无明显感染中毒症状。病初1~2天常发生呕吐.随后出现腹泻。大便次数及水分多,呈稀便,无腥臭味。常并发脱水、酸中毒及电解质紊乱。轮状病毒感染亦可侵犯多个脏器,导致全身,包括神经、呼吸、心脏、肝胆、血液等多系统病变,如出现无热惊厥、心肌损害、肺部炎症、肝胆损害等。

男性，30岁，2天前曾与剧烈腹泻米泔水样物病人共同进餐。1天前突然剧烈腹泻，呕吐，清水样，无腹痛，体检BP12/8kPa，P100次/分，体温36.8℃，脱水外观.腓肠肌痉挛性痛，化验血液浓缩，便常规：少量黏液和白细胞，最可能的诊断是（助理医师不要求）
A食物中毒   B霍乱   C菌痢   D病毒性胃肠炎   E以上都不是   
答案: B 
解析: 【答案解析】患者及带菌者的粪便或排泄物污染水源或食物后可引起霍乱暴发。日常生活接触和苍蝇亦起传播作用。腹泻是发病的第一个症状,其特点为无发热，无里急后重感。多数不伴腹痛,排便后自觉轻快感。起初粪便含粪质,后为黄色水样便或“米泔水”样便,有肠道出血者排出洗肉水样便，无粪臭。粪便量多次频,每天可达数十次,甚至排便失禁。

男性，28岁，因江水泛滥，饮用江水，突然出现剧烈腹泻，随后呕吐，由水样物转为“米泔水”样物，最可能的诊断是（助理医师不要求）
A金葡菌胃肠炎   B急性细菌性痢疾   C大肠杆菌性肠炎   D病毒性肠炎   E霍乱   
答案: E 
解析: 【答案解析】患者及带菌者的粪便或排泄物污染水源或食物后可引起霍乱暴发流行霍乱弧菌能通过污染鱼、虾等水产品引起传播。日常生活接触和苍蝇亦起传播作用。腹泻是发病的第一个症状,其特点为无发热，无里急后重感。多数不伴腹痛,排便后自觉轻快感。起初粪便含粪质,后为黄色水样便或“米泔水”样便,有肠道出血者排出洗肉水样便，无粪臭。粪便量多次频,每天可达数十次,甚至排便失禁。

男性，20岁农民，4天前突然发冷、发热，最高体温达39℃以上，伴头痛，查T39℃，结膜充血，皮肤散在充血性斑丘疹，肝脾大，外斐变形杆菌OX19凝集试验阳性，出血热抗体试验阴性，最可能的诊断
A流行性出血热   B地方性斑疹伤寒   C伤寒   D钩端螺旋体病   E恙虫病   
答案: B 
解析: 【答案解析】地方性斑疹伤寒：有与带虱者接触史或被虱叮咬可能性的患者,出现发热,第4~5天出现出血性皮疹;剧烈头痛及意识障碍;实验室检查外斐反应滴度大于≥1 : 160或效价呈4倍以上升高即可诊断。也可做立克次体凝集试验、补体结合试验、间接血凝或间接免疫荧光试验检测特异性抗体。

男性，30岁，4天前突然高热达39℃，结膜充血，皮肤散在充血性斑丘疹，变形杆菌OX19凝集试验阳性。初步诊断为地方性斑疹伤寒，应首选何药
A青霉素   B氯霉素   C磺胺类   D四环素   E喹诺酮   
答案: D 
解析: 【答案解析】地方性斑疹伤寒和流行性斑疹伤寒的病原体是立克次体。治疗首选多西环素（属四环素类），可加用甲氧苄啶。成人也可选用喹诺酮。患者对多西环素反应较佳，病情很快好转。

男性，25岁，5天前突然高热最高达40℃颜面潮红，结膜充血并有焦痂，淋巴结肿大，肝脾均大，血WBC正常，变形杆菌OX凝集反应1：320，最可能诊断
A斑疹伤寒   B伤寒   C流行性出血热   D恙虫病   E钩端螺旋体病   
答案: D 
解析: 【答案解析】恙虫病：患者起病急高热、颜面潮红、焦痂或溃疡、皮疹、浅表淋巴结肿大,肝脾肿大。尤以发现焦痂或特异性溃疡最具临床诊断价值。变形杆菌0Xk凝集试验:患者血清中的特异性抗体能与变形杆菌0Xk抗原起凝集反应,为诊断提供依据。

男性，20岁，于4天前突然发冷发热2天后，体温达高峰为39.5℃，查体可见颜面潮红，结膜充血，腹股沟可见焦痂形成.腹股沟淋巴结肿大，变形杆菌OXk凝集的反应1：320，最可能诊断
A恙虫病   B流行性出血热   C斑疹伤寒   D疟疾   E钩端螺旋体病   
答案: A 
解析: 【答案解析】恙虫病：患者起病急高热、颜面潮红、焦痂或溃疡、皮疹、浅表淋巴结肿大,肝脾肿大。尤以发现焦痂或特异性溃疡最具临床诊断价值。对怀疑患本病的患者应仔细寻找焦痂或溃疡，它多位于肿大、压痛的淋巴结附近。 变形杆菌0Xk凝集试验:患者血清中的特异性抗体能与变形杆菌0Xk抗原起凝集反应,为诊断提供依据。

患者因发烧、恶心、呕吐，全身痛入院，查体时发现全腹压痛，肌紧张，反跳痛，以急腹症剖腹，术中未见腹腔明显异常，后出现少尿，诊为肾综合征出血热，其误诊原因
A发烧   B恶心、呕吐   C全身疼痛   D全腹压痛、肌紧张、反跳痛   E查体不准确   
答案: D 
解析: 【答案解析】医生在查体时发现全腹压痛，肌紧张，反跳痛，以急腹症剖腹，考虑是急性腹膜炎，而部分患者有腹痛腹泻,腹痛剧烈者可出现腹肌紧张、压痛和反跳痛,易误诊为外科急腹症。存在查体不明确。

男，40 岁，半日来腹泻 20 多次于 8月10日来诊，稀水便，继之呕吐数次，无明显发 热及腹痛。查体：T36℃ P100 次/分 R20 次/分 BP90/60mmHg。神志清，轻度脱水，腹软无压痛，肠鸣音活跃，粪便常规镜检白细胞0-1/HP。最可能的诊断是（助理医师不要求）
A急性细菌性痢疾   B急性肠炎   C阿米巴痢疾   D霍乱   E以胃肠型食物中毒   
答案: D 
解析: 【答案解析】霍乱是因摄入的食物或水受到霍乱弧菌污染而引起的一种急性腹泻性传染病。每年，估计有300万～500万霍乱病例，另有10万～12万人死亡。病发高峰期在夏季，能在数小时内造成腹泻脱水甚至死亡。常见症状:突然腹泻，继而呕吐；血压下降、脉搏微弱等。

男性农民，30岁，5月中旬发病，起病急，发冷，发热，全身肌痛，5天后在某地医院诊断为败血症休克，经静脉补液及氨苄青霉素静点，次日血压正常。但病情加重，呃逆，呕吐，尿少入院，体检：体温37.3℃，血压150/100mmHg，皮肤黏膜有瘀点，球结膜充血，水肿，心肺未见异常，肝大肋下1.0cm，腰部有叩击痛，化验：白细胞50×109／L，中性85％，淋巴15％，血小板3×109／L，尿蛋白（+++），最可能的诊断
A钩端螺旋体病   B败血症并感染性休克   C伤寒并溶血性尿毒综合征   D急性粒细胞性白血病   E肾综合征出血热   
答案: E 
解析: 【答案解析】肾综合征出血热病初的发热、中毒症状、“三痛症”，“三红症”、醉酒貌，皮肤黏膜出血及肾损害均有助于诊断肾综合征出血热。实验室检查血白细胞增高，血小板减少，早期尿中有大量蛋白。

20岁，男性，发热，腰痛6天，少尿4天，近3天无尿，皮肤多处有出血点.面色潮红，烦躁不安，眼睑浮肿.体表静脉充盈，血压180/120mmHg，脉洪大，尿蛋白（+++），尿中有膜样物，应诊断肾综合征出血热合并
A高血压脑病   B高血容量综合征   C尿毒症脑病   D心力衰竭   E弥散性血管内凝血   
答案: B 
解析: 【答案解析】高血容量综合征出现率较高,可能与发热末期和低血压休克期外渗于组织间隙和浆膜腔内的液体大量回吸收人血管有关,休克期救治时液体输人较多的患者更易出现高血容量。临床可见此类患者面容胀满、体表静脉充盈怒张,脉搏洪大,血压增高,脉压增大,心音亢进及血液稀释,严重者易合并心衰、肺水肿和脑水肿。

男性，30岁，发烧，腰痛，皮下出血，少尿伴烦躁不安，眼睑浮肿，脉洪大，高血压，蛋白尿（+++），诊断为肾综合征出血热，并高血容量综合征，此病的原因中哪项是不对的
A少尿   B重吸收增加   C肾素分泌亢进   D肾滤过率下降   E低蛋白血症   
答案: E 
解析: 【答案解析】急性肾衰竭主要是由于有效循环血量减少、肾血流量不足,导致肾小球滤过率下降所致;肾素-血管紧张素增加、肾小球微血栓形成和抗原抗体复合物引起的基底膜损伤也是肾小球滤过率下降的重要原因。肾小管变性坏死、肾间质出血、水肿压迫和肾小管腔被肾脱落细胞和蛋白凝块阻塞等可进一步加重少尿。

男性，17岁，发热38℃，伴乏力、食欲不振、恶心、呕吐，3天后体温正常并发现尿色加深，如浓茶样，巩膜皮肤中等度黄染，诊断应考虑
A急性黄疸型肝炎   B急性胆囊炎   C胆石症   D慢性肝炎活动   E淤胆型肝炎   
答案: A 
解析: 【答案解析】急性黄疸型肝炎临床经过的阶段性较为明显，可分为以下三期:(1)黄疸前期:此期主要症状有全身乏力、食欲减退、恶心、呕吐，厌油、腹胀、肝区痛、尿色加深等。(2)黄疸期:尿黄加深,巩膜和皮肤出现黄疸，1~3周内黄疸达高峰。部分患者可有一过性粪色变浅.皮肤瘙痒、心动徐缓等梗阻性黄疽表现。(3)恢复期:症状逐渐消失,黄疸消退,肝,脾回缩,肝功能逐渐恢复正常。

患者20岁,发热37.5℃，伴周身乏力，食欲不振，尿色加深如浓茶样，化验肝功ALT500U/L，胆红素80μmol/L，抗HAVIgM（+），HBsAg（+），抗HBCIgG（+），应诊为
A急性甲型黄疸型肝炎   B慢性乙型黄疸型肝炎   C急性乙型黄疸型肝炎   D急性乙型肝炎，既往感染甲肝病毒   E急性甲型黄疸型肝炎，乙肝病毒携带   
答案: E 
解析: 【答案解析】抗HAVIgM（＋）提示是新近感染的证据,是早期诊断甲型肝炎最简便而可靠的血清学标志。HBsAg（＋）提示在感染HBV两周后即可阳性。HBsAg 阳性反映现症HBV感染，抗HBCIgG（＋）：在血清中可长期存在,高滴度的抗HBcIgG表示现症感染,常与HBsAg并存:低滴度的抗HBcIgG表示过去感染，常与抗HBs并存。单一抗HBc IgG阳性者可以是过去感染,因其可长期存在;亦可以是低水平感染,特别是高滴度者。

男，60 岁。慢性乙型病毒性肝炎病史 35 年，3 次查血甲胎蛋白升高。肝脏触诊无异常。 肝功能异常腹部 B 超肝脏内见直径 2cm 占位性病变。对诊断及治疗最有意义的检查是
A腹部增强 CT   BMRCP   C放射性核素扫描   D腹部 CT 平扫   E腹部 X 线平片   
答案: A 
解析: 【答案解析】①乙型病毒性肝炎病史+甲胎蛋白升高→肝癌。②对肝癌最有价值检查是腹部增强CT(A对)，故本题选A。

15岁男性.轻度乏力，腹胀，ALT350U/L，抗HAVIgM（+），抗HBs（+），胆红素定量正常，应诊断为
A急性乙型肝炎   B急性黄疸型肝炎，甲型   C急性无黄疸型肝炎，甲型   D甲肝病毒携带者   E急性戊型肝炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】抗HAVIgM（＋）提示是新近感染的证据,是早期诊断甲型肝炎最简便而可靠的血清学标志。患者胆红素定量正常，应诊断为急性无黄疸型肝炎、甲型。

7月初，6岁小儿突发高热，抽搐，昏迷，脑膜刺激征（±），初步诊为乙脑，首先要和哪种疾病鉴别
A中毒性菌痢   B流行性脑脊髓膜炎   C散发性脑炎   D感染中毒性脑病   E结核性脑膜炎   
答案: A 
解析: 【答案解析】中毒性菌痢以2~7岁儿童为多见，成人偶有发生。起病急骤,突起畏寒、高热,病势凶险,全身中毒症状严重,可有嗜睡、昏迷及抽搐,迅速发生循环和呼吸衰竭。乙脑与该病症状相似，需首先与该病鉴别。

女患，35岁，确诊为自身免疫性肝炎，ALT200U/L，肝炎病毒指标（－），治疗首先考虑应用
A保肝药物   B胸腺肽   C皮质激素   D综合治疗   E对症治疗   
答案: C 
解析: 【答案解析】最常用的免疫抑制剂为糖皮质激素,可单独也可与硫唑嘌呤联合应用。合理治疗的缓解率达60%~80%,甚至可逆转肝纤维化,而且对合并黄疸、食管静脉曲张破裂出血以及腹水的活动性失代偿期肝硬化患者也有效。免疫抑制剂对非活动性肝硬化效果不佳。

39岁，男性，发热起病，轻度乏力，腹胀，巩膜皮肤黄染逐渐加深，持续不退已两个月，皮肤瘙痒，粪便颜色变浅，化验呈梗阻性黄疸表现。CT检查未见肝外梗阻征象，肝内胆管不扩张，诊断应考虑
A急性黄疸型肝炎   B亚急性重症肝炎   C胆汁性肝硬化   D淤胆型肝炎   E硬化性胆管炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】急性淤胆型肝炎起病类似急性黄疽型肝炎,大多数患者可恢复。在慢性肝炎或肝硬化基础上发生上述表现者，为慢性淤胆型肝炎。有梗阻性黄疽临床表现:皮肤瘙痒，粪便颜色变浅,肝大。肝功能检査血清总胆红素明显升高,以直接胆红素为主,y-谷氨酰转肽酶,碱性磷酸酶，总胆汁酸，胆固醇等升高。有黄疸深,消化道症状较轻，ALT/AST升高不明显,Pt无明显延长,PTA>60%。

男性，30岁，自10月30日起出现发烧，头痛，并皮肤黏膜出血，3天后出现少尿，此时血常规白细胞35×109／L，尿常规，尿蛋白（+++），此时最可能的诊断是
A肾小球肾炎   B尿毒症   C白血病   D肾综合征出血热   E重感冒   
答案: D 
解析: 【答案解析】病初的发热、中毒症状、“三痛症”，“三红症”、醉酒貌，皮肤黏膜出血及肾损害均有助于诊断肾综合征出血热。实验室检查血白细胞增高，血小板减少，早期尿中有大量蛋白。

40岁，男性，5天前入院，诊为肾综合征出血热，近日尿量增多3000ml/d，今晨自述乏力、腹胀、心慌，此种情况同下列哪种原因关系最大
A低血糖   B肾功不全   C低血钾   D脱水   E高钠血症   
答案: C 
解析: 【答案解析】依据题干考虑患者为肾综合征出血热，多尿期。多尿期由于尿液大量排出，可出现失水与电解质紊乱，患者乏力、腹胀等表现为低血钾症的表现。

10月上旬，门诊病人30岁，男性，来自农村，3天前出现高热、全身痛，近两日少尿，查体可见醉酒貌，猫爪样出血，肾区叩痛，此时首先考虑的疾病是
A重感冒   B急性肾炎   C肾综合征出血热   D紫癜   E血液病   
答案: C 
解析: 【答案解析】患者来自农村（接触鼠类及排泄物几率较大）。病初的发热、中毒症状、“三痛症”，“三红症”、醉酒貌，皮肤黏膜出血及肾损害均有助于诊断肾综合征出血热。

30岁，男性，来自农村，发病4天，主要表现为发烧，出血，少尿，如果怀疑肾综合征出血热，最应做的化验是
A血常规   B尿常规   C便常规   D出凝血时间   E血、尿常规   
答案: E 
解析: 【答案解析】肾综合征出血热血常规病程1~2天白细胞计数多属正常,第三病日后逐渐升高,可达(15-30)x 109/L,少数重型患者可达(50~100)x109/L早期中性粒细胞增多,核左移,有中毒颗粒,重症患者可见:幼稚细胞呈类白血病反应第4-5病日后,淋巴细胞增多,并出现较多的异型淋巴细胞。由于血浆外渗,血液浓缩.所以从发热后期开始至低血压休克期,血红蛋白和红细胞数均升高，血小板从第2病日起开始减少,并可见异型血小板。尿常规病程第2天可出现尿蛋白，第4~6病日尿蛋白常达+++~++++.突然出现大量尿蛋白对诊断很有帮助。

男性农民，42岁，于1月初发病，头痛、发热、恶心呕吐，2天后来我门诊，此时可见颜面潮红，咽部充血，腹肌紧张。全腹压痛，皮下瘀血，自昨晚起无尿，其诊断何病更恰当
A病毒性肝炎   B急腹症   C肾综合征出血热   D过敏性疾病   E风湿症   
答案: C 
解析: 【答案解析】肾综合征出血热有三大主症：发热、出血和肾脏损害。五期经过：①发热期：三痛“头痛、眼眶痛、腰痛”、三红“颜面、颈及上胸部皮肤潮红”；②低血压休克期；③少尿期；④多尿期；⑤恢复期。患者发热、头痛，皮下瘀血，颜面潮红，无尿，考虑肾综合征出血热少尿期。

35岁女性，既往无肝病，2个月前因手术输血800ml近日出现腹胀。乏力，ALT200U/L，化验甲肝抗体（－），HB-sAg（－），抗HBc（－），抗HBs（＋），抗HCV（＋），诊断应考虑
A术后引起中毒性肝炎   B甲型肝炎   C乙型肝炎   D输血后肝炎   E急性丙型肝炎，输血所致   
答案: E 
解析: 【答案解析】题干示抗HBs（＋），提示保护性抗体，阳性表示曾经感染过结核或接种过疫苗后获得抗体。抗HCV（＋）提示提示无保护作用，是HCV感染的标志，通过输血或血制品传播是HCV最主要的传播途径,反复输人多个供血员血液或血制品者更易感染HCV。

男性，发现乙肝2年，出现乏力，腹胀，食欲不振，病情不稳定。查体：慢性肝病容，肝肋下触及1.0cm，质中等，脾界扩大，血清ALT200U/L，白蛋白35g/L，球蛋白36g/L，应诊为
A慢性迁延性肝炎   B慢性活动性肝炎   C慢性重型肝炎   D肝硬化   E淤胆型肝炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】慢性活动性肝炎有明显或持续的肝炎症状，如乏力、食欲缺乏、腹胀、尿黄、便溏等,伴肝病面容、肝掌、蜘蛛痣、脾大,ALT和(或)AST反复或持续升高,白蛋白降低、丙种球蛋白明显升高。

男性，40岁，有早期肝硬化史，胆囊炎，因劳累，近1周发热，39℃，右季肋区不适，腹胀，下肢浮肿，巩膜，皮肤深度黄疸，腹水征（＋），凝血酶等时间延长，应诊断为
A肝硬化失代偿   B肝硬化自发腹膜炎   C慢性重型肝炎   D淤胆型肝炎   E亚急性重型肝炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】慢性重型肝炎是在肝硬化基础上, 肝功能进行性减退导致的以腹水或门脉高压、凝血功能障碍和肝性脑病等为主要表现的慢性肝功能失代偿。

女，35 岁。发热 10 天，体温 37.9℃，周身不适，乏力。2 天后体温恢复正常，但乏力加 重，尿色变黄，伴食欲不振，腹胀。既往无肝炎病史。实验室检查： ALT1008U/L， TBiL87umol/L， HBsAg(+)， HBeAg(+)， 抗HBcIgM(+)，抗 HAVlgG(+)，抗 HAVlgM(-)。最可能的诊断是
A病毒性肝炎，甲乙型病毒混合感染，急性黄疸型   B病毒性肝炎，乙型，急性黄疸型，HAV 既往感染    C病毒性肝炎，乙型，急性黄疸型，HV 携带者   D病毒性肝炎，甲型，急性黄疸型，HBV 携带者   E病毒性肝炎，甲型，急性黄疸型，HBV 既往感染   
答案: B 
解析: 【答案解析】①HBsAg(+)，HBeAg(+)，抗HBcIgM(+)→乙肝大三阳，诊断为：病毒性肝炎，乙型，急性黄疸型。②抗HAV IgG(+)说明既往感染过甲肝。故综合：病毒性肝炎，乙型，急性黄疸型，HAV既往感染（B对)，故本题选B。

男孩，4岁。发热、头痛、皮疹12小时，频繁抽搐、昏迷2小时。查体：全身可见大量瘀点瘀斑，双下肢右部分融合成片，血压测不出，右侧瞳孔散大，对光反射消失。下列处理不正确的是
A吸氧及心电监护   B瘀点涂片检菌   C立刻腰椎穿刺做脑脊液常规检査   D20%甘露醇立即静脉滴注   E急查 DIC 指标   
答案: C 
解析: 【答案解析】①发热、头痛+大量瘀点瘀斑—流行性脑脊髓膜炎。（提示：看见瘀点和瘀斑就选流脑）②流脑患者目前可能出现脑疝，禁忌腰穿（C错)，故本题选C。其余都为对症治疗。

男，35 岁，4 个月前从非洲旅行回国出现寒战、高热、大汗。当地医院考虑为疟疾。给予氯喹治疗后体温正常。之后再次去过流行区。1 周前再次出现寒战、高热、大汗。应考虑为
A再燃   B疟原虫产生耐药   C再次感染疟原虫   D混合感染   E复发   
答案: A 
解析: 【答案解析】看时间就行，再燃多见于病愈后1-4周，复发多见于病愈后3-6个月。该患者4个月前发病且当时已治愈，1周前再次出现，属于复发(A对)，故本题选A

亚急性重型肝炎患者，近2日出现上腹部不适，烧灼感，反酸，继而出现神志不清，躁动，扑翼样震颤（＋），此时心率加快测血氨增高，最可能原因是
A静点氨基酸所致   B离子紊乱所致   C胃黏膜病，引起消化道出血，诱致肝性脑病   D药物引起精神异常   E继发感染，导致病情加重   
答案: C 
解析: 【答案解析】患者上腹不适、灼烧感考虑胃粘膜病变，血氨升高、扑翼样震颤、神经症状考虑并发肝性脑病，综合考虑本题选C。

男性患者。1个月前因外伤手术输血800ml，近1周出现乏力，食欲不振，尿色加深，化验肝功ALT500U/L，抗HCV（＋），HCVPCR（＋），抗HBc（＋），诊断应考虑
A急性丙型肝炎，既往有乙肝病毒感染史   B慢性丙型肝炎   C乙、丙型肝炎病毒合并感染   D急性乙、丙型肝炎   E急性乙型肝炎   
答案: A 
解析: 【答案解析】本题选A。抗HCV（+）（提示无保护作用，是HCV感染的标志），HCVPCR（+）（提示病毒感染和复制的标志），抗HBc（+）（抗HBc是HBcAg相应的抗体，说明有过乙肝病毒感染史）

男，40 岁。半日来腹泻 20 多次，稀水样便。于 8 月明显发热及腹痛。查体：T36℃，P100 次/分，R20 次/分，BP90/60mmHg，神智清，轻度脱水，腹软无压痛，肠鸣音活跃。粪便常 规检白细胞 0~1/HP。最可能的诊断是（助理医师不要求）
A急性肠炎   B阿米巴痢疾   C胃肠型食物中毒   D霍乱    E急性细菌性痢疾   
答案: D 
解析: 【答案解析】关键词解题法，看见稀水样便，水样便就是霍乱（D对)，故本题选D

男性，20岁，发热，起病3天后自行缓解，高度乏力.腹胀，黄疸进行加深，病程第9天出现躁动，神志不清，重度黄疸，肝界缩小，应诊断为
A急性黄疸型肝炎   B急性重型肝炎   C亚急性重型肝炎   D慢性重型肝炎   E中毒性肝炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】急性重型肝炎：特征是起病急,发病2周内出现以Ⅱ度以上肝性脑病为特征的肝衰竭症候群。发病多有诱因。本型病死率高,病程不超过3周。患者黄疸进行性加深，出现精神症状，肝界缩小。考虑为该病。

患者已诊为慢性重型肝炎伴腹水，2天以来发热.腹痛，腹泻.全腹有压痛及反跳痛，腹水量增加，患者最可能并发
A肠道感染   B自发性腹膜炎   C胆道感染   D阑尾炎   E门静脉炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】自发性细菌性腹膜炎即因非腹内脏器感染引发的急性细菌性腹膜炎。由于腹水是细菌的良好培养基,肝硬化患者出现腹水后容易导致该病，致病菌多为革兰阴性杆菌。起病缓慢者多有低热、腹胀或腹水持续不减;病情进展快者,腹痛明显、腹水增长迅速,严重者诱发肝性脑病、出现中毒性休克等。体检发现轻重不等的全腹压痛和腹膜刺激征。腹水外观浑浊,生化及镜检提示为渗出性,腹水可培养出致病菌。

患者已诊为肝炎后肝硬化失代偿，3天前开始发热腹痛，腹泻，全腹有压痛，腹水量增加，应尽快做哪项检查
A血培养   B便常规及便培养   C腹水常规及细菌培养   D腹部B超检查   E肝胆脾CT检查   
答案: C 
解析: 【答案解析】所有首次出现腹水、进展性肝硬化或上消化道出血伴腹水者以及腹水稳定的患者病情突然恶化,都应作诊断性穿刺。目的在于明确腹水是否由肝硬化引起,如果是肝硬化腹水则应寻找是否存在导致腹水增加的原因,如SBP等。

27岁农民，左侧上下肢体运动障碍，伴有语言发音困难l周，无头痛，无意识障碍或精神异常，左侧上下肢肌力重度，左侧鼻唇沟较右侧浅，伸舌偏右侧，未发现腹膜刺激症，巴氏征（±），血象WBC15.4×109／L，核左移，患者一个月前曾发热，肌肉痛6天，最可能的诊断（助理医师不要求）
A结核性脑膜炎   B脑栓塞   C脑动脉瘤   D散发性病毒性脑炎   E钩端螺旋体病，并发闭塞性脑动脉炎   
答案: E 
解析: 【答案解析】患者一个月前曾发热，肌肉痛6天，提示选项E有可能。（急起发热,伴畏寒或寒战,体温39℃左右。热程约7天,亦可达10天。全身肌肉酸痛,包括颈、胸、腹、腰背肌和腿肌。其中第1病日即可出现腓肠肌疼痛。轻者易感小腿胀、轻度压痛。）闭塞胜脑动脉炎：病后半个月至5个月出现,表现为偏瘫、失语、多次反复短暂肢体瘫痪。脑血管造影证实有脑基底部多发性动脉狭窄。

女，25 岁，宫颈管分泌物涂片见中性粒细胞内有革兰阴性双球菌，首选的治疗药物是
A 多西环素   B青霉素   C红霉素   D头孢曲松   E华法林   
答案: D 
解析: 【答案解析】①革兰阴性双球菌→淋病奈瑟菌。②淋病首选三代头孢→头孢曲松（D对)，故本题选D

男性，25岁，因食不洁食物后出现剧烈的呕吐和腹泻，同时伴有头晕，四肢湿冷，血压12/9kPa，P100次/分。最主要的处置是
A补液   B升压剂   C强心   D利尿   E抗生素   
答案: A 
解析: 【答案解析】脱水严重甚至休克者,应积极补充液体,保持电解质平衡并给予抗休克处理。血压下降者予升压药。患者出现剧烈腹泻呕吐，且有四肢湿冷，首先应该补液。

