何时中性粒细胞与淋巴细胞所占比例相等
A4~6天，4~6周   B4~6周，4~6个月   C4~6个月，4~6岁   D4~6周，4~6岁   E4~6天，4~6岁   
答案: E 
解析: 【答案解析】 出生时中性粒细胞约占0.65 ，淋巴细胞约占O.30 。随着白细胞总数的下降，中性粒细胞比例也相应下降，生后 4~6天时两者比例约相等;至1~2 岁时淋巴细胞约占0.60 ，中性粒细胞约占 0.35 ，之后中性粒细胞比例逐渐上升，至 4~6 岁时两者比例又相等;以后白细胞分类与成人相似。初生儿外周血中也可出现少量幼稚中性粒细胞，但数天内消失。

小儿肠套叠的典型症状为
A腹胀、腹痛、腹部肿块   B腹痛、呕吐、血便、腹部肿块   C腹痛、腹泻、腹部肿块   D腹胀、呕吐、哭闹   E腹痛、呕吐、哭闹   
答案: B 
解析: 【答案解析】典型的小儿肠套叠的四大症状体征为腹痛〔婴儿为阵发性哭吵〕、呕吐、血便、腹部肿块。B选项正确，其他选项不全面。

唐氏综合症最常见的标准型染色体核型是
A46，XX(或XY)，-21，+t(21q21q)   B46，XX(或XY)，-22,+t(21q21q)   C46，XX(或XY)，-14,+t(14q21q)   D 47，XX(或XY),+21   E46, XX(或XY)/47,XX(或XY),+21   
答案: D 
解析: 【答案解析】唐氏综合征染色体核型常表现为四类： 1．标准型 47，XX(XY)，+21占92.5%； 2．46，XX(XY)/47，XX(XY)，+21嵌合型占2.0%； 3．21号染色体与D/G组易位型占4.0%； 4．嵌合易位型较少见 易位型中约1/4是双亲之一为携带者，由遗传而来，其余大多为新发生分裂异常而得。

先天性甲状腺功能低下分类为
A原发性、继发性、散发性   B散发性、地方性   C碘缺乏性、非碘缺乏性   D遗传性、非遗传性   E碘缺乏性、非碘缺乏性、混合性   
答案: B 
解析: 【答案解析】先天性甲状腺功能减低症是由甲状腺激素合成不足所造成的一种疾病。根据病因的不同可分为两类：①散发性：系先天性甲状腺发育不良，异位或甲状腺激素合成途径中酶缺陷所造成，发生率为14—20/10万，②地方性：多见于甲状腺肿流行的山区，是由于该地区水、土和食物中碘缺乏所致，随着我国碘化食盐的广泛应用，其发病率明显下降。

无甲状腺组织的先天性甲状腺功能减低症出现症状的时间是 
A出生时   B婴儿早期   C3～6个月   D6～9个月    E9～10个月    
答案: B 
解析: 【答案解析】先天性无甲状腺或酶缺陷患儿婴儿早期即可出现症状。

地方性甲状腺功能减低症的原因是
A孕妇饮食中缺乏碘   B孕妇患甲状腺炎   C孕妇血液中有抗体   D孕妇服用甲状腺素   E孕早期病毒感染   
答案: A 
解析: 【答案解析】 地方性先天性甲减：多见于甲状腺肿流行的山区，多因孕妇饮食中缺乏碘，致使胎儿在胚胎期即因碘缺乏而导致甲状腺功能低下。

新生儿甲状腺功能减低症下列哪项是错误的
A精神及动作反应迟钝   B食量少，吞咽缓慢，常腹泻   C很少哭吵、声音嘶哑   D生理性黄疸时间延长   E不爱活动，多睡   
答案: B 
解析: 【答案解析】患儿多睡少动，对外界反应迟钝，肌张力低下，吸吮差，喂养困难，哭声低且少哭，声音嘶哑，呼吸慢，体温低(常小于 35℃) ，四肢冷，末梢循环差，皮肤出现斑纹或有硬肿现象等。以上症状和体征均无特异性，极易漏诊或误诊为其他疾病。

新生儿甲状腺功能减低症常见于
A早产儿   B足月儿   C小于胎龄儿   D过期产儿   E低出生体重儿   
答案: D 
解析: 【答案解析】新生儿期表现：患儿常为过期产。出生体重常大于第90百分位，常为巨大儿。生理性黄疸期延长，达2周以上。胎便排出延迟，出生后常有腹胀、便秘、脐疝，易误诊为先天性巨结肠。患儿多睡少动，对外界反应迟钝，肌张力低下，吸吮差，喂养困难，哭声低且少哭，声音嘶哑，呼吸慢，体温低(常小于 35℃) ，四肢冷，末梢循环差，皮肤出现斑纹或有硬肿现象等。以上症状和体征均无特异性，极易漏诊或误诊为其他疾病。

多数先天性甲状腺功能减低症患儿出现明显症状的时间是
A＞1个月    B＞3个月    C＞6个月    D＞9个月    E＞12个月    
答案: C 
解析: 【答案解析】 多数先天性甲减患儿常在出生6个月后出现以下典型表现。(1)特殊面容和体态:较大患儿常呈呆笨面容。头大，颈短，皮肤粗糙，面色苍黄，毛发稀少，干燥、无光泽，面部黏液水肿，眼睑水肿，眼距宽，鼻梁低平，唇厚，舌大而宽厚、常伸出口外。患儿身材矮小，体型不匀称，躯干长而四肢短小，上部量/下部量大于1.5 。(2) 神经系统症状:智能低下，表情呆板、淡漠，神经反射迟钝，运动发育迟缓，如翻身、坐、立、走的时间均延迟。(3) 生理功能低下:食欲差，喂养困难，精神差，安静少哭，少动多睡，对周围事物反应少，声音低哑，体温低而怕冷。全身肌张力较低，肠蠕动减慢，常有腹胀和便秘。心率及呼吸均缓慢，心音低钝，可伴心包积液。(4) 其他表现:腹部膨隆，常有脐疝。出牙延迟，囱门晚闭。

先天性甲状腺功能减低症服用甲状腺制剂治疗时间是
A1～2年    B2～4年    C4～6年   D6～8年   E终生   
答案: E 
解析: 【答案解析】先天性甲状腺功能减退症在早期严重损害小儿的神经系统功能，但该病的治疗方法简单易行且疗效颇佳，因此早期确诊、早期治疗至为重要。一般在出生后 3 个月内即开始治疗者，预后尚可，智能绝大多数可达到正常;如在出生后 6 个月后才开始治疗者，虽然给予甲状腺素可以改善生长状况，但是智能仍会受到严重损害，因此治疗开始时间愈早愈好，以避免对脑发育的损害。不论何种原因造成的甲状腺功能减退症，都需要甲状腺素制剂终身治疗，以维持正常生理功能。

先天性甲状腺功能减低症的新生儿筛查下列哪项是错误的
A生后2～3天的新生儿    B应用干血滴纸片   C测TSH的浓度    DTSH>20mU／L时即可确诊    E方法简便、费用低廉、准确率较高   
答案: D 
解析: 【答案解析】 本病是我国法定的先天性疾病新生儿筛查病种之一。采用出生后 2~3天新生儿干血滴纸片检测TSH浓度作为初筛，若 TSH＞15~20mU/L 时，为筛查阳性，再进一步检测血清T4和TSH以确诊。该方法简便、费用低廉、准确率较高，是早期确诊患儿、避免神经精神发育严重缺陷、减轻家庭和国家负担的极佳预防措施。

对于无心脏炎的急性风湿热患儿抗风湿治疗首选的药物是
A阿司匹林   B卡托普利   C泼尼松   D青霉素   E甲泼尼龙   
答案: A 
解析: 【答案解析】急性风湿热治疗（1）休息：急性风湿热患儿需卧床休息至少2周，密切观察有无心脏受损的表现。若有心脏炎，应绝对卧床休息4周，待急性症状完全消失，血沉正常后逐渐起床活动。若伴心力衰竭，则应在心功能恢复后3～4周方能起床活动。（2）消除链球菌感染：肌注青霉素60～80万U，每日二次，不少于2周。对青霉素过敏者可改用红霉素。（3）抗风湿热治疗：阿司匹林 无心脏炎患儿每日80～l00mg/kg，分次口服，两周后减为每天75mg/kg，持续4～6周。肾上腺皮质激素 心脏炎时应早期使用。泼尼松日用量2mg/kg，分次口服。2～4周后减量，总疗程8～l2周。（4）充血性心力衰竭的治疗：凡发生心力衰竭者，均视为风湿热活动伴严重心脏炎，应即刻给予大剂量静脉注射糖皮质激素治疗。应慎用或不用洋地黄制剂。必要时应用吸氧、利尿及低盐饮食。（5）其他：舞蹈病有自限性，尚无特效治疗，仅采用支持及对症处理，可给予镇静剂。关节肿痛时应给予制动。

先天性甲状腺功能减低症用甲状腺片治疗，下列错误的是
A治疗开始时间愈早愈好   B终生治疗   C初始剂量为5～10mg   D维持剂量为5～10mg   E维持量个体差异较大   
答案: D 
解析: 【答案解析】年龄开始治疗剂量（mg/d）维持剂量（mg/d）0～6月5～1015～306月～1岁10～3030～601～3岁30～4060～804～7岁6080～1408～14岁80120～180

治疗新生儿低温的关键是
A给氧   B纠酸   C补液   D复温   E利尿   
答案: D 
解析: 【答案解析】新生儿低温症的处理原则包括复温、控制感染、保证充足热量供给、纠正酸中毒和水电解质紊乱、纠正器官功能障碍等。复温是治疗新生儿低体温的主要措施，复温应逐步进行，复温过程中，应密切监护患儿的生命体征。常用新生儿暖箱，复温速度每小时提高温度 1℃，体重越小、胎龄越小，复温速度越慢。其他可用辐射抢救台、热水袋等复温。 

治疗先天性甲状腺功能减低症6月～1岁患儿用甲状腺片的维持量(mg／d)约为
A1～2    B2～4   C4～8    D8～l2    E30～60    
答案: E 
解析: 【答案解析】年龄开始治疗剂量（mg/d）维持剂量（mg/d）～6月 5～10  15～30～1岁 10～30 30～60～3岁   30～40   60～80～7岁    60  80～140～14岁   80   120～180

典型苯丙酮尿症是由于缺乏
A酪氨酸羟化酶   B苯丙氨酸羟化酶   C二氢生物蝶呤还原酶   D鸟苷三磷酸环化水合酶   E丙酮酰四氢生物蝶呤合成酶   
答案: B 
解析: 【答案解析】苯丙酮尿症 (PKU)是氨基酸代谢障碍疾病中较常见的一种，属常染色体隐性遗传病，是苯丙氨酸代谢途径中酶缺陷所致的氨基酸代谢病，患儿尿液中排出大量苯丙胺酸。临床特征为智力低下、癫痫发作和色素减少。典型PKU是由于患儿肝细胞缺乏苯丙氨酸羟化酶 (PAH) ，不能将苯丙氨酸转化为酪氨酸。苯丙氨酸在血、脑脊液、各种组织和尿液中浓度极度增高，同时产生大量苯丙酮酸、苯乙酸、苯乳酸和对羟基苯丙酮酸等旁路代谢产物并自尿中排出。高浓度的苯丙氨酸及其旁路代谢产物可导致脑细胞受损。此外，因酶氨酸来源减少，致使甲状腺素、肾上腺素和黑色素等合成不足。

血培养阳性率甚高的化脓性脑膜炎多见于 
A婴幼儿   B儿童   C学龄前儿童   D新生儿   E所有的儿童   
答案: D 
解析: 【答案解析】化脓性脑膜炎：血培养化脓性脑膜炎时，血培养不一定获阳性结果，但仍是明确病原菌的重要方法。新生儿化脓性脑膜炎的血培养阳性率甚高。也可以这样理解新生儿抵抗力最低，自身免疫没有建立，故阳性率就最高。

治疗化脓性脑膜炎，选择易透过血脑屏障的药物，以哪种抗生素为最好
A青霉素   B氨苄青霉素   C庆大霉素   D氯霉素   E先锋霉素   
答案: D 
解析: 【答案解析】氯霉素为脂溶性，通过弥散进入细菌细胞内，并可逆性地结合在细菌核糖体的50S亚基上，使肽链增长受阻(可能由于抑制了肽酶的作用)，因此抑制了肽链的形成，从而阻止蛋白质的合成。脑膜无炎症时，脑脊液药物浓度为血药浓度的21%-50%，脑膜有炎症时，可达血药浓度的45%-89%，在新生儿和婴幼儿中更高（对血脑屏障通透性好）。以往多选用氯霉素或氨苄青霉，或氯霉素＋氨苄青霉合用。但因氯霉素副作用较大，而第三代头孢抗菌谱广，疗效好，因此目前主张用第三代头孢（对血脑屏障通透性较好）。

治疗大肠杆菌脑膜炎首选抗生素为
A青霉素+氯霉素    B先锋霉素V+氨苄青霉素    C氨苄青霉素+庆大霉素   D红霉素+庆大霉素    E青霉素+庆大霉素    
答案: C 
解析: 【答案解析】针对革兰阴性杆菌感染的脑膜炎首选的抗生素应为氨苄青霉素，这是治疗原则，也是记忆性知识点；对于大肠杆菌性脑膜炎目前推荐使用的抗生素有：氨苄青霉素、氨基糖甙类、头孢呋辛、丁胺卡那霉素等，临床上可以联合应用氨苄青霉素和庆大霉素控制感染。

用氯霉素治疗化脓性脑膜炎，最易出现的药物副作用是
A皮疹   B胃肠道反应   C脱发   D骨髓抑制   E血尿   
答案: D 
解析: 【答案解析】氯霉素治疗注意事项:（1）由于可能发生不可逆性骨髓抑制，本品应避免重复疗程使用。（2）肝、肾功能损害患者宜避免使用本品，如必须使用时须减量应用，有条件时进行血药浓度监测，使其峰浓度在25mg/L以下，谷浓度在5mg/L以下。如血药浓度超过此范围，可增加引起骨髓抑制的危险。（3）在治疗过程中应定期检查周围血象，长程治疗者尚须查网织细胞计数，必要时作骨髓检查，以便及时发现与剂量有关的可逆性骨髓抑制，但全血象检查不能预测通常在治疗完成后发生的再生障碍性贫血。（4）对诊断的干扰：采用硫酸铜法测定尿糖时，应用氯霉素患者可产生假阳性反应。

脑脊液涂片找病原菌，是诊断小儿化脓性脑膜炎的重要依据，找菌的阳性率不正确是 
A革兰染色查致病菌简便易行   B检出阳性率较细菌培养高   C血培养可帮助找致病菌   D皮肤淤斑、淤点不可能找到细菌   E细菌培养阳性者应送药物敏感试验   
答案: D 
解析: 【答案解析】 脑脊液细菌涂片及培养、特异性抗原或抗体检测有助于病原确定。涂片革兰染色检查致病菌简便易行，检出阳性率甚至较细菌培养高。细菌培养阳性者应做药物敏感试验。血培养:对所有疑似化脑的病例均应做血培养，以帮助寻找致病菌。 皮肤斑点、瘀斑涂片:是发现脑膜炎双球菌重要而简便的方法。

肺炎双球菌脑膜炎治疗首选药物为
A青霉素   B氨苄青霉素   C先锋霉素   D红霉素   E肯霉素+氯霉素    
答案: A 
解析: 【答案解析】肺炎双球菌脑膜炎首选青霉素，但剂量要大，疗程要长，至少2周，以免复发。流感杆菌脑膜炎首选氯霉素，氨苄青霉素。金黄色葡萄球菌脑膜炎首选万古霉素，苯甲异恶唑青霉素。其它革兰氏阴性杆菌选用第三代头孢菌素及半合成青霉素。还可选用磺胺药物治疗。

3个月内的小儿患化脓性脑膜炎的典型表现是 
A拒食，吐奶，面色发青灰   B嗜睡，凝视，尖叫   C惊厥   D脑膜刺激征阳性   E以上都不是   
答案: E 
解析: 【答案解析】 年龄小于3个月的幼婴和新生儿化脑的特点 临床表现多不典型，极易误诊或漏诊。主要差异在于:(1)新生儿尤其是未成熟儿多隐匿起病，常缺乏典型症状和体征。面色青灰、拒食、少动、吐奶、发绀、黄疸、呼吸不规则等非特异性症状与败血症相似。(2) 体温可高、可低或不发热，甚至体温不升。(3) 由于其前囱尚未闭合，颅缝可以裂开，而使颅内压增高表现不明显或颅内压增高症状出现晚，幼婴不会诉头痛，可能仅有吐奶、尖叫或颅缝分离。(4) 惊厥可不典型，如仅见面部、肢体局灶或多灶性抽动、局部或全身性肌阵孪，或呈现眨眼、呼吸不规则、屏气等各种不显性发作。(5) 脑膜刺激征不明显或少有脑膜刺激征。

对脑水肿，何者疗效为佳
A可的松   B氢化可的松   C去氢化可的松   D促肾上腺素皮质激素   E地塞米松   
答案: E 
解析: 【答案解析】 除流行性脑脊髓膜炎外，目前主张在使用抗生素的同时加用地塞米松，以减轻脑水肿、颅内高压和炎症反应，有助于退热及脑脊液恢复正常。常用地塞米松O.6mg/ (kg•d) ，分 3~4 次静脉注射。一般连续用2~3 天，过长使用并无益处。地塞米松可稳定细胞膜,防止毛细血管通透性增强,防止神经细胞和胶质细胞受破坏和水肿发生,调节细胞内、外水电解质平衡,抗氧化,清除自由基,以减轻脑水肿。主要用于脑梗死脑水肿。

符合病毒性脑炎脑脊液特点的是
A白细胞数<10×106/L，糖量正常，氯化物正常，蛋白量降低   B白细胞数<10×106/L，糖量正常，氯化物降低，蛋白量增多   C白细胞数（50~200）×106/L，糖量减少，氯化物下降，蛋白量增多   D白细胞数（50~200）×106/L，糖量减少，氯化物正常，蛋白量增多   E白细胞数>1000×106/L，糖量减少，氯化物稍降低，蛋白量降低   
答案: D 
解析: 【答案解析】病毒性脑炎脊液较清亮或微混，白细胞正常或稍增高，但小于300×106/L。分类早期以中性粒细胞增多，但以后即以淋巴细胞为主，糖含量正常、氯化物正常、蛋白量增多，细菌学检查阴性。

新生儿生理性体重下降发生的时期是在出生后
A1-2日内   B8-10日内   C5-7日内   D11-15日内   E3-4日内   
答案: E 
解析: 【答案解析】新生儿暂时性体重下降，大都发生在出生后的第2~4天，体重可下降6% ~9%。这与哺乳量较少、排出胎便以及通过皮肤、肺和尿液排出较多水分有关。经过5~6天，随着哺乳量逐渐增加，体重也会逐渐增加，10天左右就会恢复到出生时的体重。

小儿化脓性脑膜炎合并脑积水原因是
A由于炎症累及下丘脑和垂体   B由于不规律用药   C由于血脑屏障功能差   D由于炎性渗出物阻碍脑脊液循环而致   E以上都不是   
答案: D 
解析: 【答案解析】患脑膜炎时，脓性渗出物易堵塞狭小孔道或发生粘连而引起脑脊髓循环障碍，产生脑积水。常见于治疗不当或治疗过晚的病人，尤其多见于新生儿和小婴儿。粘连性蛛网膜炎好发于枕骨大孔，可阻碍脑脊液循环；或脑室膜炎形成粘连，均为常见的引起梗阻性脑积水的原因。

小儿化脓性脑膜炎，最可靠的诊断依据是
A脑脊液外观混浊或脓性   B脑脊液细胞数显著增加   C糖定量降低   D脑脊液检菌阳性   E脑膜刺激征阳性   
答案: D 
解析: 【答案解析】脑脊液检查是确诊本病的重要依据。典型病例表现为压力增高，外观混浊似米汤样。白细胞总数显著增多，≥1000×106/L，但有20%的病例可能在250×106/L以下，分类中性粒细胞为主。糖含量常有明显降低，蛋白显著增高。

化脓性脑膜炎和结核性脑膜炎的主要区别为
A病史   BPPD试验    C胸部X线检查    D周围血象变化   E脑脊液检查   
答案: E 
解析: 【答案解析】结核杆菌、病毒、真菌等都有可引起脑膜炎，并出现与化脑相似的临床表现，需注意鉴别诊断。脑脊液检查，尤其病原学检查是鉴别诊断的关键。压力常规分析生化分析其他外观Pandy实验白细胞（×106/L）蛋白（g/L）糖（mmol/L）氯化物（mmol/L）正常0.69~1.96新生儿：0.29~0.78清亮透明-0~10婴儿：0~200.2~0.4新生儿：0.2~1.22.8~4.5  婴儿：3.9~5.0117~127婴儿：110~122正常化脓性脑膜炎不同程度增高米汤样浑浊+~+++数百~数千，多核为主增高或明显增高明显降低多数降低涂片Gram染色和培养可发现致病菌结核性脑膜炎不同程度增高微浑，毛玻璃样+~+++数十~数百，淋巴为主增高或明显增高明显降低多数降低薄膜涂片抗酸染色及培养可发现抗酸杆菌病毒性脑膜炎不同程度增高清亮，个别浑浊-~+正常~数百，淋巴为主正常或轻度增高正常正常特异性抗体阳性，病毒培养可阳性隐球菌性脑膜炎高或很高微浑，毛玻璃样+~+++数十~数百，淋巴为主增高或明显增高明显降低多数降低涂片墨汁染色和培养可发现致病菌

不能进行腰椎穿刺的是
ABabinski征阳性   BKerning征阳性   C癫痫发作后   D高热   E休克   
答案: E 
解析: 【答案解析】化脓性脑膜炎患儿进行腰穿的禁忌证： ①患儿有剧烈头痛、频繁呕吐、惊厥、血压增高等颅内压明显增高表现；②严重心肺功能不全或休克；③腰穿局部皮肤感染。

化脓性脑膜炎的致病菌可通过多种途径进入脑膜，以下哪种途径最多见
A呼吸道侵入   B皮肤黏膜   C新生儿脐部   D消化道   E腰骶部皮肤窦道使脑脊液与外界交通   
答案: A 
解析: 【答案解析】致病菌可通过多种途径侵入脑膜：（1）最常见的途径是通过血流，即菌血症抵达脑膜微血管。当小儿免疫防御功能降低时，细菌穿过血脑屏障到达脑膜。致病菌大多由上呼吸道入侵血流，新生儿的皮肤、胃肠道黏膜或脐部也常是感染的侵入门户。（2）邻近组织器官感染，如中耳炎、乳突炎等，扩散波及脑膜。3.与颅腔存在直接通道，如颅骨骨折、皮肤窦道或脑脊髓膜膨出，细菌可因此直接进入蛛网膜下腔。

新生儿时期最常见的脑膜炎是
A病毒性脑膜炎   B流行性脑膜炎   C大肠杆菌脑膜炎   D流感嗜血杆菌脑膜炎   E脑膜炎双球菌脑膜炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】2个月以下幼婴和新生儿、以及原发或继发性免疫缺陷病者，易发生肠道革兰阴性杆菌和金黄色葡萄球菌脑膜炎，前者以大肠杆菌最多见，感染多来自于产道，其次如变形杆菌、绿脓杆菌或产气杆菌等。

婴幼儿患化脓性脑膜炎时,最常见的病原菌是
A大肠杆菌，金黄色葡萄球菌   B肺炎链球菌，流感嗜血杆菌   C脑膜炎双球菌，肺炎链球菌 ，流感嗜血杆菌   D肺炎链球菌，脑膜炎双球菌   E绿脓杆菌，β-溶血性链球菌   
答案: C 
解析: 【答案解析】许多化脓菌都能引起本病。但2/3以上患儿是由脑膜炎球菌、肺炎链球菌和流感嗜血杆菌三种细菌引起。2个月以下幼婴和新生儿、以及原发或继发性免疫缺陷病者，易发生肠道革兰阴性杆菌和金黄色葡萄球菌脑膜炎，前者以大肠杆菌最多见，其次如变形杆菌、绿脓杆菌或产气杆菌等。

儿童风湿热的相关发病机制是
AⅣ型变态反应   B肠球菌的毒素作用   CⅢ型变态反应    DⅠ型变态反应    E链球菌直接损害   
答案: C 
解析: 【答案解析】儿童风湿热是自身免疫反应的免疫复合体病，为Ⅲ型变态反应，与链球菌抗原模拟的自身免疫抗原与抗链球菌抗体可形成循环免疫复合物沉积于人体关节滑膜、心肌、心瓣膜，激活补体成分产生炎性病变。因此选项中只有C是正确的。

儿童中枢神经系统白血病，最常见的是
A急性粒细胞白血病   B急性单核细胞白血病   C急性巨核细胞白血病   D急性淋巴细胞白血病   E急性红白血病   
答案: D 
解析: 【答案解析】儿童中枢神经系统白血病，最常见的是急性淋巴细胞白血病。各种类型急性白血病中，急性淋巴细胞白血病最常发生中枢神经系统白血病。急性粒细胞白血病常发生绿色瘤（粒细胞肉瘤）；急性单核细胞白血病、急性粒单核细胞型白血病最常发生牙龈增生、肿胀； 

法洛四联症一般不会发生
A脑缺氧发作   B感染性心内膜炎   C气胸   D脑栓塞   E脑脓肿   
答案: C 
解析: 【答案解析】 法洛四联症由以下 4 种畸形组成:①右心室流出道狭窄(肺动脉狭窄) ;②室间隔缺损;③主动脉骑跨于左、右两心室之上;④右心室肥大(属继发性病变)。以上四种畸形中以右心室流出道狭窄(肺动脉狭窄)最重要，是决定患儿病理生理改变、临床严重程度及预后的主要因素。可合并右位主动脉弓、冠状动脉畸形、房间隔缺损等。法洛四联症常见的并发症有:脑血栓(系因缺氧致红细胞增多，血黏稠度增高，血流缓慢所致)、脑脓肿(细菌性血栓)及感染性心内膜炎等。 阵发性缺氧发作:婴幼儿期易发生缺氧发作症状。法洛四联症患者右室流出道狭窄，肺血少，一般很少发生肺炎。但当右室流出道痉挛发生梗阻时可发生脑缺氧发作。

5个月婴儿患右侧腹股沟斜疝，应首先采取下列哪项措施
A暂不手术   B禁忌手术   C紧急手术   D择期手术   E及早手术   
答案: A 
解析: 【答案解析】腹股沟斜疝可复性强，6个月以下婴儿可暂不手术。困为腹肌随身体生长，可逐渐强壮，有自行消失可能。采用棉线束带或绷带压住腹股沟管深环，防止疝突出即可。

室间隔缺损血流动力学改变首先引起
A右心室增大   B左心室增大   C左心房增大   D主动脉扩张   E肺动脉扩张   
答案: B 
解析: 【答案解析】先是左室大。其病理生理：室间隔缺损引起的左向右分流量取决于缺损的大小及左、右心室的压力阶差，当心室水平有相当量的左向右分流时，肺血流量增加，经肺静脉回至左房的血量亦增加，引起左房扩大及左房压升高，流经二尖瓣孔的血量增加，可产生相对性二尖瓣狭窄，心尖区可听到舒张期杂音。左室工作量增加，左室增大，左房压升高可导致肺间质充血，患儿易患肺部或上呼吸道感染。大量的左向右分流，肺循环血流量明显增加，可引起肺小血管痉挛、内膜增生和中层肥厚。使肺血管阻力及肺动脉压逐渐升高，右室压力亦随之增高，当左、右心室的压力趋于接近时，心室水平的左向右分流，渐变为左向右及右向左的双向分流，更甚者右向左分流为主，临床上出现紫绀，称之为艾森曼格综合征，为手术禁忌。虽然此类患者仍要生存多年，但最终死于缺氧等并发症。

室间隔缺损患儿有时出现声音嘶哑。其原因是
A扩张的右心房压迫喉返神经   B扩张的左心房压迫喉返神经   C扩张的主动脉压迫喉返神经   D扩张的肺动脉压迫喉返神经   E扩张的左、右心房压迫喉返神经   
答案: D 
解析: 【答案解析】 小型缺损可无明显症状，一般活动不受限制，生长发育一般不受影响。中到大型缺损在婴儿期即可出现体循环供血不足的表现，如生长发育落后、呼吸急促，多汗，吃奶费劲常要间歇，消瘦、苍白、乏力，易患呼吸道感染，甚至发生心力衰竭。有时出现声音嘶哑(系扩张的肺动脉压迫喉返神经)。当剧烈哭吵、咳嗽或肺炎时，可出现暂时性青紫。

常见先心病治疗原则以下哪项不正确
A按时预防接种   B积极防治感染   C手术最适年龄多在学龄前   D左向右分流型大多能根治，效果较好   E合并心衰时慎用洋地黄，不能长时间用   
答案: E 
解析: 【答案解析】对未经手术或介入治疗的先心病患者，由于长期容量或压力负荷过重，可使心脏扩大，心室壁肥厚和纤维化，心肌收缩力降低。心力衰竭是死亡的主要原因。心力衰竭的治疗原则与其他病因所致心力衰竭相同。在使用洋地黄类药物和利尿剂的基础上，可使用血管紧张素转换酶抑制剂（ACEI）和β阻滞剂，以改善心室重构过程，阻断被过度激活的神经体液通路。并非慎用洋地黄，不能长时间用。

下列有关小儿血压的测定哪一项是错误的
A正常情况下，下肢血压高于上肢血压   B收缩压高于按公式测算值20mmHg为高血压    C小儿年龄愈小，血压愈低   D袖带的宽度应为上臂长度的1／4    E一般收缩压低于75～80mmHg为低血压   
答案: D 
解析: 【答案解析】 血压(1)动脉血压:动脉血压的高低取决于心排出量及外周血管的阻力，婴幼儿心排出量较少，外周血管口径相对较粗，动脉壁柔软，动脉血压较低，以后随着年龄的增长而升高。推算公式:收缩压=(年龄×2)+80mmHg(新生儿收缩压平均70mmHg) ，舒张压=收缩压的 2/3。收缩压高于或低于此标准 20mmHg 可考虑为高血压或低血压。(2) 静脉血压:静脉压的高低与心排出能力、血管的功能及循环血容量有关。学龄前儿童静脉压为 40mmH2O 左右，学龄儿童约为 60mmH2O。

1岁以上甲低患者X光骨龄摄片的部位应是
A腕部    B膝部   C踝部   D髋部   E肘部   
答案: A 
解析: 【答案解析】 临床上通过X线检查长骨干前端骨化中心出现的数目及每个骨化中心的出现时间、大小形态和干骺端融合时间，并与标准骨龄图谱进行比较，其骨髓成熟度相当于某一年龄标准图谱时，该年龄即为其骨龄。通常采用左手腕、掌、指骨正位 X 片来了解和判断小儿的骨骼发育年龄。婴儿早期可采用膝部X片来了解其发育情况。 1~9 岁儿童骨龄简易计算法:腕部骨化中心的数目约为小儿的年龄加1。骨龄在临床上有重要的诊断价值。甲状腺功能减低症、生长激素缺乏症骨龄明显落后;真性性早熟、先天性肾上腺皮质增生症骨龄超前。

脐带中的脐动脉有
A5根   B4根   C3根   D2根   E1根   
答案: D 
解析: 【答案解析】脐带断面中央有一条管腔较大、管壁较薄的脐静脉，两侧有两条管腔较小、管壁较厚的脐动脉，选D。记忆法：动画片大耳朵图图有一个特殊技能：动耳（脐动脉2根）神功。

关于神经管缺陷，下列说法正确的是
A神经管缺陷可通过中孕期血清学筛查碍到诊断   B神经管缺陷的诊断主要通过羊水穿刺测定甲胎蛋白   C孕3个月后补充叶酸可有效预防神经管缺陷   D神经管缺陷主要通过高分辨率超声诊断   E孕前及早孕期补充叶酸可预防唇腭裂，但对神经管缺陷的发生率没有影响   
答案: D 
解析: 【答案解析】神经管缺陷的胎儿在出生前主要通过高分辨率超声检查可准确诊断。虽然孕妇通过羊水穿刺测定甲胎蛋白亦可诊断，但不是主要手段。孕前及早孕期补充叶酸可使胎儿神经管畸形发生率降低70％。因此，选项D是正确的。

小儿体重增长变化的过程中，哪项不正确
A出生体重男较女重   B生后第1周内可出现生理性体重下降   C年龄越小、体重增长越快   D2岁到12岁前每年体重稳步增长   E正常同年龄、同性别小儿的体重存在着个体差异，一般在15％上下   
答案: E 
解析: 【答案解析】体重是指身体各器官、组织及体液的总重量，是代表体格发育状况的重要指标，临床给药、输液亦是依据体重来计算的。正常新生儿出生体重为3kg。生后前半年增长较快，平均每月增加0.7kg，后半年平均每月增加0.4kg。1周岁时的体重平均约为10.2kg，2周岁时的体重平均为出生体重的4倍（12kg）。2周岁以后每年增加2kg。因此，2~12岁的体重推算公式为：体重（kg）=年龄x2十8。12岁以后为青春发育阶段，受内外分泌的影响，体重增长较快，不再按上述公式计算。因个体差异，小儿体重可波动在士10％。低于15％以上

5岁小儿腕部骨化中心的数目为
A4个   B5个    C6个    D7个   E8个   
答案: C 
解析: 【答案解析】临床上通过X线检查长骨干前端骨化中心出现的数目及每个骨化中心的出现时间、大小形态和干骺端融合时间，并与标准骨龄图谱进行比较，其骨髓成熟度相当于某一年龄标准图谱时，该年龄即为其骨龄。通常采用左手腕、掌、指骨正位 X 片来了解和判断小儿的骨骼发育年龄。婴儿早期可采用膝部X片来了解其发育情况。 1~9 岁儿童骨龄简易计算法:腕部骨化中心的数目约为小儿的年龄加1。骨龄在临床上有重要的诊断价值。甲状腺功能减低症、生长激素缺乏症骨龄明显落后;真性性早熟、先天性肾上腺皮质增生症骨龄超前。因此5岁的小儿腕部骨化中心的数目是选项C:6个。

以下哪种疫苗不是我国卫生部规定的儿童计划免疫程序
A麻疹疫苗   B乙肝疫苗   C流感疫苗   D卡介苗   E百白破混合制剂   
答案: C 
解析: 【答案解析】按照我国卫生部的规定，婴儿必须在1岁内完成卡介苗，脊髓灰质炎三型混合疫苗，百日咳、白喉、破伤风类毒素混合制剂(简称百白破三联针) ，麻疹减毒疫苗和乙型肝炎病毒疫苗等五种疫苗的预防接种(简称"五苗防七病")。此外，根据流行地区和季节，或根据家长的意愿，有时也进行乙型脑炎疫苗 (2岁左右初次接种2次，间隔7~10天，以后每年加强一次)、流行性脑脊髓膜炎疫苗、风疹疫苗、流感疫苗、腮腺炎疫苗、水痘疫苗、甲型肝炎疫苗、轮状病毒肠炎疫苗、肺炎疫苗等的接种。1岁以内婴儿必须完成计划免疫的初种(基础免疫 );1 岁以后儿童必须完成计划免疫的复种(加强免疫)。

小儿初次感染结核分枝杆菌至产生变态反应的时间是
A48~72小时   B2~3周   C4~8周   D10~12周   E3~4个月   
答案: C 
解析: 【答案解析】小儿初次与结核杆菌接触后，有普遍的易感性，但受感染后不一定都发病，这与感染结核杆菌数量的多少、毒力大小以及小儿抵抗力的强弱有关。机体初次感染结核杆菌4~8周后，产生迟发型变态反应，同时获得一定的免疫力。接种卡介苗后，小儿可产生免疫力，同时结核菌素反应亦由阴性转为阳性。

化脓性脑膜炎最可靠的诊断依据是
A急性高热、惊厥、昏迷   B剧烈头痛、呕吐、抽搐   C脑膜刺激征阳性   D脑脊液细胞数明显升高   E脑脊液中检出化脓性细菌   
答案: E 
解析: 【答案解析】试验性硬膜下穿刺、腰穿脑脊液检查是用来确诊化脓性脑膜炎的有创检查。正常人脑脊液白细胞数为（0～5）×10⁶/L，主要为单核细胞。蛋白质含量为0.15～0.45g/L，糖含量为2.5-4.4mmol/L，氯化物为120～130mmol/L。化脓性脑膜炎白细胞计数增高且以中性粒细胞为主，蛋白质升高，糖含量下降且通常低于2.2mmol/L，氯化物降低。

小儿化脓性脑膜炎的脑脊液（CSF）变化为 
A细胞数增高，蛋白正常，糖降低   B细胞数增高，蛋白增高，糖降低   C细胞数正常，蛋白正常，糖降低   D细胞数增高，蛋白升高，糖升高   E细胞数升高，蛋白正常，糖正常   
答案: B 
解析: 【答案解析】化脓性脑膜炎为脑脊液压力较高，且白细胞数较多，蛋白升高，糖、氯化物降低，符合化脓性脑膜炎脑脊液表现。

小儿化脓性脑膜炎，脑膜刺激征不明显的原因是
A机体的反应能力差   B脑膜炎症不如年长儿强   C颅缝及前囟未闭，对颅内压升高起缓冲作用   D颈肌尚不发达   E大脑处于抑制状态   
答案: C 
解析: 【答案解析】年龄小于3个月的幼婴和新生儿化脑的特点 临床表现多不典型，极易误诊或漏诊。主要差异在于:(1)新生儿尤其是未成熟儿多隐匿起病，常缺乏典型症状和体征。面色青灰、拒食、少动、吐奶、发绀、黄疸、呼吸不规则等非特异性症状与败血症相似。(2) 体温可高、可低或不发热，甚至体温不升。(3) 由于其前囱尚未闭合，颅缝可以裂开，而使颅内压增高表现不明显或颅内压增高症状出现晚，幼婴不会诉头痛，可能仅有吐奶、尖叫或颅缝分离。(4) 惊厥可不典型，如仅见面部、肢体局灶或多灶性抽动、局部或全身性肌阵孪，或呈现眨眼、呼吸不规则、屏气等各种不显性发作。(5) 脑膜刺激征不明显或少有脑膜刺激征。小儿化脓性脑膜炎的脑膜刺激征与头颅解剖位置有关系，颅缝及前囟未闭，对颅内压升高起缓冲作用。

化脓性脑膜炎与病毒性脑膜炎在CSF检查中有根本区别的项目是 
A脑脊液透明   B脑脊液压力   C脑脊液细胞总数   D蛋白增高程度   E糖和氯化物减少   
答案: E 
解析: 【答案解析】化脓性脑膜炎为脑脊液压力较高，且白细胞数较多，蛋白升高，糖、氯化物降低，符合化脓性脑膜炎脑脊液表现。病毒性脑膜炎以夏秋季为高发季节，脑脊液检查外观清亮，压力正常或轻度增高，白细胞轻度增多，蛋白质可轻度增高，糖和氯化物含量正常。

化脓性脑膜炎疑有硬膜下积液，为明确诊断.首先需做下列哪项检查
A做腰穿，观察脑脊液蛋白是否增高   B做腰穿，观察脑脊液细胞数升高否   C拍摄头骨x线平片    D头颅超声波检查，观察中线有无移位   E颅骨透照检查   
答案: E 
解析: 【答案解析】硬膜下积液：主要发生在1岁以下婴儿。肺炎链球菌和流感嗜血杆菌脑膜炎患儿多见。临床特点为:①凡经化脑有效治疗48~72 小时后脑脊液有好转，但体温不退或体温下降后再升高;②或一般症状好转后又出现意识障碍、惊厥;③病程中出现进行性前囱饱满或前囱隆起，颅缝分离，头围增大或颅内压增高等症状。头颅透光检查和 CT 扫描可协助诊断，但最后确诊仍有赖于硬膜下穿刺放出积液检查，同时也达到治疗目的。正常婴儿硬脑膜下积液量不超过 2ml ，蛋白定量低于400mg/L。硬膜下积液时头颅 CT 显示硬膜下梭形低密度灶，硬膜下穿刺积液量>2ml、蛋白质含量>400mg/L。

小儿急性感染性喉炎特征是
A发热   B犬吠样咳嗽   C鼻塞   D呼气性呼吸困难   E呼吸快   
答案: B 
解析: 【答案解析】小儿急性喉炎临床特征是犬吠样咳嗽，声嘶、喉呜、吸气性呼吸困难，临床发病急、症状重，可有发热、喉梗阻。儿科应按急症处理：控制感染、糖皮质激素、吸氧、镇静。Ⅲ度喉梗阻应及时气管切开。

支气管肺炎肾上腺皮质激素常用
A氢化可的松   B泼尼松   C泼尼松龙   D甲基泼尼松龙   E地塞米松   
答案: E 
解析: 【答案解析】糖皮质激素的应用:糖皮质激素可减少炎症渗出，解除支气管痉挛，改善血管通透性，改善微循环，降低颅内压。适应症:①全身中毒症状明显;②严重喘憋或呼吸衰竭;③合并感染性休克;④伴有脑水肿、中毒性脑病等;⑤胸腔短期有较大量渗出。常用琥珀酸氢化可的松5~10mg/(kg.d) ，或地塞米松 O.l~O. 3mg/(kg•d) ，疗程 3~5 日。地塞米松易自消化道吸收，也可经皮吸收，肌内注射地塞米松磷酸钠或醋酸地塞米松后分别于1h和8h后达到血浓度峰值。可减轻和防止组织对炎症的反应，从而减轻炎症的表现。激素抑制炎症细胞，包括巨噬细胞和白细胞在炎症部位的集聚，并抑制吞噬作用、溶酶体酶的释放以及炎症化学中介物的合成和释放。

支气管肺炎一般用鼻前庭导管，氧流量为
A0.25～O.5L/min   B0.5～1L/min    C1～2L/min    D2～3L/min    E3～4L/min    
答案: B 
解析: 【答案解析】氧疗:有缺氧表现，如烦躁、发钳时需吸氧。一般用鼻前庭导管给氧，经湿化的氧气流量为 O. 5~ 1L/min; 氧浓度不超过40%; 氧气宜湿化，以免损害气道纤毛上皮细胞及使痰液黏稠。缺氧明显者或新生儿、婴幼儿宜用面罩给氧，氧流量为 2~4L/min，氧浓度为 50%~60% 。若出现呼吸衰竭，应使用机械通气。

重症肺炎患儿发生腹胀主要是由 
A低钾血症   B中毒性肠麻痹   C胃肠道毛细血管通透性增加   D低钠血症.   E代谢性酸中毒   
答案: B 
解析: 【答案解析】电解质紊乱多如低钙血症、低钾血症、低钠血症多见于小儿腹泻，很少见于小儿重症肺炎。小儿重症肺炎可以并发消化系统的症状，当出现严重腹胀时，是由中毒性肠麻痹所致（B对），虽然并发消化不良也可以出现腹胀，但仅仅一般的轻度腹胀，不会出现严重腹胀。

治疗支原体肺炎首选的抗生素是
A青霉索   B妥布霉素   C氨苄青霉索   D红霉素   E链霉素   
答案: D 
解析: 【答案解析】肺炎支原体和衣原体：首选大环内酯类抗生素，如阿奇霉素、红霉素（D对）及罗红霉素”。

小儿肺炎引起脓胸最常见的病原菌是
A肠球菌   B肺炎链球菌   C溶血性链球菌   D流感嗜血杆菌   E金黄色葡萄球菌   
答案: E 
解析: 金黄色葡萄球菌致病力强，能产生多种毒素和酶，所致肺炎病理改变以肺组织广泛出血性坏死和多发性小脓肿形成为特点，由于病变发展迅速，组织破坏严重，故易形成肺脓肿、脓胸、脓气胸等病变。故答案选E。B选项：近年有报道，个别肺炎链球菌肺炎会出现化脓性并发症。（九版儿科）

不造成肠黏膜损伤的腹泻致病菌是
A空肠弯曲菌   B耶尔森菌   C金葡菌   D产毒性大肠杆菌   E侵袭性大肠杆菌   
答案: D 
解析: 【答案解析】产毒性大肠杆菌；当细菌进入小肠上部后，并不侵入肠黏膜组织，仅接触肠道表面，一般不造成肠黏膜组织的损伤，故病理形态改变较少。其致腹泻机理系通过其产生的肠毒素而引起。

婴幼儿秋冬季腹泻的最常见病原是
A腺病毒   B诺沃克病毒   C轮状病毒   D埃可病毒   E柯萨奇病毒   
答案: C 
解析: 【答案解析】轮状病毒是婴幼儿秋冬季腹泻的最常见病原;其次有肠道病毒(包括柯萨奇病毒、埃可病毒、肠道腺病毒)、诺沃克病毒、冠状病毒等。

中度脱水的临床表现哪项是不正确的
A失水量为体重的5％～10％    B皮肤弹性较差   C眼窝、前囟稍凹陷   D四肢厥冷   E尿量减少   
答案: D 
解析: 【参考答案】D

重度脱水临床表现哪项是错误的 
A口腔粘膜极干燥   B四肢厥冷   C失水量为50～100ml／kg    D尿量极少或无尿   E眼窝和前囟深陷   
答案: C 
解析: 【答案解析】 ①轻度脱水:失水量为体重的 3%~5% (30~50ml/kg) 。精神稍差，口唇黏膜稍干，眼窝和前囱稍凹，哭时有泪，皮肤弹性正常，尿量稍减少。②中度脱水：失水量为体重的5 % ~ 10 % (50~ 100ml/kg) 。精神萎靡或烦躁不安，口唇黏膜干燥，眼窝和前囱明显凹陷，哭时泪少，皮肤弹性较差，尿量明显减少，四肢稍凉。③重度脱水:失水量为体重的 10% 以上(100~ 120ml/kg) 。精神极度萎靡，表情淡漠，口唇黏膜极度干燥，眼窝和前囱深凹，哭时无泪，皮肤弹性极差，尿量极少或无尿，休克症状。

除哪一项外，均为低渗性脱水的特点
A主要是细胞外液减少重点为低钠血症   B多见于营养不良伴腹泻的病儿   C易高热，烦渴   D易脱水，休克   E易嗜睡，昏迷   
答案: C 
解析: 【答案解析】易高热，烦渴是高渗性缺水特点。低渗性脱水一般均无口渴，常见症状有恶心、呕吐、头晕视物模糊、软弱无力、起立时容易晕倒等

除哪一项外，均为高渗性脱水的特点 
A高热、出汗多而饮水不足   B烦躁不安、肌张力高、惊厥   C细胞内，外液均减少   D无明显口渴   E可出现脑出血或脑血栓形成   
答案: D 
解析: 【答案解析】高渗性缺水又称原发性缺水。水和钠虽同时缺失，但缺水多于缺钠，故血清钠高于正常范围，细胞外液呈高渗状态。位于视丘下部的口渴中枢受到高渗刺激，病人感到口渴而饮水，使体内水分增加，以降低渗透压。另方面，细胞外液的高渗可引起抗利尿激素分泌增多，以致肾小管对水的再吸收增加，尿量减少，使细胞外液的渗透压降低和恢复其容量。如继续缺水，则因循环血量显著减少引起醛固酮分泌增加，加强对钠和水的再吸收，以维持血容量。缺水严重时，因细胞外液渗透压增高，使细胞内液移向细胞外间隙，结果是细胞内、外液量都有减少。最后，细胞内液缺水的程度超过细胞外液缺水的程度。脑细胞缺水将引起脑功能障碍。

婴儿腹泻重型与轻型的主要区别点是
A发热、呕吐   B每日大便超过l0次    C有水、电解质紊乱   D大便含粘液、腥臭   E镜检有大量脂肪滴   
答案: C 
解析: 【答案解析】轻型腹泻：大便次数增多，少时数次，多时可达十余次，性状为黄色或黄绿色稀便，可混有少量粘液。同时伴有食欲减退，偶尔可有呕吐或漾奶。但是患儿精神尚好，也没有尿量减少、唇舌干燥、双眼不能闭合及皮肤弹性减低等脱水表现，体重可有轻微下降。一般轻型腹泻的病程大约3-7天，比较容易治愈。重型腹泻：如轻型腹泻治疗不及时或不恰当，可发展为重型腹泻。表现为大便次数明显增多，一日可达十余次，甚至三、四十次。便中水分增加，呈稀水样便或蛋花样便，颜色较浅，可带有少量粘液。患儿食欲明显减退，伴有呕吐，精神萎靡，还可有发热，甚至可高烧达39-40度。患儿体重逐渐下降，消瘦，脱水症状明显，尿量显著减少，甚可无尿。婴儿腹泻重型与轻型的主要区别点是有水、电解质紊乱。

婴儿腹泻重度脱水的主要诊断依据是
A眼眶前囟深凹   B皮肤弹性极差   C哭无泪，尿量极少   D精神极度萎靡   E外周循环衰竭   
答案: E 
解析: 【答案解析】重度脱水：失水量为体重的10%以上（100ml～120ml/kg）。精神极度萎靡，表情淡漠，口唇黏膜极度干燥，眼窝和前囟深凹，哭时无泪，皮肤弹性极差，尿量极少或无尿，休克症状。

中度脱水的临床表现，下列哪项是错误的 
A精神萎靡或烦躁不安   B眼窝及前囟明显凹陷   C哭时泪少，尿量明显减少   D四肢厥冷，血压下降   E皮肤干燥，弹性差   
答案: D 
解析: 【答案解析】中度脱水：失水量为体重的5%～10%（50ml～100ml/kg）。精神萎靡或烦躁不安，口唇黏膜干燥，眼窝和前囟明显凹陷，哭时泪少，皮肤弹性差，尿量明显减少，四肢稍凉。

小儿腹泻轻度酸中毒时，早期诊断的可靠依据是
A呕吐、腹泻次数   B脱水程度   C酸中毒症状   D呼吸症状   E血气分析   
答案: E 
解析: 【答案解析】 代谢性酸中毒:①轻度酸中毒， HC03- 为 13~18mmo l/L; ②中度酸中毒，HC03-  为9~ 13mmol/L; ③重度酸中毒， HC03- <9mmol/L。表现为唇周灰暗或口唇呈樱挑红色，精神萎靡，呼吸深长等。故最可靠依据为血气分析。

哪一项提示低血钾
A神经肌肉兴奋性增加   B肠鸣音消失，四肢肌力低下   C心音亢进，心率减慢   D呼吸深大   E肠鸣音亢进   
答案: B 
解析: 【答案解析】低钾血症临床表现：①肌无力最早出现，先从四肢肌，逐渐延及躯干和呼吸肌。有时有吞咽困难、进食及饮水呛咳，可有软瘫、腱反射减弱或消失；②有口苦、恶心、呕吐和肠麻痹等；③心脏受累主要表现为传导和节律异常；④典型的心电图改变为：早期出现T波降低、变宽、双相或倒置；随后出现ST段降低、QT间期延长和U波；⑤病人可出现低钾性碱中毒症状，但尿呈酸性（反常性酸性尿）。

婴儿腹泻治疗原则包括以下内容，哪项除外
A调整和适当限制饮食   B纠正水、电解质紊乱   C加强护理，防止并发症   D控制肠道内外感染   E长期应用广谱抗生素   
答案: E 
解析: 【答案解析】治疗原则 调整饮食;预防和纠正脱水;合理用药;加强护理，预防并发症。不同病期的腹泻病治疗重点各有侧重，急性腹泻多注意维持水、电解质平衡及抗感染;迁延及慢性腹泻则应注意调整肠道菌群及饮食疗法。不包含E。

婴儿腹泻的饮食治疗，下述哪项不正确
A腹泻严重者应禁食   B母乳喂养者可继续哺乳，暂停辅食   C双糖酶显著缺乏者慎用糖类食品   D病毒性肠炎应暂停乳类，改为豆制代乳品   E人工喂养者，可给等量米汤或水稀释的牛奶，或脱脂奶   
答案: A 
解析: 【答案解析】 饮食疗法:应强调继续进食以预防水电解质酸碱平衡紊乱和营养不良。有严重呕吐者可暂时禁食 4~6 小时(不禁水) ，待好转后继续喂食，由少到多，由稀到稠。以母乳喂养的婴儿继续哺乳，暂停辅食;人工喂养儿可喂以等量米汤或稀释的牛奶或其他代乳品，由米汤、粥、面条等逐渐过渡到正常饮食。病毒性肠炎多有继发性双糖酶(主要是乳糖酶)缺乏，可暂停乳类喂养，改为豆制代乳品，或发酵奶，或去乳糖配方奶粉以减轻腹泻，缩短病程。

高渗性脱水补液应选择
A等张含钠溶液   B5％葡萄糖    C1／2张含钠液    D1／3张含钠液    E2／3张含钠液    
答案: D 
解析: 【答案解析】 溶液中电解质溶液与非电解质溶液的比例应根据脱水性质(等渗、低渗、高渗)分别选用，一般等渗性脱水用 1/2 张含钠液，低渗性脱水用 2/3 张含钠液，高渗性脱水用1/3 张含钠液。若临床判断脱水性质有困难时，可先按等渗性脱水处理。

不能测血钠时补液种类应选择
A1／5张含钠液    B2／3张含钠液    C1／2张含钠液   D1／3张含钠液   E1／4张含钠液   
答案: C 
解析: 【答案解析】等渗—1/2张含钠液（2：3：1）低渗—2/3张含钠液（4：3：2）高渗—1/3张含钠液（2：6：1）临床上如果判断脱水性质有困难，可按等渗脱水补给。脱水一旦纠正、电解质正常后不必将原计划张力的液体全部输完，应当及时修正补液方案，改为低张液。

小儿腹泻重度脱水，第一天静脉补液总量约为(ml／kg) 
A60～90    B90～120    C120～150    D150～180    E180～210    
答案: D 
解析: 【答案解析】定量=累计损失量+继续损失量+生理需要量。轻度：90～120ml/kg中度：120～150ml/kg重度：150～180ml/kg 。

小儿腹泻第一天补液方法，下列哪项是错误的
A低渗性脱水用4：3：2溶液    B高渗性脱水用3：2：1溶液    C等渗性脱水用2：3：l溶液    D脱水性质不明用2：3：1溶液   E同时见尿补钾4～6天   
答案: B 
解析: 【答案解析】溶液中电解质溶液与非电解质溶液的比例应根据脱水性质(等渗、低渗、高渗)分别选用，一般等渗性脱水用 1/2 张含钠液，低渗性脱水用 2/3 张含钠液，高渗性脱水用1/3 张含钠液。若临床判断脱水性质有困难时，可先按等渗性脱水处理。等渗—1/2张含钠液(2:3:1)低渗—2/3张含钠液(4:3:2)高渗—1/3张含钠液(2:6:1)

2：3：1含钠液下列哪项是错误的 
A0.9％氯化钠2份    B5％葡萄糖3份    C1.4％碳酸氢钠1份   D或1.87％乳酸钠1份    E1.2％氯化钾1份    
答案: E 
解析: 【答案解析】溶液名称溶液张力溶液的组成部分2:1含钠液1张2份0.9%氯化钠，1份1.4%碳酸氢钠或1.87%乳酸钠（2:1等张含钠液不含葡萄糖液）4:3:2含钠液2/3张4份0.9%氯化钠，3份5%或10%葡萄糖，2份1.4%碳酸氢钠或1.87%乳酸钠2:3:1含钠液1/2张2份0.9%氯化钠，3份5%或10%葡萄糖，1份1.4%碳酸氢钠或1.87%乳酸钠2:6:1含钠液1/3张2份0.9%氯化钠，6份5%或10%葡萄糖，1份1.4%碳酸氢钠或1.87%乳酸钠1:1含钠液1/2张1份0.9%氯化钠，1份5%或10%葡萄糖（不含碱性溶液）1:2含钠液1/3张1份0.9%氯化钠，2份5%或10%葡萄糖（不含碱性溶液）1:4含钠液1/5张1份0.9%氯化钠，4份5%或10%葡萄糖（不含碱性溶液）

小儿腹泻应用2：1等张含钠液的适应证是
A重度或中度脱水有明显周围循环障碍者   B中度脱水无循环衰竭者   C补充继续损失量   D补充生理需要量   E高渗性脱水   
答案: A 
解析: 【答案解析】重度脱水伴循环障碍者，用2：1等张含钠液20ml/kg，30～60分内静脉推注或快速滴注。注意总量不能超过300ml。主要目的是迅速改善有效循环以及肾功能

小儿腹泻脱水无明显循环障碍时，前8～12小时最合适的补液速度［ml／(kgh)］是 
A2～4    B5～7    C8～l0    D11～13    E14～l6    
答案: C 
解析: 【答案解析】定速三个阶段（先盐后糖，先浓后淡，先快后慢）1）扩容阶段：重度脱水伴循环障碍者，用2：1等张含钠液20ml/kg，30～60分内静脉推注或快速滴注。2）以补充累积丢失量为主的阶段：若无微循环障碍，补液从此阶段开始，如以扩容，累积丢失量应减去扩容量。累积量=总量÷2-扩容量。8～12小时滴入，8～10ml/kg.h。3）维持补液阶段：余量于16～18小时或5ml/kg.h输注。

小儿腹泻每日补钾量正确的是(mmol／kg)
A一般按3～4mmol／kg    B缺钾明显者按6～8mmoL／kg    C轻者按1～2mmol／kg    D重者按500mg／kg    E极少数病例可按600mg／kg    
答案: A 
解析: 【答案解析】见尿后(有尿或来院前6小时内有尿)应及时补钾。按每日3~4mmol/kg(相当于氯化钾200 ~ 300mg/kg) ，缺钾症状明显者可增至4~6mmol/kg(相当于氯化钾300~450mg/kg) 。轻度脱水可分次口服;中、重度脱水可予静滴给予氯化钾静滴浓度不得超过 O.3 % (40mmol/L)。每日静脉补钾时间不应少于8小时。切忌将钾盐静脉推入，否则可危及生命。一般静脉补钾要持续4~6 天，严重缺钾者应适当延长。小儿重度低钾时，每日静脉补钾的量为100-300mg/kg。转化为mmol，则大约是3-4mmol/kg。KCL的分子量是39+35.5=74.5。用300除以74.5，其值在3-4之间。

小儿腹泻中重度脱水伴低血钾时应 
A立即快速给予补钾   B纠正脱水不必补钾   C纠正脱水同时以0.5％浓度缓慢补钾   D口服氯化钾   E纠正酸中毒同时缓慢补钾   
答案: E 
解析: 【答案解析】见尿后(有尿或来院前6小时内有尿)应及时补钾。按每日3~4mmol/kg(相当于氯化钾200 ~ 300mg/kg) ，缺钾症状明显者可增至4~6mmol/kg(相当于氯化钾300~450mg/kg) 。轻度脱水可分次口服;中、重度脱水可予静滴给予氯化钾静滴浓度不得超过 O.3 % (40mmol/L)。每日静脉补钾时间不应少于8小时。切忌将钾盐静脉推入，否则可危及生命。一般静脉补钾要持续4~6 天，严重缺钾者应适当延长。

小儿腹泻时低钾症状见于血钾(mmol／L)低于多少为诊断标准 
A2   B2.5   C3   D3.5   E4   
答案: D 
解析: 【答案解析】低钾血症的诊断标准是血清钾<3.5mmol/L。低钾血症，人体钾全靠外界摄入，每日从食物中摄入钾约50-100mmol，90％由小肠吸收。肾脏是排钾和调节钾平衡的主要器官，肾小球滤液中的钾先在近曲肾小管内被完全吸收，以后远曲肾小管细胞和集合管细胞再将过剩的钾分泌出来，从尿排出，使钾在体内维持平衡。但是，人体摄入钾不足时，肾脏不能明显地减少排钾，使钾保留于体内，故易引起缺钾。血清钾浓度在3.5～5.5mmol/L，平均4.2mmol/L.通常以血清钾＜3.5mmol/L时称低血钾。但是，血清钾降低，并不一定表示体内缺钾，只能表示细胞外液中钾的浓度，而全身缺钾时，血清钾不一定降低。故临床上应结合病史和临床表现分析判断。「诊断」主要根据病史和临床表现。血清钾测定血K+＜3.5mmol/L时，出现症状即可作出诊断。但在缺水或酸中毒时，血清K+可不显示降低。此外可根据心电图检查，多能较敏感地反映出低血钾情况，心电图的主要表现为Q-T间期延长，S-T段下降，T波低平、增宽、双相、倒置或出现U波等。

小儿腹泻重度低渗性脱水，伴有周围循环衰竭，第l天补液，首先用哪种液体 
A2：1含钠液   B2：3：1含钠液   C3：2：1含钠液    D4：3：2含钠液    E2：6：1含钠液   
答案: A 
解析: 【答案解析】重度脱水或有循环衰竭者，应首先静脉推注或快速静脉滴入以扩充血容量，改善血液循环及肾功能，一般用2：1等张含钠液（2份生理盐水加1份1.4％碳酸氢钠）20ml/kg，总量不超过300ml，于30～60分钟内静脉推注或快速滴入。

小儿消化系统解剖特点下列哪项不正确 
A新生儿贲门括约肌发育不成熟   B婴儿胃呈水平位   C婴儿幽门括约肌发育不成熟   D婴儿肠道相对较长   E婴儿肠道固定性较差   
答案: C 
解析: 【答案解析】解剖特点（1）口腔：足月新生儿出生时已具有较好的吸吮吞咽功能，颊部有坚厚的脂肪垫，有助于吸吮活动。口腔黏膜薄嫩，血管丰富，唾液腺发育不够完善，唾液分泌少，口腔黏膜干燥，易受损伤和细菌感染。婴儿口底浅，尚不能及时吞咽所分泌的全部唾液，常发生生理性流涎。（2）食管：新生儿和婴儿的食管呈漏斗状，食管下段责门括约肌发育不成熟，控制能力差，常发生胃食管反流，易发生溢奶。（3）胃：胃呈水平状，再加上幽门紧张度高，自主神经调节功能不成熟，也是婴幼儿时期易呕吐的原因。胃容量出生时30~60时，随年龄增大， 1~ 3个月 90~150时，1岁时达 250~300ml，5岁时为 700~850时，成人约为2000ml 。（4）肠：小儿肠管相对比成人长，一般为身高的 5~7 倍，对消化吸收有利，但肠系膜柔软而长，黏膜下组织松弛，尤其结肠无明显结肠带与脂肪垂，升结肠与后壁固定差，易发生肠扭转和肠套叠。5.肝：年龄愈小，肝脏相对愈大。婴儿肝脏结缔组织发育较差，肝细胞再生能力强，不易发生肝硬化，但易受各种不利因素的影响，如缺氧、感染、药物中毒等均可影响其正常生理功能。

婴儿体内含水量较成人相对多,其主要增多部分是 
A细胞外液   B血浆   C间质液   D细胞内液   E脑脊液   
答案: C 
解析: 【答案解析】在细胞外液中，主要是间质液比重，新生儿比成人高。体液分布于血浆、组织间隙及细胞内，前两者合称为细胞外液。年龄越小，体液总量相对越多,这主要是间质液的比例较高.而血浆和细胞内液量的比例则与成人相近。在妊娠早期.胎儿单位体重水的比例相当大,随着妊娠的进程.胎儿体内实质部分逐渐增加,水的比例进行性下降。在胎儿期.25周时体液占体重的85%,其中细胞外液占60%;28周时占体重的80%;在足月儿，体液总量占体重的72%~78%。在新生儿早期.常有体液的迅速丢失，可达体重的5%或更多.即所谓的生理性体重下降,此时婴儿逐渐适应宫外环境。经此调节后.体液约占体重的65%.在8岁时达成人水平(60%):体液占体重的比例在婴儿及儿童时期相对保持恒定.这意味着此时体内脂肪及实质成分的增加与体液总量的增加是呈比例的。在青春期,开始出现因性别不同所致的体内成分不同。正常性成熟男性肌肉总量较多而脂肪较少,而女性则有较多的脂肪、较少的肌肉组织。由于体内脂肪在男女性别间的差异,体液总量在男性占体重的60%,而在女性为55%

婴儿结核性脑膜炎中期的主要特征为
A嗜睡或惊厥   B脑膜刺激征   C喷射性呕吐   D前囟膨隆   E骨缝闭合延迟   
答案: D 
解析: 【答案解析】根据临床特征和病程大致可分为3期。各期表现如下:（1）早期(前驱期)：病程约 1~2 周。主要表现为小儿性格和精神状态改变，如懒动、少言、易倦、精神呆滞、喜哭、易怒、睡眠不安等变化。同时伴有发热、盗汗、消瘦、食欲缺乏、呕吐、便秘(婴儿可为腹泻)等。年长儿可自诉头痛，多较轻微或非持续性，婴儿则表现为蹙眉皱额，或凝视、嗜睡等。（2）中期(脑膜剌激期)：约 1~2 周。①脑膜剌激征：颈项强直，凯尔尼格征 (Kernig 征)、布鲁津斯基征 (Brudzinski 征)阳性。典型的脑膜剌激征年长儿多见，幼婴则常表现为前囱隆起紧张。②颅内压增高：表现为剧烈头痛和呕吐，多呈喷射性呕吐，尖叫、惊厥或嗜睡，可伴有脑积水征。③脑神经和脑实质损害：最常见的脑神经障碍有面神经、动眼神经、外展神经瘫痪等。脑实质损害(脑炎)多表现为肢体瘫痪、多动、失语、手足徐动或震颤等。患儿可有感觉过敏。④烦躁与嗜睡交替出现，以后逐渐进入昏睡状态。（3）晚期(昏迷期)： 约 1~3 周。上述症状进一步加重。病儿由意识模糊、半昏迷，继而进入昏迷，频繁发作阵孪性或强直性惊厥，角弓反张或去大脑强直，弛张高热，呼吸不整等明显的颅内高压表现，甚至出现脑疝死亡。常伴有代谢性酸中毒、稀释性低钠血症、脑性失盐综合征、低钾血症等水、盐代谢紊乱。

婴儿不典型结核性脑膜炎首发的症状是
A急起高热   B嗜睡   C惊厥   D前囟膨隆   E喷射性呕吐   
答案: C 
解析: 【答案解析】不典型结核性脑膜炎表现为婴幼儿起病急，进展较快，有时仅以惊厥为主诉。早期出现脑实质损害者，可表现为舞蹈症或精神障碍。早期出现脑血管损害者，可表现为肢体瘫痪。合并脑结核球者可似颅内肿瘤表现。当颅外结核病变极端严重时，可将脑膜炎表现掩盖而不易识别。在抗结核治疗过程中发生脑膜炎时，常表现为顿挫感。

下列哪项不是婴儿结核性脑膜炎中期临床表现
A头痛剧烈   B呕吐加重   C脑膜刺激征   D颅神经障碍   E嗜睡、频繁惊厥   
答案: E 
解析: 【答案解析】根据临床特征和病程大致可分为3期。各期表现如下:（1）早期(前驱期)：病程约 1~2 周。主要表现为小儿性格和精神状态改变，如懒动、少言、易倦、精神呆滞、喜哭、易怒、睡眠不安等变化。同时伴有发热、盗汗、消瘦、食欲缺乏、呕吐、便秘(婴儿可为腹泻)等。年长儿可自诉头痛，多较轻微或非持续性，婴儿则表现为蹙眉皱额，或凝视、嗜睡等。（2）中期(脑膜剌激期)：约 1~2 周。①脑膜剌激征：颈项强直，凯尔尼格征 (Kernig 征)、布鲁津斯基征 (Brudzinski 征)阳性。典型的脑膜剌激征年长儿多见，幼婴则常表现为前囱隆起紧张。②颅内压增高：表现为剧烈头痛和呕吐，多呈喷射性呕吐，尖叫、惊厥或嗜睡，可伴有脑积水征。③脑神经和脑实质损害：最常见的脑神经障碍有面神经、动眼神经、外展神经瘫痪等。脑实质损害(脑炎)多表现为肢体瘫痪、多动、失语、手足徐动或震颤等。患儿可有感觉过敏。④烦躁与嗜睡交替出现，以后逐渐进入昏睡状态。（3）晚期(昏迷期)： 约 1~3 周。上述症状进一步加重。病儿由意识模糊、半昏迷，继而进入昏迷，频繁发作阵孪性或强直性惊厥，角弓反张或去大脑强直，弛张高热，呼吸不整等明显的颅内高压表现，甚至出现脑疝死亡。常伴有代谢性酸中毒、稀释性低钠血症、脑性失盐综合征、低钾血症等水、盐代谢紊乱。

结核性脑膜炎最常见的类型是
A浆液型   B脑底脑膜炎型   C脑膜脑炎型   D脊髓型   E高颅压型   
答案: B 
解析: 【答案解析】根据病理改变，结核性脑膜炎可分为4型：（1）浆液型其特点是浆液渗出物只限于颅底，脑膜剌激征及脑神经障碍不明显，脑脊液改变轻微。此型属早期病例。（2）脑底脑膜炎型炎性病变主要位于脑底。但浆液纤维蛋白性渗出物可较弥漫。其临床特点是明显的脑膜剌激征及颅神经障碍，有不同程度的脑压增高及脑积水症状。但无脑实质局灶性症状，脑脊液呈典型的结核性脑膜炎改变。此型临床上最为常见。（3）脑膜脑炎型炎症病变从脑膜蔓延到脑实质。可见脑实质炎性充血，多数可见点状出血、少数呈弥漫性或大片状出血，有闭寒性脉管炎时，可见脑软化及坏死。部分病例可见单发或多发结核瘤。可引起局灶性症状。除脑膜剌激征、颅神经受损及脑实质损害症状不相平行。本型以3岁以下小儿多见，远较前两型严重，病程长、迁延反复，预后恶劣，常留有严重后遗症。（4）结核性脊髓软硬脑膜炎型（脊髓型）炎性病变蔓延到脊髓膜及脊髓，除脑和脑膜症状外。有脊髓及其神经根的损害症状。此型多见于年长儿，病程长、恢复慢，如未合并脑积水，死亡率不高。但常遗留截瘫等后遗症。

确诊结核性脑膜炎最可靠的依据为
AOT试验阳性   B脑膜刺激征阳性   C胸部X线有原发结核病灶    D脑脊液糖和氯化物含量同时减低   E脑脊液中有蜘蛛网薄膜形成取其涂片检菌阳性   
答案: E 
解析: 【答案解析】脑脊液查到结核杆菌是诊断结脑可靠的依据。结核性脑膜炎的脑脊液在静置后可以形成一层蜘蛛网状的结构。这是结核性脑膜炎脑脊液检查的一个重要特点，所以，我们仅需要记住其特点便可。“涂片检菌阳性”是指结核菌涂片检查阳性。

结核性脑膜炎典型的脑脊液改变是
A压力增高   B外观呈毛玻璃样   C白细胞增多，分类以淋巴细胞为主   D糖及氯化物含量同时减低   E蛋白量增高   
答案: D 
解析: 【答案解析】常规检查:脑脊液压力增高,外观无色透明或呈毛玻璃样,蛛网膜下腔阻塞时,可呈黄色,静置12~24小时后,脑脊液中可有蜘蛛网状薄膜形成,取之涂片进行抗酸染色,结核分枝杆菌检出率较高。白细胞数多为(50~500)×106/L,分类以淋巴细胞为主,但急性进展期，脑膜新病灶或结核瘤破溃时,白细胞数可>1000x 106/L,其中1/3的病例分类以中性粒细胞为主。糖和氯化物均降低为结核性脑膜炎的典型改变。蛋白量增高,一般多为1.0~3.0g/L,椎管阻塞时可高达40~50g/L。脑脊液改变不典型者需重复检查,动态观察变化。脑脊液(5~10ml)沉淀物涂片抗酸染色镜检阳性率可达30%。

一般情况下结核菌素试验何浓度仍为阴性可排除结核病
A1：20000    B1：10000   C1：2000    D1：1000    E1：100    
答案: E 
解析: 【答案解析】用PPD做结核菌素试验结果恒定：一般用1:2000OT稀释液0.1ml或PPD制品0.1ml(每0.1ml内含结核菌素5单位)注入左前臂掌侧中下1/3交界处皮内，使之形成直径6～10mm的皮丘。48～72/小时观测反应结果。如为阴性，可逐渐增加浓度复试，一般1：100OT仍阴性，可除外结核感染。若患儿有疱疹性结膜炎、结节性红斑或一过性多发性结核过敏性关节炎，宜从1：10000OT稀释液开始，防局部过度反应及可能引起的内部病灶反应。

抗结核病的首选药和必选药是
A异烟肼   B利福平   C乙胺丁醇   D吡嗪酰胺   E链霉素   
答案: A 
解析: 【答案解析】异烟肼具有以下优点：常规剂量很少发生不良反应；口服后，吸收快，渗入组织，通过血脑屏障，杀灭细胞内外的代谢活跃或静止的结核菌；通过血脑屏障，杀灭细胞内外的代谢活跃或静止的结核菌。

结核病预防性化疗的疗程是
A3～6个月    B6～12个月    C12～18个月   D18～24个月    E24～30个月    
答案: B 
解析: 【答案解析】结核菌首次感染人体，造成原发感染，产生原发综合征，结核菌通过淋巴系统和血液循环可发生血行播散，此时少数严重感染和抵抗力低下者可发生临床原发结核病及其严重并发症，如结核性脑膜炎、全身粟粒结核病。但多数人由于特异性免疫力的逐渐产生，体内的大部分结核菌被人体免疫系统杀死，仅留下少数潜伏的结核菌可在人体内长期存在，一旦人体抵抗力下降时，结核菌就有可能生长繁殖面发生结核病。预防性治疗就是通过化学药物尽可能杀死体内感染的结核菌，减少菌量，以防止和减少新近感染者发生临床原发结核病及严重并发症的危险性，也可减少潜伏结核菌以后“复燃”而导致的继发性结核病。据国际防痨联合会对完成疗程者的统计结果，12个月疗程保护率为93％，6个月为68％，3个月为32％。但分析所有的研究对象（包括未完成疗程者），6个月和12个月无明显差别，因为疗程越长坚持服药率越低，因此，提出异烟肼预防性治疗的疗程为6－12个月，但如果考虑服药依从性、不良反应及费用－效益等因素，以6个月疗程为宜。所以，最佳答案是B。

小儿时期患结核病最常见的类型为
A原发型肺结核   B结核性胸膜炎   C粟粒性肺结核   D结核性脑膜炎   E结核性腹膜炎   
答案: A 
解析: 【答案解析】原发型肺结核，为结核杆菌初次侵入肺部后发生的原发感染，是小儿肺结核的主要类型，也是原发性结核病中最常见者。原发型肺结核包括原发综合征和支气管淋巴结结核。

支气管淋巴结核出现喘鸣是由于
A淋巴结压迫气管分叉处   B淋巴结压迫支气管使其部分阻塞   C淋巴结压迫支气管使其完全阻塞   D干酪样物质破入支气管   E淋巴结压迫肺动脉   
答案: B 
解析: 【答案解析】当胸腔内淋巴结高度肿大时可产生一系列压迫症状:压迫气管分叉处可出现类似百日咳样痉挛性咳嗽;压迫支气管使其部分阻塞时可引起喘鸣，有时产生肺气肿，完全阻塞则导致局限性肺不张;压迫喉返神经可致声嘶;压迫静脉可致胸部一侧或双侧静脉怒张。

支气管淋巴结结核出现类似百日咳样痉挛性咳嗽是由于
A淋巴结压迫肺动脉   B淋巴结压迫支气管使其部分阻塞   C淋巴结压迫支气管使其完全阻塞   D淋巴结压迫气管分叉处   E干酪样物质破入支气管   
答案: D 
解析: 【答案解析】压迫症状：当胸内淋巴结高度肿大时，压迫气管分叉处者可出现类似百日咳样的痉挛性咳嗽：压迫支气管使其部分阻塞时可引起喘鸣；压迫喉返神经可致声嘶；压迫静脉可致颈部一侧或双侧静脉怒张。

以下哪项不是小儿疾病的特点
A起病急   B变化快   C合并症多   D后遗症多   E感染性疾病多   
答案: D 
解析: 【答案解析】小儿疾病的特点为起病急，变化快，合并症多。由于小儿免疫功能发育不臻完善，感染性疾病多。但是，儿童对疾病造成损伤的修复能力较强，因此后遗症较少。

小儿特有的对能量的需要是
A基础代谢   B活动所需   C生长所需   D食物的特殊动力作用   E排泄的消耗   
答案: C 
解析: 【答案解析】小儿能量需要有5各方面，即基础代谢、食物的特殊动力作用、活动所需排泄的消耗和生长所需。生长所需是小儿特有的，与生长速度成正比，故C选择正确。

小儿年龄分期中划分正确的是
A新生儿期从出生到生后1个月   B婴儿期从生后到满13个月   C幼儿期1~3岁   D学龄前期5~7岁    E学龄期7~15岁   
答案: C 
解析: 【答案解析】小儿年龄时期分为7个年龄期。1.胎儿期：从卵和精子结合到小儿出生，此期大约40周〔280天〕2．新生儿期：自出生后脐带结扎时起到足28天。3．婴儿期：自出生到满1周岁。4．幼儿期：1周岁后到满3周岁。5．学龄前期：3周岁后到入学前（6~7岁〕。6．学龄期：又称为小学学龄期，从入小学起 (6~7 岁)到进入青春期前(女孩 12 岁，男孩13岁)。7．青春期：女孩从11~12岁到17~18岁；男孩从13~14岁到18~20岁，本期相当于中学学龄期。

