小儿收缩期血压的计算公式正确的是
A（年龄x2）+60mmHg   B（年龄x2）+80mmHg   C（年龄x3）+80mmHg   D（年龄x3）+60mmHg   E（年龄x2）+100mmHg   
答案: B 
解析: 【答案解析】小儿血压计算：收缩压=（年龄×2）+80（mmHg）；舒张压=2/3收缩压 收缩压高于或低于此标准20mmHg考虑为高血压或低血压。一般收缩压低于75～80mmHg为低血压，年龄越小血压越低。正常情况下，下肢血压比上肢血压高20mmHg。

新生儿溶血症可能发生在
ARh阳性母亲所生Rh阴性婴儿   BRh阳性母亲所生Rh阳性婴儿   CRh阴性母亲所生Rh阳性婴儿   DRh阴性母亲所生Rh阴性婴儿   E以上都不是   
答案: C 
解析: 【答案解析】Rh溶血病一般不发生在第一胎。因为Rh抗体只能由人类红细胞Rh抗原刺激产生。Rh阴性母亲首次妊娠，于妊娠末期或胎盘剥离(包括流产及刮宫)时,Rh阳性的胎儿血进入母血中,约经过8~9周产生IgM抗体(初发免疫反应),此抗体不能通过胎盘,以后虽可产生少量IgG抗体，但胎儿已经娩出。如母亲再次妊娠(与第一胎Rh血型相同),怀孕期可有少量(低至0.2ml)胎儿血进人母体循环，于几天内便可产生大量IgG抗体(次发免疫反应),该抗体通过胎盘引起胎儿溶血。

新生儿败血症主要的感染途径是
A胎内   B产道   C肠道   D脐部   E口腔黏膜   
答案: D 
解析: 【答案解析】新生儿败血症的感染途径主要有产前（血行通过胎盘）、产时（胎儿吸入和吞入）及产后。产后为主要感染途径，细菌可经脐部、皮肤、黏膜、呼吸道或消化道等侵入，尤以脐部为多见。

肾上腺皮质激素治疗结核性脑膜炎的疗程是
A2～3周   B3～6周    C6～8周   D8～12周    E3～6个月    
答案: D 
解析: 【答案解析】糖皮质激素：能抑制炎症渗出，从而降低颅内压，可减轻中毒症状及脑膜刺激症状，有利于脑脊液循环,并可减少粘连,从而减轻或防止脑积水的发生,是抗结核药物有效的辅助疗法，早期使用效果好。一般使用泼尼松,每日1~2mg/kg( <45mg/d),1个月后逐渐减量,疗程8~12周。

预防哪种传染病对预防结核病有较大意义
A猩红热   B肝炎   C麻疹   D菌痢   E流脑   
答案: C 
解析: 【答案解析】麻疹、百日咳等，常常是小儿结核病的重要诱发因素。知识拓展：结核病的预防：（1）控制传染源  结核分枝杆菌涂片阳性患者是小儿结核病的主要传染源,早期发现及合理治疗结核分枝杆菌涂片阳性患者,是预防小儿结核病的根本措施。（2）普及卡介苗接种：卡介苗接种是预防小儿结核病的有效措施。目前我国计划免疫要求在全国城乡普及新生儿卡介苗接种。下列情况禁止接种卡介苗:①先天性胸腺发育不全症或严重联合免疫缺陷病患者;②急性传染病恢复期;③注射局部有湿疹或患全身性皮肤病;④结核菌素试验阳性。（3）预防性抗结核治疗：目的:①预防儿童活动性肺结核;②预防肺外结核病发生;③预防青春期结核病复燃。适应证:①密切接触家庭内开放性肺结核者;②3岁以下婴幼儿未接种卡介苗而结核菌素试验阳性者;③结核菌素试验新近由阴性转为阳性者;④结核菌素试验阳性伴结核中毒症状者;⑤结核菌素试验阳性,新患麻疹或百日咳小儿;⑥结核菌素试验阳性小儿需较长期使用糖皮质激素或其他免疫抑制剂者。

对麻疹前驱期诊断极有帮助的是
A低中度发热   BKoplik斑    CPastiA   D皮疹   E草莓舌   
答案: B 
解析: 【答案解析】对麻疹前驱期诊断极有帮助的是Koplik斑，也称麻疹黏膜斑。在疹发前24~48小时出现的直径约1.0cm灰白色小点外有红色晕圈，散布在下臼齿的颊黏膜上，量少，在皮疹出现后即逐渐消失。

风疹与麻疹的主要鉴别点是 
A全身症状轻   B皮疹为全身性分布   C呈充充血性斑丘疹   D皮疹1日内出齐   E外周血白细胞减少   
答案: A 
解析: 【答案解析】麻疹：麻疹是由麻疹病毒引起的急性传染病，潜伏期8—12日，一般10天左右可治愈。典型的临床症状可概括为“三、三、三”，即前驱期3天：出疹前3天出现38度左右的中等度发热，伴有咳嗽、流涕、流泪、畏光，口腔颊粘膜出现灰白色小点（这是特点）；出疹期3天：此时全身中毒症状加重。病程第4-5天体温升高达40度左右，红色斑丘疹从头而始渐及躯干、上肢、下肢；恢复期3天：出疹3-4天后，体温逐渐恢复正常，皮疹开始消退，皮肤留有糖麸状脱屑及棕色色素沉着。麻疹是通过呼吸道飞沫途径传播，病人是唯一的传染源。患病后可获得持久免疫力，第二次发病者极少见。未患过麻疹又未接种过麻疹疫苗者普遍具有易感性，尤其是6个月-5岁幼儿发病率最高（占90%）。风疹：风疹是一种由风疹病毒引起的急性呼吸道传染病，春季是风疹的高发季节。开始一般仅有低热及很轻的感冒症状，全身症状轻。多在发病后１到２天出现皮疹，疹的形状及分布与麻疹相似，

在预防麻疹的被动免疫中，下列哪项正确 
A在接触麻疹后10天内立即给予免疫血清球蛋白0.25ml／kg可预防发病    B在接触麻疹后5天内立即给予免疫血清球蛋白0.25ml／kg可预防发病    C在接触麻疹后5天内立即给予免疫血清球蛋白0.05ml／kg可预防发病    D在接触麻疹后10天内立即给予免疫血清球蛋白0.05ml／kg可预防发病    E以上都不是   
答案: B 
解析: 【答案解析】接触麻疹后5天内立即给予免疫血清球蛋白0.25ml/kg，可预防发病或减轻症状。被动免疫只能维持3～8周，以后应采取主动免疫。

典型水痘皮疹的特点中，哪项是错误的
A初起于四肢   B分批出现的红色斑疹或斑丘疹，并迅速发展成为小水疱   C粘膜皮疹可出现在口腔、结膜、生殖器等处   D水痘从中心处开始干瘪，迅速结痂   E在病症高峰期可见到丘疹、新旧水疱和结痂同时存   
答案: A 
解析: 【答案解析】水痘皮疹数量较多，数百至数千个不等。一般首先出现于面部、头皮和躯干，其分布呈向心性，以发际、胸背较多，四肢面部较少，手掌足底偶见。

关于中毒性痢疾下述哪项是错误的
A多见于2～7岁体质较好小儿    B本病的发生与患儿特异性体质有关   C由痢疾杆菌裂解后释放出大量外毒素进入血循环所致   D未腹泻前即出现严重的感染中毒症状   E临床分型：休克型、脑型、肺型、混合型   
答案: C 
解析: 【答案解析】病原是痢疾杆菌,属于肠杆菌的志贺菌属,分A、B、C、D四群(志贺菌、福氏菌、鲍氏菌、宋内菌),我国以福氏志贺菌多见。志贺菌内毒素从肠壁吸收入血后,引起发热、毒血症及急性微循环障碍。中毒型菌痢可发生脑水肿甚至脑疝,出现昏迷、抽搐及呼吸衰竭,是中毒型菌痢死亡的主要原因。

关于麻疹流行病学下述错误的是
A麻疹患者是唯一传染源   B出疹前5天至出疹后5天均有传染性    C病毒存在于眼结膜、鼻、口咽和气管等分泌物中   D通过喷嚏、咳嗽等由飞沫传播   E也可通过粪便传播   
答案: E 
解析: 【答案解析】麻疹患者是唯一的传染源，患儿从接触麻疹后7天至出疹后5天均有传染性，病毒存在于眼结膜、鼻、口、咽和气管等分泌物中，通过喷嚏、咳嗽和说话等由飞沫传播。麻疹不能通过粪便传播（E错，为本题正确选项）。

典型麻疹首先出现皮疹的部位是
A面部、颈部   B耳后、颈部发际边缘   C躯干   D四肢   E手、足   
答案: B 
解析: 【答案解析】一般本病于病后第4天开始发疹，先出现于耳后、发际、面部，而后迅速蔓延到颈部、上肢、躯干及下肢，2～5天内出全。

婴幼儿易患呼吸道感染的主要原因是
A呼吸浅表、呼吸频率快   B呼吸中枢发育不成熟   C肺活量小，潮气量小   D非特异性和特异性免疫功能均较差，呼吸道黏膜缺少SlgA   E鼻腔短小，狭窄，黏膜血管丰富   
答案: D 
解析: 【答案解析】小儿呼吸道的非特异性和特异性免疫功能均较差。如咳嗽反射及纤毛运动功能差，难以有效清除吸入的尘埃和异物颗粒。肺泡吞噬细胞功能不足，婴幼儿辅助性T细胞功能暂时性低下，分泌型IgA、IgG，尤其是IgG亚类含量低微。此外，乳铁蛋白、溶菌酶、干扰素及补体等的数量和活性不足，故易患呼吸道感染。

诊断新生儿颅内出血，哪项是错误的
A窒息史   B产伤史   C脑性尖叫   D前囟紧张   E脑脊液检查正常可除外颅内出血   
答案: E 
解析: 【答案解析】新生儿颅内出血往往与窒息、产伤有关。颅内出血患儿因有脑水肿，其临床上常出现脑性尖叫和前囟紧张。脑脊液检查均匀血性和皱缩红细胞有助于颅内出血的诊断，但是如果出血部位不是蛛网膜下腔或脑室内，脑脊液检查可以正常，因此选项E是正确的。

中度缺氧缺血性脑病的临床表现是
A瞳孔扩大   B出现惊厥，肌阵挛   C肌张力增加   D淡漠与激惹更替   E出生24小时内症状最明显   
答案: B 
解析: 【答案解析】新生儿缺氧缺血性脑病的临床分型是根据患儿的意识、肌张力、原始反射、有无惊厥、病程和预后。兴奋和肌阵挛为轻度；中度者为抑制和惊厥；若有昏迷者则为重度。根据题意，B选项正确。

新生儿缺氧缺血性脑病下列哪一项不正确
A有宫内窘迫或出生时窒息   B多见于早产儿   C可出现意识障碍   D原始反射减弱或消失   E肌张力增高或减弱   
答案: B 
解析: 【答案解析】新生儿缺氧缺血性脑病患病与宫内窘迫或出生窒息相关，与是否早产儿无关。临床上可出现意识障碍、原始反射减弱或消失和肌张力增高或减弱等体征。因此正确的选择是B。

新生儿缺氧缺血性脑病的病因是
A低血糖   B低血钙   C低血钾   D窒息   E维生素K缺乏   
答案: D 
解析: 【答案解析】新生儿缺氧缺血性脑病主要原因是宫内窘迫和分娩过程中或出生时的窒息，出生后如呼吸暂停、心跳停搏、肺透明膜病、严重的肺炎及休克等也可引起该病。

发热3天，热退出皮疹，最可能的诊断是
A水痘   B猩红热   C麻疹   D幼儿急疹   E风疹   
答案: D 
解析: 【答案解析】麻疹、幼儿急疹、风疹、猩红热鉴别诊断表病名麻疹幼儿急疹风疹猩红热好发年龄6月～5岁1岁以内1～5岁2～8岁潜伏期6～21天7～17天5～25天1～7天初期症状发热，咳嗽，流涕，泪水汪汪突然高热，一般情况好发热，咳嗽，流涕，枕部淋巴结肿大发热，咽喉红肿化脓疼痛出疹与发热的关系发热3～4天出疹，出疹时发热更高发热3～4天出疹，热退疹出发热1/2～1天出疹　　发热数小时～1天出疹，出疹时热高特殊体征麻疹黏膜斑无无环口苍白圈，草莓舌，帕氏线皮疹特点玫瑰色斑丘疹自耳后发际→额面、颈部→躯干→四肢，3天左右出齐。疹退后遗留棕色色素斑、糠麸样脱屑玫瑰色斑疹或斑丘疹，较麻疹细小，发疹无一定顺序，疹出后1～2天消退。疹退后无色素沉着，无脱屑　　玫瑰色细小斑丘疹自头面→躯干→四肢，24小时布满全身，疹退后无色素沉着，很少有脱屑细小红色丘疹，皮肤猩红，自颈、腋下、腹股沟处开始，2～3天遍布全身。疹退后无色素沉着，有大片脱皮周围血象白细胞总数下降，淋巴细胞升高自细胞总数下降，淋巴细胞升高白细胞总数下降，淋巴细胞升高白细胞总数升高，中性粒细胞升高

补充维生素D，预防佝偻病一般开始于
A生后1周    B生后2周左右   C生后1月   D生后6~7周   E生后8~9周   
答案: B 
解析: 【答案解析】新生儿预防佝偻病应提倡母乳喂养，尽早开始晒太阳，对早产儿、双胎及人工喂养儿或者冬季出生小儿，于生后1~2周开始，口服维生素D500~1000IU，连续服用。不能坚持口服者可肌注维生素D10万~20万U（能维持1~2月）。

以下表现可发生于化脓性脑膜炎新生儿，除了
A前囟隆起   B体温不升   C惊厥发作   D拒食吐奶，面色青紫   E剧烈头痛   
答案: E 
解析: 【答案解析】典型临床表现可简单概括为3个方面:（1）感染中毒及急性脑功能障碍症状。包括发热、烦躁不安和进行性加重的意识障碍。随病情加重,患儿逐渐从精神萎靡、嗜睡、昏睡、昏迷到深度昏迷。约30%的患儿有反复的全身或局限性惊厥发作。脑膜炎双球菌感染常有瘀点、瘀斑和休克。（2）颅内压增高表现.包括头痛、呕吐,婴儿则有前囟饱满与张力增高、头围增大等。合并脑疝时,则有呼吸不规则突然意识障碍加重及瞳孔不等大等体征。（3）脑膜刺激征,以颈项强直最常见,其他如Kernig征和Brudzinski征阳性。年龄小于3个月的幼婴和新生儿化脓性脑膜炎表现多不典型,主要差异在:①体温可高可低或不发热,甚至体温不升;②颅内压增高表现可不明显,幼婴不会诉头痛,可能仅有吐奶、尖叫或颅缝分离;③惊厥可不典型，如仅见面部、肢体局灶或多灶性抽动、局部或全身性肌阵挛,或呈眨眼、呼吸不规则、屏气等各种不显性发作;④脑膜刺激征不明显,与婴儿肌肉不发达,肌力弱和反应低下有关。

单侧隐睾手术治疗应在
A2岁以前   B3-6岁   C7-10岁   D青春期   E婚后影响生育时   
答案: A 
解析: 【答案解析】隐睾患者在1岁以内睾丸仍有自行下降至阴囊的可能，若2岁以后仍未下降，应手术治疗。

小儿生理性贫血发生于生后
A1-2周   B2-3周   CI-2个月   D2~3个月   E6个月   
答案: D 
解析: 【答案解析】由于婴儿生长发育迅速，循环血量迅速增加等因素,红细胞数和血红蛋白量逐渐降低,至2~3个月时(早产儿较早)红细胞数降至3.0×1012/L左右,血红蛋白量降至100g/L左右，出现轻度贫血,称为“生理性贫血”。“生理性贫血”呈自限性,3个月以后,红细胞数和血红蛋白量又缓慢增加,于12岁时达成人水平。

小儿消化系统的生理特点下列哪项是错误的
A新生儿幽门括约肌发育较好   B婴儿肝细胞再生能力强，不易发生肝硬化   C小儿肠管相对较成人长，且固定差，易发生肠套叠和肠扭转   D小儿肠道的屏障功能差   E婴儿时期消化酶的分泌不易受外界因素的影响   
答案: E 
解析: 【答案解析】婴儿时期消化酶的分泌易受炎热天气和各种疾病的影响而被抑制，易发生消化不良。

川崎病的分期症状，下列正确的是
A急性期有高热   B亚急性期指趾端脱皮   C恢复期淋巴结消肿   D恢复期血沉、白细胞总数渐正常   E以上都正确   
答案: E 
解析: 【答案解析】病程大约可分以下四期：①急性期1-11天；②亚急性期：11-21天；③恢复期：21-60天；④慢性期：60天以后。各期的症状①急性期：高热、眼结合膜充血、皮疹、口腔改变、淋巴结肿大、烦躁、血沉快、CRP增高、白细胞高；②亚急性期：体温仍可有波动，继续烦躁，较前减轻，眼结合膜充血未痊愈，指趾端脱皮，血小板增高；③恢复期：症状完全消失，眼结合膜稍留充血，淋巴结消肿，血沉、白细胞总数渐正常；④慢性期：临床表现大多正常。

关于川崎病，是一种以全身性中、小动脉炎性病变为主要病理改变的急性热性发疹性疾病，那么冠状动脉损害多发生于病程第几周 
A第1~2周    B第1~3周    C第2~4周    D第2~6周   E第3~6周    
答案: C 
解析: 【答案解析】川崎病于病程第1~6周可出现心包炎、心肌炎、心内膜炎、心律失常。发生冠状动脉瘤或狹窄者可无临床表现，少数可有心肌梗死的症状。冠状动脉损害多发生于病程第2~4周，但也可发生于疾病恢复期。心肌梗死和冠状动脉瘤破裂可致心源性休克甚至猝死。3岁以下的男孩,红细胞沉降率、血小板、C-反应蛋白明显升高是冠状动脉病变的高危因素。

治疗风湿热急性期伴有心脏炎的患儿时，下述治疗哪项是错误的 
A宜绝对卧床休息至急性症状消失，血沉接近正常值   B如有心衰，待心衰控制后再卧床3～4周    C首选阿司匹林治疗   D总疗程为2～8周    E停药后的反跳现象在2～3天内自动消失    
答案: C 
解析: 【答案解析】轻症、心脏轻度或未受累用水杨酸盐至症状消失、血沉正常2周后减半，一般疗程6～12周。较严重的病例，糖皮质激素治疗用药2～4周，待症状基本消失后逐渐减为维持量，一般疗程6～8周，严重病例8～12周或更长。糖皮质激素逐渐减量期间加用水杨酸盐可能减少“反跳”现象的发生。糖皮质激素：消炎作用强而快，用于心脏明显受累，或对足量水杨酸盐疗效不佳的病人。泼尼松40～60mg/d、地塞米松6～9mg/d、甲泼尼松24～36mg/d，均分为3次服用。严重心脏炎者可静滴氢化可的松200～400mg/d，或地塞米松10～30mg/d，分2～3次，待症状控制后改为口服。

急性风湿热不伴有心脏炎的患儿，阿司匹林治疗的总疗程约为
A1～3周    B4～8周    C6～12周    D半年   E1年    
答案: B 
解析: 【答案解析】抗风湿热治疗：心脏炎时宜早期使用糖皮质激素，泼尼松每日2mg/kg,最大量<60mg/d,分次口服,2~4周后减量.总疗程8~12周。无心脏炎的患儿可用非甾体抗炎药,如阿司匹林,每日100mg/kg, 最大量< 3g/d，分次服用。2周后逐渐减量,疗程4~8周。

小儿体液免疫特点中，下述哪项是错误的是
A免疫球蛋白包括IgA，IgG，IgM，IgD及IgE五类    BIgG有四个亚类    CIgA含量增高揭示有宫内感染可能性    D免疫球蛋白是巨噬细胞产物   E小儿体液免疫的发育随年龄增长逐步完善   
答案: D 
解析: 【答案解析】免疫球蛋白是是由机体的B淋巴细胞（注：选项D错误）在抗原的刺激下分化、分裂而成的一组特殊球蛋白。在人体至少有五种免疫球蛋白，即IgG、IgA、IgM、IgD、IgE（注：选项A正确）。小儿特异性体液免疫特点：B细胞功能在胚胎早期即已成熟，但因缺乏抗体及T细胞多种信号的辅助刺激，新生儿B细胞产生抗体的能力低下，出生后随着年龄增长特异性体液免疫才逐步完善。（注：选项E正确）IgG有四个亚类（注：选项B正确）。在胚胎12周末开始合成，但整个胚胎期含量不多，是唯一能够通过胎盘的免疫球蛋白。新生儿的IgG主要来自母体，出生时脐血IgG水平甚至超过母体，这对于婴儿生后数月内防御某些细菌及病毒感染至关重要。血清IgG于生后3个月合成开始增加，6个月时，母体IgG全部消失，此时容易感染。到6-7岁时接近成人水平。IgA不能通过胎盘，新生儿IgA含量很低（<0.05g/L），如脐血中IgA含量升高，也提示宫内感染。血清型IgA于生后3个月开始合成（注：此时IgG是合成增加），12岁达成人水平。分泌型IgA是粘膜局部抗感染的重要因素，12岁时达成人水平。新生儿及婴幼儿分泌型IgA水平低下是易患呼吸道感染和胃肠道感染的重要因素。（注：选项C正确）IgM在胎儿期合成量极少，1-3岁时达成人水平的75%，不能通过胎盘，如检查脐血IgM升高，提示胎儿有宫内感染可能。婴儿期低IgM血症，是易患革兰氏阴性杆菌感染的重要原因。IgD生物学功能尚不清楚。IgE参于I型变态反应，生后可从母乳中获取部分IgE，婴幼儿合成IgE能力不弱，患儿过敏性疾病时，血清型IgE水平可显著升高。

在哮喘的药物治疗中，以何种为主导
Aβ2受体激动剂   B糖皮质激素   C免疫抑制剂   D肥大细胞膜稳定剂   E茶碱类药物   
答案: B 
解析: 【答案解析】糖皮质激素（B对）可以通过作用于气道炎症形成的诸多环节来抑制气道炎症的形成，是消除支气管哮喘气道炎症最有效的药物（气道慢性炎症是支气管哮喘发病的机制之一，控制炎症对于治疗治疗支气管哮喘具有重要意义）。β₂受体激动剂（A错）主要用于舒张支气管，缓解哮喘症状，对于控制支气管炎症作用不大，故其不是消除支气管哮喘气道炎症最有效的药物。膜稳定剂仅用于预防运动及其他刺激诱发的哮喘（D错）。茶碱类药物是哮喘急性发作治疗的一部分，不单独应用治疗哮喘，所以茶碱类药物并不是婴幼儿哮喘基本的治疗方法（E错）。

关于支气管哮喘的预防不恰当的是 
A避免接触过敏原   B清除感染灶   C去除各种诱发因素   D经激素治疗缓解的患儿不需继续用激素   E自我管理教育   
答案: D 
解析: 【答案解析】哮喘慢性期持续治疗：全身性糖皮质激素：在哮喘慢性持续期控制哮喘发作过程中，全身性糖皮质激素仅短期在慢性持续期分级为重度持续患儿，长期使用高剂量ICS加吸入型长效β2受体激动剂及其他控制药物疗效欠佳的情况下使用。知识拓展：支气管哮喘的管理与教育（1）避免危险因素：应避免接触变应原，积极治疗和清除感染灶,去除各种诱发因素(吸烟、呼吸道感染和气候变化等)。（2）哮喘的教育与管理：哮喘患儿的教育与管理是提高疗效、减少复发、提高患儿生活质量的重要措施。通过对患儿及家长进行哮喘基本防治知识的教育,调动其对哮喘防治的主观能动性,提高依从性,避免各种危险因素.巩固治疗效果,提高生活质量。教会患儿及其家属正确使用儿童哮喘控制测试(C-ACT)等儿童哮喘控制问卷,以判断哮喘控制水平。（3）多形式教育：通过门诊教育、集中教育(哮喘之家等活动)、媒体宣传等多种形式,向哮喘患儿及其家属宣传哮喘基本知识。

下列有关咳嗽变异性哮喘的特点，哪项是不正确的
A表现为反复和慢性咳嗽   B均有喘息症状   C夜间和清晨发作   D运动可加重咳嗽   E部分患儿最终发展为典型哮喘   
答案: B 
解析: 【答案解析】咳嗽变异性哮喘又称咳嗽型哮喘、过敏性咳嗽，是指以慢性咳嗽为唯一临床表现的哮喘特殊类型。临床表现几乎没有喘息和呼吸困难症状，常被漏诊、误诊、误治。

下列哪一项不是婴幼儿哮喘的诊断依据
A喘息发作≥3次   B肺部出现哮鸣音   C喘息症状突然发作   D一定伴有发热   E一、二级亲属中有哮病史   
答案: D 
解析: 【答案解析】多有上呼吸道感染诱哮喘发作的前驱症状，即1～2天的感冒症状，如发热、流鼻涕、打喷嚏、咽喉疼痛及咳嗽，症状以晨起及活动后较重。随后即出现喘息，随年龄增长发作次数也增加，多不伴发热症状（D错，为本题正确答案）。

确诊风湿热的主要表现哪项是错误的
A心脏炎   B游走性多发性关节炎   C舞蹈病   D发热   E环形红斑   
答案: D 
解析: 【答案解析】发热是由GAS（咽喉部A组乙型溶血性链球菌）感染后引起的前驱症状之一，并非风湿热的主要表现（D错，为本题正确答案），而为次要表现。游走性多发性关节炎（B对）、心脏炎（A对）、舞蹈病（C对）、环形红斑（E对）均是风湿热的主要表现。

风湿性心脏炎最常受累的是
A心包膜   B左心房内膜   C左心瓣膜   D右心瓣膜   E右心房内膜   
答案: C 
解析: 【答案解析】临床观察发现，风湿性瓣膜病中，最易受累的是二尖瓣，其次是主动脉瓣。

关于风湿热实验室检查结果的判定，下列哪项是错误的
A抗链“O”增高，只能说明近期有过链球菌感染    B20％病人抗链“O”不增高    C舞蹈病患儿抗链“O”一定增高    D血沉增快是风湿活动的重要标志   EC反应蛋白可提示风湿活动    
答案: C 
解析: 【答案解析】C选项说的太绝对，多伴有风湿病的其他表现,如血沉快、抗链“O”增高,但不是所有患者都增高。

有关风湿热的预后下述哪项有错误
A舞蹈病的预后一般良好   B首次发作累及心脏者。预后较差   C反复发作累及心脏者预后不良   D并发心功能不全者预后不良   E伴发心包炎者预后良好   
答案: E 
解析: 【答案解析】一般预后良好。舞蹈病是一种多见于儿童的疾病，常为急性风湿病的一种表现。临床主要表现有不自主的舞蹈样动作，肌张力降低，肌力减弱，自主运动障碍及情绪变化。本病发病年龄多见于5－15岁儿童，女多于男，起病相对缓慢，与风湿热病密切相关。该病预后较好，但可复发。成功的治疗可缩短病程。风湿热临床上有心包炎表现者，提示心脏炎严重，易发生心力衰竭。故E错。

急性风湿热合并心衰的治疗,下列哪一项是错误的
A吸氧、低盐饮食   B大剂量激素   C洋地黄制剂给予足量   D利尿剂   E维持电解质平衡   
答案: C 
解析: 【答案解析】所谓洋地黄化，即将总量的1/2、1/4、1/4每间隔4～6小时1次;在完成洋地黄化量后12小时,可开始给予口服地高辛维持量。洋地黄化是指患有心衰，服用了洋地黄这类的药并达到治疗的浓度而发挥其效应的时候。足量指的是总量，洋地黄化是按上述给予总量后达到的浓度稳态。心衰的病人尤其要注意（慎用）洋地黄的使用剂量。答案给洋地黄足量，显然不对。C应改为洋地黄化。

治疗风湿性心肌炎的首选药是
A阿司匹林   B维体舒   C消炎痛   D布洛芬   E肾上腺皮质激素   
答案: E 
解析: 【答案解析】肾上腺皮质激素治疗风湿性心肌炎效果较为满意,尤其对急性期症状明显或初次发作的病例效果显著。但对防止发生慢性瓣膜病变或迁延型的疗效不定。

下列哪一项是链球菌感染证据
A抗“O”>500U    B血沉增快   CCRP阳性    D扁桃体化脓   E白细胞数增高   
答案: A 
解析: 【答案解析】人体中抗“O”（SLO抗体）显著增加，其效价在1：400以上，可作为链球菌新近感染指标之一或风湿热及其活动性的辅助诊断，因此抗“O”大于500U（A对）是链球菌感染证据。血沉加快（B错）可见于一些生理情况，如女性经期、妊娠期等，病理情况可见于各种急、慢性炎症、恶性肿瘤等情况，但对链球菌感染无特异性。CPR阳性（C错）可见急性炎症和感染，不受放疗、化疗、糖皮质激素治疗的影响，但对链球菌感染无特异性。扁桃体炎（D错）可由致病菌（主要为链球菌或葡萄球菌）感染所致，也可继发于某些急性传染病，如猩红热、白喉、流感、麻疹等，因此不能作为链球菌感染的证据。白细胞数增高（E错）常见于各类急、慢性感染等多种疾病，对链球菌的感染无特异性。

风湿性关节炎特点中下列哪项是错误的
A主要累及大关节   B呈游走性和多发性   C局部可呈红肿热痛和功能障碍   D经治疗后可治愈   E但常留有畸形   
答案: E 
解析: 【答案解析】风湿性关节炎关节疼痛特点是：(1)疼痛持续时间短，一般为12～72小时，最长也不过3周，而且多以大关节为主，如膝、肘、肩等关节。(2)关节疼痛时伴有发红、肿胀、关节周围有压痛、拒按。(3)游走性疼痛，即一个关节的疼痛好转后或还未明显好转，另一关节又受到侵袭，发生疼痛。(4)对称性疼痛，病变可同时侵及双侧肢体的相同关节，例如双膝、双肘关节可同时发生疼痛。(5)疼痛可在多个关节同时发生。(6)疼痛的同时，皮肤可伴有环形红斑或皮下结节。(7)疼痛消退后，不遗留关节强直或畸形，关节功能可恢复。

揭示风湿活动的诊断依据以下哪项是错误的
A具有发热乏力、苍白、脉搏增快等表现   B血沉增快   CRP粘蛋白增高    D抗链“O”增高    EP-R间期延长    
答案: D 
解析: 【答案解析】抗链球菌溶血素O增高常见于风湿热病、溶血性链球菌感染、急性肾小球肾炎等疾病。抗“O”值增高,提示有过溶血性链球菌感染。风湿性疾病的常见原因可以是感染性的、免疫性的、代谢性的、内分泌性、退行性、地理环境性、遗传性、肿瘤性。其中由链球菌感染引起的风湿性疾病，抗链球菌溶血素O可增高，但其它原因所致者，则不一定升高。

风湿性心包炎的X检查，以下哪项是错误的 
A心脏搏动减弱或消失   B心影向两侧扩大，呈烧瓶状   C卧位时心腰增宽   D立位时阴影又复变窄   E初次发作的急性期变化是由于瓣膜病变所致   
答案: E 
解析: 【答案解析】风湿性心包炎的胸部X线透视可见心影搏动减弱或消失，心影向两侧扩大，呈烧瓶形，卧位时心腰部增宽，立位时心腰部阴影又变窄，以此与心脏扩大相鉴别。心包炎是由于心包脏层和壁层急性炎症引起的。

关于风湿热环形红斑的描述，以下哪项是错误的
A多见于躯干及四肢屈侧   B呈环形或半环形，中心苍白   C红斑出现缓慢   D数小时或1～2天内消失    E消退后不留痕迹   
答案: C 
解析: 【答案解析】风湿热环形红斑见于2%-5%患儿，位于躯干及四肢近端屈侧，呈环形、半环形红斑，受热时明显，环内皮肤苍白，过缘呈匐行性轻微隆起，直径约2.5cm左右。呈一过性，或时隐时现呈迁延性，可持续数周。（注：并不是如C所述“出现缓慢”，而是可短时间内出现又在短时间内消失，这种状况可迁延数周）

风湿性舞蹈病的临床特征中哪一项是错误的
A多见于女性患者   B以四肢和面部为主的不自主、无目的的快速运动   C兴奋和注意力集中时消失   D病程呈自限性   E其动作入睡后可消失   
答案: C 
解析: 【答案解析】风湿性舞蹈病的临床特征中哪一项是错误的：C不自主动作在情绪激动时加剧、安静时减轻、睡眠时消失。严重者几乎整日不停，影响日常生活和无法行立坐卧。临床特征主要为不自主的舞蹈样动作，常自愈但亦可复发。发生于妊娠期，称妊娠舞蹈症，为本症一个亚型。起病缓慢，开始时可有乏力、情绪不稳、精神不振等症状，多见于5～15岁，女性多。不自主运动为一种快速的不自主、不规则而又无目的之动作。自一侧面部或手指开始，可波及半身或全身，表现为挤眉、弄眼、伸舌、耸肩、扭腰、翻掌、覆腕、踢腿、屈膝等；激动时加重，睡眠时消失。肌肉软弱，张力减低，腱反射消失或膝反射呈钟摆状。吐字不清，动作笨拙和共济失调。情绪不稳，容易兴奋而导致失眠。严重者可有意识模糊、妄想、幻觉、躁动等。可有急性风湿病或风湿性心肌炎及瓣膜病等表现。实验室检查血沉增快、血清粘蛋白增高、血清抗链球菌溶血素“0”滴定度增高。大多在2-3月内恢复，部分患者可复发。

风湿热最常见的皮肤损害是
A环形红斑   B结节性红斑   C多形红斑   D蝶状红斑   E圆形红斑   
答案: A 
解析: 【答案解析】环形红斑是风湿热皮肤症状一种表现。结节性红斑是一种真皮脉管和脂膜炎症所引起的急性炎症性疾病，多见于中青年女性。一般认为该病与链球菌感染和药物反应有关。多形红斑是一种急性自限性炎症性皮肤病，常伴发黏膜损害，皮疹呈多形性，典型损害为靶形或虹膜状损害。可由多种原因所致，可与感染细菌、病毒（特别是单纯泡疹病毒）、酶菌、原虫有关，也可由某些药物，如磺胺类、巴妥类、水杨酸盐类及生物制品致病，还有人与寒冷有关。蝶形红斑是见于系统性红斑狼疮患者两侧面颊对称性的面部红斑，通过鼻梁相连，颜色可以是淡红色也可以是鲜红色，如一只蝴蝶覆之，故称为蝶形红斑，是系统性红斑狼疮中特异性较高的一种皮损。圆形红斑则多见于药疹。

关于皮下结节的描述以下哪项是错误的
A粟米或豌豆大小，圆形，质硬   B分布于肘、腕、踝、膝关节屈侧   C见于2％～16％的风湿热病人    D起病数周后出现   E2～4周自然消失    
答案: B 
解析: 【答案解析】风湿热皮下小结，见于2-16%的风湿热患儿，常伴有严重心脏炎，呈坚硬无痛结节，与皮肤不粘连，直径为0.1-1cm，出现于肘、膝、腕、踝等关节伸面，或枕部、前额头皮以及胸、腰椎棘突的突起部位，约2-4周消失。

风湿热发热后形成二尖瓣闭锁不全的时间是
A2个月左右    B4个月左右   C6个月左右   D8个月左右    E10个月左右    
答案: C 
解析: 【答案解析】此为流行病学统计的结果：风湿热发热后形成二尖瓣闭锁不全的时间是6个月左右,风湿性二尖瓣狭窄的形成时间约需2年左右，判定风湿热心瓣膜已发生不可逆性损害须观察半年～2年。

胸腺开始萎缩的时间，其X 线影何时消失 
A学龄期开始萎缩，婴儿期X 线影消失    B11～14岁开始萎缩，3～4岁时X线影消失    C18～20岁开始萎缩，5～6岁时X线影消失    D青春期开始萎缩，4～6岁时X线影消失    E青春期开始萎缩，3～4岁时X线影消失    
答案: E 
解析: 【答案解析】直到3~4岁胸腺X线影消失，到青春期后胸腺开始萎缩。胸腺位于胸骨上缘部位，约数10克的器官。由骨髓产生的T细胞只有随血进入胸腺，并经胸腺激素的影响，最终约有5%的胸腺细胞发育成为具有免疫功能的成熟的T淋巴细胞。淋巴细胞作为机体的“卫士”，在抗感染，抗肿瘤和免疫调节方面发挥关键作用。胸腺在婴儿出生后一年左右时体积最大，3～4岁时X线影消失。到青春期后逐渐退化，其体积大约以每年3%的速度变小而持续到中年。进入老年后，胸腺组织萎缩，大部分被脂肪组织替代，其中的细胞数量大大减少，血液中胸腺激素浓度明显下降，因此老年人的免疫功能与年轻时相比有明显减退，容易发生各类感染疾病，自身免疫病和肿瘤等。

小儿特异性体液免疫的正确认识是 
AB细胞免疫的发育较T细胞免疫早    BlgG类抗体应答需在出生1年后才出现   CIgM类抗体在胎儿期即可产生    D足月新生儿B细胞量低于成人   E免疫球蛋白均不能通过胎盘   
答案: C 
解析: 【答案解析】IgG类抗体新生儿即可自身合成,但速度较慢,至10-12个月时体内IgG均为自身产生。胎儿期已能产生IgM,出生后更快,男孩3岁时,女孩6岁时达到成人血清水平。

唯一能通过胎盘进入胎儿体内的免疫球蛋白是
AIgA   BIgG    CIgM    DIgD   EIgE   
答案: B 
解析: 【答案解析】IgG: 能通过胎盘，脐血中IgG高于母体水平，早产儿、小于胎龄儿和过期胎儿的IgG水平低于母体。IgG 有IgG1、IgG2、IgG3及IgG4 四个亚类，其在血清中含量比例分别为70%、20%、6%及4%。血清中含量达到成人水平的年龄分别是，IgG1为5~6岁，IgG3为10岁左右，IgG2及IgG4 约为14 岁。它们的生物学差异是，IgG1主要是对病毒、细菌、外毒素等蛋白质抗原的抗体，IgG2主要是针对多糖抗原(如肺炎球菌荚膜抗原、流感杆菌荚膜抗原)的抗体，IgG4对组织有较低的亲和力，可能与过敏症有关，抗Rh常发生IgG1和IgG2抗体。

D／G易位型21-三体综合征最常见的核型是
A46，XY(或XX)，-13，+t(13q21q)    B46，XY(或XX)，-14，+t(14q21q)    C46，XY(或XX)，-15，+t(15q21q)    D46，XY(或XX)，-21，+t(21q21q)    E46，XY(或XX)，-22，+t(21q22q)    
答案: B 
解析: 【答案解析】（一）标准型患儿体细胞染色体为47条，有一条额外的21号染色体，核型为47。XX（或XY），＋21，此型占全部病例的95％。其发生机制系因亲代（多数为母方）的生殖细胞染色体在减数分裂时不分离所致。双亲外周血淋巴细胞核型都正常。（二）易位型约占2.5％～5％。多为罗伯逊易位（Robertsoniantranslocation），是只发生在近端着丝粒染色体的一种相互易位，亦称着丝粒融合，其额外的21号染色体长臂易位到另一近端着丝粒染色体上。其中，D／G易位最常见，D组中以14号染色体为主，即核型为46，XX（或XY）－14，＋t（14q21q）；少数为15号。这种易位型患儿约半数为遗传性，即亲代中有14／21平衡易位染色体携带者，核型为45，XX（或XY），－14，－21，＋t（14q21q）。另一种为G／G易位，是由于G组中两个21号染色体发生着丝粒融合，形成等臂染色体t（21q21q），或一个21号易位到一个22号染色体上，t（21q22q），较少见。

先天愚型最具有诊断价值是
A骨骼x线检查    B染色体检查   C血清T3、T4检查   D智力低下   E特殊面容，通贯手   
答案: B 
解析: 【答案解析】典型病例根据其特殊面容、皮肤纹理特点和智能低下,不难诊断。确诊需行染色体核型分析。嵌合型患儿、新生儿或症状不典型的智能低下患儿都应做染色体核型分析鉴别。

典型的苯丙酮尿症是因肝脏缺乏
A酪氨酸羟化酶   B谷氨酸羟化酶   C苯丙氨酸羟化酶   D二氢生物蝶呤还原酶   E羟苯丙酮酸氧化酶   
答案: C 
解析: 【答案解析】非典型苯丙酮尿症属四氢生物蝶呤(BH4)缺乏型，是鸟苷三磷酸环化水合酶(GPU-CH)、6-丙酮酰四氢蝶呤合成酶(6-PTS)或二氢生物蝶呤还原酶(DHPR)缺乏所致，它们是合成或再生四氢生物蝶呤所必需的酶，而四氢生物蝶呤是苯丙氨酸、酪氨酸等在羟化过程中所必需的辅酶，缺乏时不仅苯丙氨酸不能氧化成酪氨酸，而且造成多巴胺、5-羟色胺等重要神经递质缺乏，加重神经系统的功能损害。所以，D是非典型苯丙酮尿症缺乏的，C是典型的苯丙酮尿症缺乏的。

苯丙酮尿症新生儿筛查采用的是
A尿有机酸分析   B血氨基酸分析   C尿蝶呤分析   D尿三氯化铁试验   EGuthrie细菌生长抑制试验   
答案: E 
解析: 【答案解析】（1）新生儿期筛查：新生儿喂奶3日后，采用Guthrie细菌生长抑制试验可以半定量测定新生儿血液苯丙氨酸浓度。如苯丙氨酸含量>0.24mmol/L(4mg/dl)，应复查或采静脉血进行苯丙氨酸定量测定。患儿血浆苯丙氨酸通常可高达1.2mmol/L(20mg/dl)以上。（2）尿三氯化铁试验和2，4-二硝基苯肼试验：是检测尿中苯丙酮酸的化学呈色法，一般用于对较大婴儿和儿童的初筛。（3）血浆游离氨基酸分析和尿液有机酸分析：该试验不仅为本病提供生化诊断依据，同时可鉴别其他可能的氨基酸、有机酸代谢缺陷。（4）尿蝶呤分析：应用高压液相层析测定尿液中新蝶呤和生物蝶呤的含量，可以鉴别三种非典型PKU。（5）DNA分析：苯丙氨酸羟化酶的编码基因位于12号染色体长臂，目前已有cDNA 探针做产前基因诊断。

新生儿败血症的感染途径最常见的是
A母孕期血内有细菌时经胎盘血行感染胎儿   B胎膜早破   C产时胎儿通过产道时吸入   D产后感染   E羊水穿刺   
答案: D 
解析: 【答案解析】新生儿败血症是指新生儿期病菌侵入血液循环并在其中生长繁殖及产生毒素而造成的全身感染。发病率约占活产婴的1-10%，出生体重越轻，发病率越高。（1）病原菌入血：病原菌：早发型国内以G-杆菌多见，尤其以大肠杆菌最常见。晚发型以G+球菌，特别是金黄色葡萄球菌占优势，可在新生儿室爆发流行。（2）感染途径。宫内感染：母亲孕期有感染（如败血症等）时，细菌可经胎盘血行感染胎儿。产时感染：产程延长、难产、胎膜早破时，细菌可由产道上行进入羊膜腔，胎儿可因吸入或吞下污染的羊水而患肺炎、胃肠炎、中耳炎等，进一部发展成为败血症。也可因消毒不严、助产不当、复苏损伤等使细菌直接从皮肤、黏膜破损处进入血中。产后感染：最常见，细菌可从皮肤、黏膜、呼吸道、消化道、泌尿道等途径侵入血循环，脐部是细菌最易侵入的门户。

新生儿消化系统特点中,下列哪项是错误的 
A贲门括约肌发达   B幽门括约肌较发达   C下食管括约肌压力低   D胃底发育差，呈水平位   E肠管壁较薄，通透性高   
答案: A 
解析: 【答案解析】足月儿出生时吞咽功能已完善，但食管下部括约肌松弛，胃底发育差，呈水平位，幽门括约肌较发达，故新生儿易有溢奶，早产儿更多见。新生儿肠壁较薄，通透性高，有利于吸收母乳中免疫球蛋白。

下列新生儿胎便的特点哪项是错误的
A新生儿12小时内排出胎便    B由肠黏膜脱落的上皮细胞、羊水及消化液组成   C墨绿色   D约2～3天排完    E早产儿胎便排出常延迟   
答案: A 
解析: 【答案解析】正常新生儿多数于12小时内开始排便，胎便总量约100至200克，如24小时不见胎便排出，应注意检查有无消化道畸形。如乳汁供应充分，胎便2至4天排完即转变为正常新生儿大便，由深绿色转为黄色。胎便当中含有较多的胆红素，尽快排出，可减少新生儿肠肝生理性循环对胎便中胆红素的再吸收，减轻肝脏对胆红素的代谢负担，从而达到使新生儿黄疸程度减轻、持续时间缩短的良好效果。新生儿胎便一般是在24小时内排出（A错,为本题正确选项）。

新生儿尤其是早产儿易发生寒冷伤综合征的病理生理中，错误的是 
A体温调节中枢发育不成熟   B皮肤表面积相对较大   C血流较丰富   D棕色脂肪含量较多   E体内能量储存少   
答案: D 
解析: 【答案解析】褐色脂肪组织(称为棕色脂肪)有助于婴儿,幼儿和其他小型哺乳动物储存热量，寒冷时起保温作用。早产儿易发生寒冷伤综合征时是棕色脂肪含量少。

新生儿病理性黄疸的特点是
A生后24小时内出现黄疸    B足月儿2周内消退    C早产儿3～4周内消退    D血清胆红素80—100mg／L    E血清结合胆红素10mg／L左右    
答案: A 
解析: 【答案解析】病理性黄疸特点(1)黄疸出现过早:黄疸可出现在生后24小时以内。(2) 血清胆红素程度过重:足月儿>221μmol/L(12.9mg/dl)，早产儿>257μmol/L（15mg/dl)；或每日升高>85μmol/L(5mg/dl)；或血清结合胆红素>34μmol/L(2.0mg/dl)。(3) 黄疸持续时间过长:足月儿>2 周，早产儿>4 周。(4) 黄疸退而复现或进行性加重。(5) 可伴有引起病理性黄症的疾病表现。出现以上任何一项者均可诊断为新生儿病理性黄疸。 

新生儿生理性黄疸，下列哪项是错误的
A生后2～5天出现黄疸    B一般情况良好   C足月儿14天内消退    D早产儿4周内消退    E血清胆红素<257μmol／L(15mg/L)    
答案: E 
解析: 【答案解析】生理性黄疸：由于新生儿胆红素代谢特点，约50%-60%的足月儿和80%的早产儿出现生理性黄疸，其特点为：一般情况良好；足月儿生后2-3天出现黄疸，4-5天达高峰，5-7天消退，最迟不超过2周；早产儿黄疸多于生后3-5天出现，5-7天达高峰，7-9天消退，最长可延迟到3-4周；每日血清胆红素升高＜85μmol/L。生理性黄疸的血清胆红素足月儿不超过221mol/L（12.9mg/dl），早产儿不超过257μmol/L（15mg/dl）。

诊断新生儿Rh溶血病有确诊价值的试验是（助理医师不要求） 
A母亲血型   B婴儿血型   C患儿红细胞直接抗人球蛋白试验   D患儿血清游离抗体   E改良法抗人球蛋白试验   
答案: E 
解析: 【答案解析】新生儿溶血检查有：1）母子血型检查：检查母子ABO和Rh血型，证实有血型不合存在。2）检查有无溶血：溶血时红细胞核血红蛋白减少；网织红细胞增高；血涂片有核红细胞增多；血清总胆红素和未结合胆红素明显增加。3）致敏红细胞和血型抗体测定：改良直接抗人球蛋白试验，为确诊实验；抗体释放试验，为确诊实验；游离抗体试验，不是确诊试验。改良直接抗人球蛋白试验阳性Rh溶血病的阳性率高而ABO溶血病的阳性率低。

新生儿溶血病换血治疗的指征,血清胆红素在足月儿至少应大于 （助理医师不要求）
A100mg/L    B150mg/L    C200mg/L    D250mg/L    E300mg/L    
答案: C 
解析: 【答案解析】符合下列条件之一者即应换血:①产前已明确诊断，出生时脐血总胆红素>68μmol/L(4mg/dl) ，血红蛋白低于120g/L，伴水肿、肝脾大和心力衰竭者;②生后12 小时内胆红素每小时上升>12μmol/L(0.7mg/dl)者;③总胆红素已达到342μmol/L(20mg/dl即200mg/L)者;④不论血清胆红素水平高低，已有胆红素脑病的早期表现者;⑤小早产儿、合并缺氧、酸中毒者或上一胎溶血严重者，应适当放宽指征。Rh 溶血病应采用 Rh 系统与母亲同型， ABO 系统与患儿同型的血液，紧急或找不到血源时也可选用 0 型血;母0 型、子A 或B型的ABO溶血病，最好用AB 型血浆和 0 型红细胞的混合血，也可用抗A或抗B效价不高的0型血或患儿同型血;有明显贫血和心力衰竭者，可用血浆减半的浓缩血。换血量:一般为患儿血量的2倍(约 150~180ml/kg) ，大约可换出 85%~90%的致敏红细胞和60% 的胆红素及抗体。

新生儿缺氧缺血性脑病多见于
A早产儿   B小于胎龄儿   C足月儿   D微小儿   E足月小样儿   
答案: C 
解析: 【答案解析】新生儿缺氧缺血性脑病(HIE)是新生儿窒息后的严重并发症，围生期各种因素引起的缺氧和脑血流减少或暂停而导致胎儿和新生儿的脑损伤，病情重，病死率高，并可产生永久性神经功能障碍，如智力低下、癫痫、脑性瘫痪、共济失调等。多为足月胎龄儿、具有明显宫内窘迫史或产时窒息史。（目前尚无早产儿的新生儿缺氧缺血性脑病诊断标准）。

严重新生儿溶血的患儿生后第一天处理哪些是不正确的（助理医师不要求）
A光照疗法   B立即用压缩红细胞换血，以改善婴儿水肿   C多输白蛋白，以预防胆红素脑病   D交换输血   E防止低血糖，低体温   
答案: C 
解析: 【答案解析】在新生儿溶血病时，光照疗法,立即用压缩红细胞换血，以改善婴儿水肿,交换输血,防止低血糖、低体温,白蛋白每次按1g/kg供给。并不是如C所述“多输”（C错,为本题正确选项）。

新生儿溶血病中A、B、0血型不合的溶血症最确切的诊断依据为 （助理医师不要求）
A黄疸出现较早，进展很快   B贫血肝脾肿大，网织红细胞增高   C母亲的血型为O型，小儿血型为A型    D新生儿血清胆红素增高同时，血红蛋白明显下降   E血型抗体(游离、释放试验)阳性    
答案: E 
解析: 【答案解析】抗体释放试验：致敏的红细胞所结合的抗体，可通过加热释放于释放液中。这对于ABO溶血症有诊断价值。游离抗体试验有助于估计是否继续溶血及换血后的效果，但不是确诊试验。

A、B、O血型不合的新生儿溶血症，需要换血时最适合的血液为 
A0型全血    B0型血细胞和AB型血浆   C0型血浆和AB型血细胞    D与新生儿相同的AB0血型    E与新生儿相同的血细胞，与母亲血型相同的血浆   
答案: B 
解析: 【答案解析】新生儿溶血的换血疗法:血源：Rh溶血病应选用Rh系统与母亲同型、ABO系统与患儿同型的血液，紧急或找不到血源时也可选用O型血；母O型、子A或B型的ABO溶血病，最好用AB型血浆和O型血红细胞的混合血，也可用抗A或抗B效价不高的O型血或患儿同型血；有明显贫血和心力衰竭者，可用血浆减半的浓缩血。故答案选择B。

足月儿生后第1小时内呼吸率可达 
A40～50次／分    B50～60次／分   C60～70次／分    D60～80次／分    E70～80次／分    
答案: D 
解析: 【答案解析】足月儿生后第1小时内呼吸率可达60～80次/分,然后逐渐下降至40次/分左右。

正常足月儿生后可抱至母亲处给予吸吮的时间是
A生后半小时左右   B生后1小时左右   C生后2小时左右   D生后4小时左右    E生后8小时左右   
答案: A 
解析: 【答案解析】正常足月儿生后半小时左右即可抱至母亲处给予吸吮，鼓励母亲按需哺乳。

判定新生儿轻度窒息是指生后1分钟的Apgar评分为 
A0～1分    B2～3分   C4～7分   D5～8分    E8～10分    
答案: C 
解析: 【答案解析】Apgar评分的结果:8-10分无窒息，4-7分轻度窒息，0-3分重度窒息。

母乳性黄疸出现黄疸的时间
A多于生后1天    B多于生后2～3天    C多于生后4～7天    D多于生后8～9天    E多于生后10天   
答案: C 
解析: 【答案解析】母乳喂养的婴儿，在生后4～7天出现黄疸，2～4周达高峰（血清胆红素可超过256.6～342.0μmol/L），一般状况良好无溶血或贫血表现。黄疸一般持续3～4周，第2个月逐渐消退，少数可延至10周才退尽。黄疸期间若停喂母乳3～4天，黄疸明显减轻，胆红素下降≥50%.若再用母乳喂养，黄疸不一定再出现，即使出现亦不会达原有程度。

新生儿ABO血型不合是指 
A母亲为A型，婴儿是O型    B母亲为B型，婴儿是O型    C母亲为AB型，婴儿是O型   D母亲为O型，婴儿是A或B型   E母亲为O型，婴儿是AB型    
答案: D 
解析: 【答案解析】ABO血型不合溶血主要发生在孕妇血型为0型、胎儿血型为A型或B型的孕妇。孕妇A型，胎儿B或AB型或孕妇B型，胎儿A或AB型时，理论上亦同样可发病，但实际上很少见。

重度新生儿缺氧缺血性脑病症状最明显的时间是
A初生至6小时    B初生至12小时   C初生至24小时    D初生至48小时    E初生至72小时    
答案: E 
解析: 【答案解析】新生儿缺氧缺血性脑病(hypoxic-ischemic encephalopathy of newborn，HIE)是指各种原因引起的缺氧和脑血流量减少而导致的新生儿脑损伤，脑组织以水肿、软化、坏死和出血为主要病变，是新生儿窒息重要的并发症之一，是导致儿童神经系统伤残的常见原因之一。重者常有后遗症，如脑性瘫痪、智力低下、癫痫、耳聋、视力障碍等。 患者常在生后1周尤其头3天内出现一系列脑功能障碍表现。如烦躁不安或嗜睡、吐奶、尖叫、抽搐等症状。轻症患者预后良好，病情危重者，病死率高（E对ABCD错）。

中度新生儿缺氧缺血性脑病症状最明显的时间是
A生后6～8小时    B生后8～12小时    C生后12～24小时    D生后24～48小时    E生后24～72小时    
答案: E 
解析: 【答案解析】①轻度;出生24小时内症状最明显,常呈现淡漠与激惹交替,或过度兴奋,有自发或刺激引起的肌阵挛,颅神经检查正常,肌张力正常或增加,Moro反射增强,其他反射正常,瞳孔扩大,心率增快,无惊厥,脑电图正常,3~5天后症状减轻或消失,很少留有神经系统后遗症.②中度:24~72小时症状最明显,意识淡漠,嗜睡,出现惊厥,肌阵挛,下颌抖动,肌张力减退,瞳孔缩小,周期性呼吸伴心动过缓,脑电图呈低电压,惊厥活动,1~2周后可逐渐恢复,但意识模糊进入浅昏迷并持续5天以上者预后差.③重度:初生至72小时症状最明显,昏迷,深浅反射及新生儿反射均消失,肌张力低下,瞳孔固定无反应,有心动过缓,低血压,呼吸不规则或暂停,常呈现去大脑状态,脑电图呈现爆发抑制波形,死亡率高,幸存者每留有神经系统后遗症。

关于小儿充血性心力衰竭，下列哪项描述不正确
A儿童心力衰竭以左心衰最多见   B心功能可分为4级：其中Ⅰ级无症状，活动不受限   C心功能Ⅱ级：活动量较大时，出现症状，活动轻度受限   D心功能Ⅲ级：稍活动即出现症状，活动明显受限   E心功能Ⅳ级：安静时就有症状，丧失劳动能力   
答案: A 
解析: 【答案解析】婴幼儿充血性心力衰竭往往起病急，发展迅速，常左右心衰同时发生。年长儿心衰的表现与成人相似，心力衰竭的初期可以左心或右心衰竭为主，但是小儿的代偿能力较差，病情很快发展为全心衰竭，临床以全心衰竭多见。正确选项是A。

婴幼儿按供热能计算，三种产能营养素蛋白质、脂肪和糖类之间正确的比例是 
A蛋白质占20％，脂肪占30％，糖类占50％    B蛋白质占25％，脂肪占30％，糖类占45％    C蛋白质占20％，脂肪占35％，糖类占45％    D蛋白质占25％，脂肪占35％，糖类占40％    E蛋白质占15％，脂肪占35％，糖类占50％    
答案: E 
解析: 【答案解析】三种产能营养素蛋白质、脂肪和糖类之间应有一定比例，按供热能计算，婴儿和1～4岁：蛋白质占15%、脂肪占35%、糖类占50%；4岁以上：蛋白质占10%、脂肪占30%、糖类占60%，以适应不同年龄小儿生理所需。

重症营养不良体液改变倾向于
A总液体量相对增多，细胞外液呈低渗性   B总液体量相对减少，细胞外液多呈高渗性、   C总液量不变，细胞外液多呈等渗性   D总液量相对增多，细胞外液多呈等渗性   E总液量相对减少，细胞外液多呈低渗性   
答案: A 
解析: 【答案解析】重症营养不良：水盐代谢，由于脂肪大量消耗，故细胞外液容量增加，低蛋白血症可进一步加重而出现浮肿。ATP合成减少可影响细胞膜上钠-钾-ATP酶的转运，钠在细胞潴留，细胞外液一般为低渗状态。

母乳喂养优于牛乳在于 
A含蛋白质总量高   B含饱和脂肪酸的脂肪较多   C含铁量多   D含乳糖量多   E含钙、磷高   
答案: D 
解析: 【答案解析】母乳优点：①蛋白质总量虽较少，但其中白蛋白多而酪蛋白少，故在胃内形成凝块小，易被消化吸收；含优质蛋白质、必需氨基酸及乳糖较多，有利于婴儿脑的发育。②含不饱和脂肪酸的脂肪较多，供给丰富的必需脂肪酸，脂肪颗粒小，又含较多解脂酶，有利于消化吸收；③乳糖量多，可促进肠道乳酸杆菌生长；④含微量元素如锌、铜、碘较多，铁含量虽与牛乳相同，但其吸收率却高于牛乳5倍，故母乳喂养者贫血发生率低；⑤钙磷比例适宜(2:1)，易于吸收，较少发生佝偻病；但维生素D和K含量较低，故鼓励户外活动，乳母适当补充维生素K。⑥含较多的消化酶如淀粉酶、乳脂酶等，有助于消化。

牛奶制品中，不宜作为婴儿主食的是
A全脂奶粉   B蒸发乳   C酸奶   D甜炼乳   E配方奶粉   
答案: D 
解析: 【答案解析】炼乳虽然是乳制品，但在制作过程中使用了加热蒸发、加糖等工艺，因而更易保存，但这使得炼乳中水分仅为牛乳的2/5，蔗糖含量高达40%。按这个比例计算，婴儿吃炼乳时要加4-5倍水稀释甜度才合适，但此时炼乳中的蛋白质、脂肪含量却已很低，不能满足婴儿的营养需要。即使婴儿暂时吃饱了，也是因为其中糖量多。如果考虑蛋白质、脂肪含量合适而少兑水，炼乳会过甜，不适合婴儿食用。因此，不要用炼乳作为主要食物来喂养婴儿。

营养不良皮下脂肪最后消失的部位是
A胸部   B背部   C腹部   D面颊部   E腰部   
答案: D 
解析: 【答案解析】皮下脂肪逐渐减少或消失，首先为腹部，其次为躯干、臀部、四肢，最后为面颊部。

维生素D缺乏病可靠的早期诊断指标是
A血钙降低   B血磷降低   C血镁降低   D血1，25-(OH)2-D3降低   E血碱性磷酸酶增高   
答案: D 
解析: 【答案解析】血清25-（OH）D3（正常值10～60μg/L）和1，25-（OH）2D3（正常值0.03～0.06μg/L）水平在佝偻病初期就已明显降低，为可靠的早期诊断指标。

治疗佝偻病活动早期给予维生素D口服法给药时间 
A半月后改预防量   B1月后改预防量    C2月后改预防量    D3月后改预防量   E4月后改预防量   
答案: B 
解析: 【答案解析】补充维生素D制剂：①口服法：每日给维生素D0.2万～0.4万IU或1，25-（OH）2D3（罗盖全）0.5～2.0μg，连服2～4周后改为预防量，恢复期可用预防量维持。需长期大量服用维生素D时宜用纯维生素D制剂，而不宜用鱼肝油，以防维生素A中毒；②突击疗法：有并发症或不能口服者，或重症佝偻病者，可用此法。肌注维生素D320万～30万IU，一般1次即可，1个月后随访若明显好转，改预防量口服维持，若好转不明显，可再肌注1次。

维生素D缺乏性手足搐搦症的隐匿型体征是 
A喉痉挛   BKernig(克氏)征阳性    CBrudzinski征阳性   DTrousseau(陶瑟)征阳性    EBarbinski(巴氏)征阳性    
答案: D 
解析: 【答案解析】维生素D缺乏性手足搐搦症隐匿型没有典型发作时可通过刺激神经肌肉而引出下列神经肌肉兴奋的体征：（1）面神经征（Chvosteksign）：以指尖或叩诊锤轻叩颧弓与口角间的面颊部，出现眼睑及口角抽动为阳性，新生儿可呈假阳性。（2）腓反射：以叩诊锤击膝下外侧排骨小头处的排神经，引起足向外侧收缩者为阳性。（3）陶瑟征（Trousseau征）以血压计袖带包裹上臂，使血压维持在收缩压与舒张压之间，5分钟内该手出现痉挛为阳性。

在胚胎发育过程中，当脐尿管发生异常时可发生
A脐尿管不闭   B脐尿管憩室   C脐尿管囊肿   D脐尿管残余   E以上都对   
答案: E 
解析: 【答案解析】在胚胎发育过程中，当脐尿管发生异常时，可发生几种情况：脐尿管不闭、脐尿管憩室、脐尿管囊肿、脐尿管瘘、脐尿管残余。

下列哪项不符合早产儿外观特点
A头发乱如绒线头   B耳廓软、耳舟不清楚   C乳腺无结节   D指甲未达指尖   E足纹遍及整个足底   
答案: E 
解析: 【答案解析】早产儿的外形特点为头相对较大而肢短，皮肤菲薄多皱纹，皮下脂肪少，全身胎毛多细软而长。头发细而卷曲如绒线，耳壳软骨发育差并紧贴颞骨，乳房无结节，指（趾）甲多未超过指（趾〕端，脚底足纹少。男婴睾丸多未降入阴囊，女婴大阴唇不能遮盖小阴唇。

婴儿腹泻重型与轻型的主要区别点是
A发热、呕吐   B每日大便超过10次    C有水、电解质紊乱   D大便含黏液、腥臭   E镜检有大量脂肪滴   
答案: C 
解析: 【答案解析】重型腹泻伴有重度脱水、电解质紊乱及明显全身中毒症状。知识拓展：急性腹泻的共同临床表现(1)轻型腹泻:常由饮食因素及肠道外感染引起。以胃肠道症状为主，食欲缺乏，偶有溢乳或呕吐，大便次数增多但一般不超过10次，且每次量不多，为黄色或黄绿色水样便，粪质不多，伴少量黏液。患儿精神尚好，无全身中毒症状及水、电解质、酸碱平衡紊乱表现。多在数日内痊愈。(2) 重型腹泻:多由肠道内感染所致。除有明显胃肠道症状外，尚有全身中毒症状，如发热、烦躁或萎靡、嗜睡，甚至休克、昏迷，以及水、电解质、酸碱平衡紊乱表现。

营养性维生素D缺乏性手足搐搦症的治疗步骤应该是 
A补钙-止惊-维生素D   B止惊-补钙-维生素D   C维生素D-止惊-补钙    D补钙-维生素D-止惊    E维生素D-补钙-止惊    
答案: B 
解析: 【答案解析】在治疗维生素D缺乏性手足抽搐症时，要严格遵守治疗原则和用药顺序，先治"标"，后治"本"，不可颠倒。应立即控制惊厥，解除喉痉挛，补充钙剂，然后补充维生素 D。（1）急救处理：应迅速控制惊厥或喉痉挛，可用苯巴比妥，水合氯醛或地西泮迅速控制症状，保持呼吸道通畅，必要时行气管插管。（2）钙剂治疗：用10%葡萄糖酸钙5~10ml加入葡萄糖1O~20ml缓慢静脉注射(1 0 分钟以上)或静脉滴注，钙剂注射不可过快，否则有引起心搏骤停的危险。惊厥反复发作者每日可重复使用钙剂 2~3 次，直至惊厥停止，以后改口服钙剂治疗。钙剂不宜与乳类同服，以免形成凝块影响其吸收。（3）维生素D治疗：症状控制并应用钙剂后，可按维生素D缺乏性佝偻病补充维生素D。

蛋白质-热能营养不良常见并发的维生素缺乏是
A维生素A   B维生素B1    C维生素C   D维生素D   E维生素E   
答案: A 
解析: 【答案解析】蛋白质-热能营养不良并发症：各种维生素缺乏常见者为维生素A缺乏，也有维生素B、C的缺乏。

佝偻病恢复期长骨X线片改善的特点是 
A骨临时钙化带重新出现   B临时钙化带消失   C干骺端增宽   D骨质稀疏，密度减低   E干骺端呈毛刷状   
答案: A 
解析: 【答案解析】恢复期：经适当治疗后患儿临床症状减轻至消失，精神活泼，肌张力恢复。血清钙磷浓度数天内恢复正常，钙磷乘积亦渐正常，碱性磷酸酶4～6周恢复正常。X线表现于2～3周后即有改善，临时钙化带重新出现，逐渐致密并增宽，骨质密度增浓，逐步恢复正常。

营养性维生素D缺乏性手足搐搦症与佝偻病发病机理的不同点在于 
A钙吸收代谢障碍   B磷吸收代谢障碍   C甲状旁腺功能不足   D维生素缺乏   E神经系统兴奋性增高   
答案: C 
解析: 【答案解析】营养性维生素D缺乏性佝偻病是由于儿童体内维生素D不足使钙、磷代谢紊乱，产生的一种以骨骼病变为特征的全身慢性营养性疾病，主要见于2岁以下婴幼儿。维生素D缺乏性手足搐搦症是因维生素D缺乏致血清钙离子浓度降低，神经肌肉兴奋性增高引起，表现为全身惊厥、手足肌肉抽搐或喉痉挛等。多见于6个月以内的小婴儿。因血中钙离子降低，使神经肌肉兴奋性增高而引起相应症状。正常血清总钙浓度为2.25～2.27mmol/L（9～11mg/dl），依靠维生素D、甲状旁腺素和降钙素三者进行调节而保持相对稳定。

初种麻疹减毒活疫苗的时间是 
A生后2个月   B生后4个月    C生后8个月   D4岁时加强1次    E8岁时加强1次    
答案: C 
解析: 【答案解析】麻疹疫苗初种年龄是8个月（C对）。这种有计划的免疫是根据小儿的免疫特点和传染病发生的情况而制订的免疫程序，通过有计划地使用麻疹疫苗预防接种，可以提高人群的免疫水平、达到控制和消灭传染病的目的。2个月应该接种脊髓灰质炎（A错）。3个月应接种卡介苗（B错）。生后2～3天应接种乙肝卡介苗（E错）。

下列何者为卡介苗的初种年龄
A出生   B1个月    C2个月    D3个月    E4个月    
答案: A 
解析: 【答案解析】小儿疫苗初种的时间为一卡一乙肝，三百二灰八麻。

脊髓灰质炎初种的年龄应自什么时候开始 
A1个月    B2个月   C3个月    D4个月    E5个月    
答案: B 
解析: 【答案解析】计划免疫接种程序表接种起始月（年）龄接种疫苗名称刚出生卡介苗，乙肝疫苗（第1次）1个月乙肝疫苗（第2次）2个月脊髓灰质炎糖丸（第1次）3个月脊髓灰质炎糖丸（第2次），百白破（第1次）4个月脊髓灰质炎糖丸（第3次），百白破（第2次）5个月百白破（第3次）6个月乙肝疫苗（第3次）8个月麻疹疫苗1.5～2岁百白破（复种）2岁乙脑疫苗3岁乙脑疫苗（复种）4岁脊髓灰质炎糖丸（复种）6～7岁麻疹疫苗（复种），百白破（复种），乙脑疫苗（复种）注：乙型脑炎疫苗不属于国家计划免疫的范畴。

乳牙开始萌出的月龄是
A3～4个月   B4～10个月   C10～12个月    D12～15个月   E15～18个月   
答案: B 
解析: 【答案解析】生后4~10个月乳牙开始萌出，12个月后未萌出者为乳牙萌出延迟。

小儿生长发育的—般规律，不正确的是 
A由下到上   B由近到远   C由粗到细   D由低级到高级   E由简单到复杂   
答案: A 
解析: 【答案解析】生长发育遵循一定的规律，比如说一般规律为由上到下、由近到远、由粗到细、由低级到高级、由简单到复杂。

小儿腕骨骨化中心出全的年龄是
A5岁   B6岁   C8岁   D10岁   E12岁    
答案: D 
解析: 【答案解析】小儿的骨化中心10岁时出全，共10个，故1~9岁腕部骨化中心的数目大约为其岁数加1。

小儿语言发育三个阶段的顺序是
A发音、理解、表达   B理解、表达、发音   C表达、理解、发音   D听觉、发音、理解   E模仿、表达、理解   
答案: A 
解析: 【答案解析】语言的发育与大脑、咽喉部肌肉的正常发育及听觉的完善有关。要经过发音、理解和表达三个阶段。

一个健康儿前囟2.0cm×2.0cm，体重7kg，能独坐一会、用手摇玩具,能认识熟人和陌生人,其月龄为 
A3个月    B6个月    C8个月    D10个月    E12个月    
答案: B 
解析: 【答案解析】根据生长发育的一般规律基本确定为6月小儿。生长发育遵循一定的规律，比如一般规律为由上到下、由近到远、由粗到细、由低级到高级、由简单到复杂。出生后运动发育的规律是：先抬头（2个月）、后抬胸，再会坐（6个月）、7月翻身、8月爬；9月站、123岁走跳跑。（2月抬头6月坐，7月翻身8月爬，9月会站成正果，123岁走跳跑。）

婴儿期指的是 
A从出生后～满1周岁之前   B从出生后28天～满1周岁之前    C从出生后1个月～1周岁之前    D从1岁～2周岁之前   E从1岁～3周岁之前    
答案: A 
解析: 【答案解析】婴儿期是指出生到1周岁之前（A对）。从受精卵形成到胎儿出生是胎儿期（B错）。自胎儿娩出脐带结扎至28天是新生儿期（C错）。自1岁满3周岁之前是幼儿期（D错）。自3周岁至6~7岁入小学前是学龄前期（E错）。

幼儿期指的是
A生后28天～满2周岁    B生后1个月～满2周岁   C生后1周岁～满2周岁    D生后1周岁～满3周岁   E生后2周岁～满3周岁    
答案: D 
解析: 【答案解析】幼儿期是指1周岁后到满3周岁之前（D对ABCE错）。

正常足月儿的皮肤外观特点是
A肤色苍白，皮下脂肪丰满   B肤色稍黄，皮下脂肪少   C肤色红润，皮下脂肪少   D肤色红润，皮下脂肪丰满   E肤色稍黄，毳毛少   
答案: D 
解析: 【答案解析】正常足月儿肤色红润，皮下脂肪丰满，毳毛少（D对）。皮肤稍黄，提示可能有新生儿黄疸；皮肤苍白，提示可能有晚期代谢性酸中毒；皮下脂肪少，易散热；棕色脂肪少，产热能力差，寒冷时更易发生低体温，甚至硬肿症。皮肤苍白（A错）、皮肤稍黄（E错）、皮下脂肪少（BC错）均非正常足月儿的皮肤外观特点。

