小儿腹泻病引起带泡沫豆腐渣样便的病原是
A轮状病毒   B鼠伤寒沙门菌   C致病性大肠埃希菌   D金黄色葡萄球菌   E白色念珠菌   
答案: E 
解析: 【答案解析】真菌性肠炎:常为白色念珠菌所致，常伴鹅口疮。大便次数增多，稀黄，泡沫较多，带黏液，有时可见豆腐渣样细块(菌落)，偶见血便，镜检可见真菌芽生细胞和假菌丝。做大便真菌培养进行鉴别。轮状病毒性肠炎多见于6月～2岁婴幼儿，秋冬季发病，常常病初发生呕吐，后出现腹泻，大便呈水样或蛋花汤样，易出现水、电解质紊乱的症状，常伴发热和上感症状，为自限性疾病，病程3～8天，大便镜检偶有少量白细胞，大便轮状病毒检测（ELISA法）可快速诊断。鼠伤寒沙门菌肠炎大多数为2岁以下小儿，全年发病，以夏季多见，应注意流行病学史；主要症状为腹泻，大便性状多样，不消化便、水样便、黏液样便甚至脓血便；病情轻重不一，重者可发生休克、DIC；部分患儿呈败血症表现，热程较长。半数患儿病后大便排菌约2周，甚至更长。致病性大肠杆菌肠炎多见于2岁以下婴幼儿，多发生在气温较高季节，以5～8月份最多。起病较缓，大便呈黄色蛋花汤样便，有腥臭味和较多黏液，常有呕吐，多无发热和全身症状，大便镜检有少量白细胞，细菌培养可明确诊断。金黄色葡萄球菌肠炎有长期应用广谱抗生素史，大便黄绿色水样，似海水色，黏液多，有腥臭味；伴有不同程度的全身中毒症状；大便镜检有大量脓细胞和成簇的G+球菌，便培养有金葡菌生长，凝固酶阳性。

不符合新生儿病理性黄疸特点的是
A黄疸退而复现   B每日血清胆红素升高＞85umol/L(5mg/dl)   C生后24小时内出现黄疸   D黄疸持续时间＜1周   E血清的胆红素＞221umol/L(12.9mg/dl)   
答案: D 
解析: 【答案解析】病理性黄疸具有以下特点：（1）黄疸出现过早，常在24h内出现；（2）黄疸程度过重，血清胆红素＞205-257umol/L；（3）黄疸进展过快，血清胆红素每日上升＞85umol/L;（4）黄疸持续多久，足月儿＞2周，早产儿＞4周；（5）黄疸褪而复现，或再度进行性加重；（6）血清结合胆红素＞26umol/L。凡符合以上特点之一者可诊断为病理性黄疸。

我国诊断巨大胎儿的最低体重标准是
A4000g   B5000g   C4500g   D3000g   E3500g   
答案: A 
解析: 【答案解析】正常出生体重儿是指出生体重大于或等于2500克而又小于或等于4000克的新生儿；低出生体重儿是指出生体重小于2500克者(不论胎龄是多少)；巨大儿是指出生体重大于4000克者，包括正常和有疾病者。

小儿麻疹最常见的并发症是
A结膜炎   B喉炎   C肺炎   D脑炎   E心肌炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】年幼体弱，营养不良及免疫力低下者，患麻疹后极易发生并发症，常见的如下。 　　（1）肺炎：除麻疹病毒本身可引起巨细胞肺炎外，在病程各期尚易并发继发性肺炎，以出疹期为多见。病原常为金黄色葡萄球菌、肺炎球菌、腺病毒。并发肺炎时全身症状加重，体温持续升高，出现气促、鼻翼扇动、发绀、肺部有中、小湿啰音。常并发脓胸、脓气胸、心肌炎、心衰及循环衰竭等。若病程迁延不愈，可引起支气管扩张症。严重肺炎为麻疹死亡的主要原因。　　（2）喉炎：麻疹患者常伴有轻度喉炎，出现声音嘶哑，有刺激性干咳。重症喉炎多系合并细菌或其他病毒感染，则有声嘶加剧。咳嗽犬吠样，出现喉梗阻现象，缺氧、青紫、吸气性呼吸困难，吸气时三凹征明显。如不及时处理，进行气管插管或气管切开术，则可迅速发展至三度喉梗阻而窒息致死。　　（3）心肌炎、心功能不全：重症麻疹因高热、中毒症状严重，可影响心肌功能，尤其在营养不良小儿及并发肺炎时。临床表现为气促缺氧明显，四肢冷、发绀、心率快、心音弱、肝脏增大。心电图显示T波和ST段改变及低电压。病毒重危。　　（4）脑炎：麻疹并发中枢神经系统病变较其他出疹性疾病为多，发病率约1‰～2‰。多发生于出疹后2～5天，偶见于前驱期，也可在出疹后2～3周发病。早期可能由麻疹病毒直接引起，而晚期发生者多有脑组织髓鞘病变，可能与免疫反应有关。常出现高热、肢体瘫痪及呼吸衰竭。脑膜刺激征阳性，脑脊液中细胞数增至50～500/mm3，以单核细胞为多，蛋白质稍增，糖正常，病情大多危重，可留有强直性瘫痪、智力障碍、失明等后遗症。　　（5）其他：尚可并发口腔炎、中耳炎、乳突炎，大多为细菌继发感染。常因慢性腹泻、照顾不当、忌口等引起营养不良及各种维生素缺乏症。原有结核病灶者可扩散恶化，发生粟粒性结核或结核性脑膜炎。麻疹后也易发生百日咳、水痘等感染。

苯丙酮尿症属于
A常染色体隐性遗传病   B性染色体显性遗传病   C常染色体显性遗传病   D性染色体隐形遗传病   E常染色体畸变疾病   
答案: A 
解析: 【答案解析】苯丙酮尿症（PKU）是一种常见的氨基酸代谢病，是由于苯丙氨酸（PA）代谢途径中的酶缺陷，使得苯丙氨酸不能转变成为酪氨酸，导致苯丙氨酸及其酮酸蓄积，并从尿中大量排出。本病在遗传性氨基酸代谢缺陷疾病中比较常见，其遗传方式为常染色体隐性遗传。临床表现不均一，主要临床特征为智力低下、精神神经症状、湿疹、皮肤抓痕征及色素脱失和鼠气味等、脑电图异常。如果能得到早期诊断和早期治疗，则前述临床表现可不发生，智力正常，脑电图异常也可得到恢复。

小儿初次感染结核杆菌结核菌素，实验呈阳性反应的时间是
A12-16周   B2-3周   C4-8周   D48-72小时   E8-12周   
答案: C 
解析: 【答案解析】结核菌素试验:小儿受结核分枝杆菌感染4~8周后结核菌素试验即呈阳性反应。结核菌素试验属于迟发型变态反应。硬结平均直径不足5mm为阴性,5~9m为阳性（+),10~19mm为中度阳性（++)，≥20mm为强阳性（+++），局部除硬结外，还有水肿、破溃、淋巴管炎及双圈反应等为极强阳性（++++)。若患儿结核变态反应强烈，如患疱疹性结膜炎、结节性红斑或一过性多发性结核过敏性关节炎等，宜用1个结核菌素单位的PPD试验,以防局部的过度反应及可能的病灶反应。

有关足月新生儿病理性黄疸的特点错误的是
A血清总胆红素>221umol/L   B生后24 小时内出现黄疸   C黄疸持续时间>2 周   D黄疸退而复现   E血清结合胆红素<34umol/L   
答案: E 
解析: 【答案解析】病理性黄疸具有以下特点：（1）黄疸出现过早，常在24h内出现；（2）黄疸程度过重，血清胆红素＞205-257umol/L；（3）黄疸进展过快，血清胆红素每日上升>85umol/L;（4）黄疸持续多久，足月儿＞2周，早产儿＞4周；（5）黄疸褪而复现，或再度进行性加重；（6）血清结合胆红素>26umol/L。凡符合以上特点之一者可诊断为病理性黄疸。

母乳与牛乳相比，对母乳特点的描述中错误的是
A含饱和脂肪酸较多   B乳糖含量高   C含白蛋白多，酪蛋白少   D钙磷比例适宜   E铁吸收率高   
答案: A 
解析: 【答案解析】母乳喂养的优点：(1)营养丰富，比例适当，易消化吸收。①人乳含必需氨基酸比例适宜;人乳中白蛋白多而酪蛋白少，酪蛋白和乳白蛋白的比例为 1: 4 ，与牛乳(4:1)有明显差别;酪蛋白为β-酪蛋白，含磷少，凝块小，易被消化吸收;所含白蛋白为乳白蛋白，促乳糖蛋白形成。②含不饱和脂肪酸的脂肪较多，供给丰富的必需脂肪酸，有利于脑发育;脂肪颗粒小，又含较多解脂酶，有利于消化吸收。③乙型乳糖（β-双糖)含量丰富，有利于脑发育;有利于促进肠道乳酸杆菌.双歧杆菌生长，产生B族维生素;有利于肠蠕动;有利于小肠钙吸收。④含微量元素如悻.铜.碘较多;母乳铁含量虽与牛乳相似，但其铁吸收率达 49% ，而牛乳中仅 4% ，故母乳喂养者缺铁性贫血发生率低。⑤钙磷比例适宜(2 ：1)，易于吸收，故较少发生佝偻病。⑤含较多的消化酶，如淀粉酶.乳脂酶等，有助于食物消化。(2)母乳 pH 为 3.6(牛乳 pH 为 5.3) ，对酸碱缓冲力小，对胃酸中和作用弱，有利于食物消化。(3)母乳含有增进婴儿免疫力的物质。

左向右分流型先天性心脏病出现显著肺动脉髙压时主要改变为
A左心室增大   B右心室增大   C左心房增大   D右心房增大   E左心房，左心室增大   
答案: B 
解析: 【答案解析】小型缺损可无症状，一般活动不受限制，生长发育不受影响，仅体格检査时听到胸骨左缘第3、4肋间响亮的全收缩期杂音，常伴震颤，肺动脉第二心音正常或稍增强。缺损较大时左向右分流量多，患儿多生长迟缓，体重不增，有消瘦、喂养困难，活动后乏力、气短、多汗,易患反复呼吸道感染，易导致充血性心力衰竭等。有时因扩张的肺动脉压迫喉返神经，引起声音嘶哑。心脏搏动活跃，胸骨左缘第3、4肋间可闻及III-IV级粗糙的全收缩期杂音，向四周广泛传导，可触及收缩期震颤。分流量大时，在心尖区可闻及二尖瓣相对狭窄的较柔和的舒张中期杂音。大型缺损伴有明显肺动脉高压时（多见于儿童或青少年期），右心室压力显著升髙,逆转为右向左分流，出现青紫，并逐渐加重，此时心脏杂音较轻而肺动脉第二心音显著亢进。

小儿抗风湿热治疗，早期使用糖皮质激素的指征
A舞蹈病   B多关节炎   C环形红斑   D皮下小结   E心脏炎   
答案: E 
解析: 【答案解析】抗风湿热治疗心脏炎时宜早期使用糖皮质激素，泼尼松每2mg/kg，最大量≤60mg/d，分次口服,2-4周后减量,总疗程8~12周。无心脏炎的患儿可用非甾体抗炎药，如阿司匹林，每日100mg/kg,最大量≤3g/d,分次服用,2周后逐渐减量，疗程4~8周。

决定法洛四联症临床严重程度及预后的主要因素是
A主动脉骑跨   B右心室肥大   C室间隔缺损   D肺动脉狭窄   E主动脉狭窄   
答案: D 
解析: 【答案解析】法洛四联症由以下4种畸形组成:①右心室流出道狭窄(肺动脉狭窄) ;②室间隔缺损;③主动脉骑跨于左、右两心室之上;④右心室肥大(属继发性病变)。以上四种畸形中以右心室流出道狭窄(肺动脉狭窄)最重要，是决定患儿病理生理改变、临床严重程度及预后的主要因素。可合并右位主动脉弓、冠状动脉畸形、房间隔缺损等。

儿童重症肌无力的临床特点是
A严重全身肌无力   B易发生延髓肌瘫痪   C局限于四肢肌无力   D多局限于眼外肌瘫痪   E易发生重症肌无力危象   
答案: D 
解析: 【答案解析】儿童期重症肌无力大多在婴幼儿期发病，最年幼者6个月，2 ~3岁是发病高峰，女孩多见。 临床主要表现3种类型：(1)眼肌型最多见。单纯眼外肌受累，多数见一侧或双侧眼睑下垂，早晨轻,起床后逐渐加重。反复用力做睁闭眼动作也使症状更明显。部分患儿同时有其他眼外肌，如眼球外展、内收或上、下运动障碍，引起复视或斜视等。瞳孔对光反射正常。(2)脑干型:主要表现为第K、X、XH对脑神经所支配的咽喉肌群受累。突出症状是吞咽或构音 困难、声音嘶哑等。(3)全身型:主要表现为运动后四肢肌肉疲劳无力，严重者卧床难起，呼吸肌无力时危及生命。少数患儿兼有上述2 ~3种类型，或由1种类型逐渐发展为混合型。病程经过缓慢，其间可交替地完全缓解或复发，呼吸道感染常使病情加重，但与成人不同,儿科童症肌无力很少与胸腺瘤并存。本病可伴发其他疾病，免疫性疾病，如类风湿性关节炎、甲状腺功能亢进;非免疫性疾病,如癲痫、肿瘤。约2%的患儿有家族史，提示这些患儿的发病与遗传因素有关。

不符合小儿先天性肥厚型幽门狭窄临床特点的是
A呕吐物常含胆汁   B多于生后 2-4 周发病   C右季肋区下可触及橄榄样肿块   D少数病人有黄疸   E常见左向右的胃蠕动波   
答案: A 
解析: 【答案解析】呕吐为本病的主要症状，一般在出生后2〜4周，少数于生后1周发病，也有迟至生后2~3个月发病。开始为溢乳，逐日加重呈喷射性呕吐，几乎每次喂奶后均吐，多于喂奶后不到半小时即吐，自口鼻涌出。吐出物为带凝块的奶汁，不含胆汁，少数患儿因呕吐频繁，使胃黏膜毛细血管破裂出血，吐出物可含咖啡样物或血。患儿呕吐后即饥饿欲食。呕吐严重时，大部分食物被吐出，致使大便次数减少和少尿。因反复呕吐，营养物质及水摄入不足，并有H+和Cl—的大量丢失，患儿体重不增或下降，逐渐出现营养不良、脱水、低氯性碱中毒等，晚期脱水加重，组织缺氧，产生乳酸血症、低钾血症；肾功能损害时，可合并代谢性酸中毒。2.黄疸：约2%〜8%的患儿伴有黄疸，非结合胆红素增高，手术后数日即消失。原因不明，可能与饥饿和肝功能不成熟，葡萄糖醛酸基转移酶活性不足，以及大便排出少，胆红素肝-肠循环增加有关。3.腹部体征：上腹膨隆，下腹平坦柔软。常见胃蠕动波，蠕动波从左肋下向右上腹移动后消失。在喂奶时或呕吐前容易见到，轻拍上腹部常可引出。右上腹肿块为本病特有体征:在右上腹肋缘下腹直肌外缘处轻轻向深部按扪，可触到橄榄形、质较硬的肿块，可以移动。

关于小儿维生素D缺乏性佝偻病的预防措施，不正确的是
A适当多晒太阳   B孕母补充维生素D及钙剂   C早产儿2个月时开始补充维生素D    D提倡母乳喂养   E及时添加辅食   
答案: C 
解析: 【答案解析】营养性维生素D缺乏性佝偻病是一自限性疾病，有研究证实日光照射和生理剂量的维生素D（400IU）可治疗佝偻病，因此，现认为确保儿童每日获得维生素D400IU是预防和治疗的关键。（1）围生期：孕母应多户外活动食用富含钙、维生素D五以及其他营养素的食物，妊娠后期适量补充维生素D（800IU/日），有有益于胎儿储存充足维生素D，以满足生后一段时间生长发育的需要。（2）婴幼儿期：预防的关键在日光浴与适量维生素D的补充。生后2—3周后即可让婴儿坚持户外活动，冬季也要注意保证每日1—2小时户外活动时间。有研究显示，每周让母乳喂养的婴儿户外活动2小时，仅暴露面部和手部，可维持婴儿血25—（OH）D3浓度在正常范围的低值（>11ng/dI）。（3）早产儿，低出生体重儿童，双胎儿生后2周开始补充维生素D800IU/日，3个也后改预防量，足月儿生后2周开始补充维生素D400IU/日，至2岁，夏季户外活动多可暂停服用或见谅，一般可不加服钙剂。C项早产儿应该是两周后开始补充而不是2个月，故本题选C。

抢救脑型中毒型细菌性痢疾，首选的治疗措施是
A应用血管活性药物   B降颅压，利尿   C应用抗凝药物   D应用糖皮质激素   E应用抗生素   
答案: B 
解析: 【答案解析】治疗原则 ：由于本病病情危急，发展迅速，疾病早期应积极抢救，以西医治疗为主，采取抗感染、抗休克、防治脑水肿和呼吸衰竭及抗菌治疗等方法。治疗措施 （1）降温止惊：1）降温：高热易引起惊厥，加重脑缺氧和脑水肿，应选用物理、药物降温或亚冬眠，尽快使体温降至36～37℃。如用冷盐水灌肠，既可降温，又可获取大便送检；2）止惊：惊厥不止者可静脉注射地西泮每次0.3～0.5mg/kg（最大剂量每次不超过10mg）；或水合氯醛溶液每次40～60mg/kg灌肠或苯巴比妥每次6～10mg/kg肌注。 （2）防治脑水肿和呼吸衰竭：1）脱水：首选20%甘露醇，每次0.5～1g/kg，静脉注入，必要时6～8小时重复一次，或与利尿剂交替使用，以降低颅内压；2）改善呼吸；保持呼吸道通常；吸氧；如出现呼吸衰竭时，应采用呼吸兴奋剂或机械通气。 （3）防治循环衰竭：1）扩充血容量，纠正酸中毒，维持水与电解质平衡；2）改善微循环。在充分扩容基础上应用血管活性药物以改善微循环，常用药物有东莨菪碱、酚妥拉明、多巴胺和阿拉明等血管活性药物。 （4）其他药物：如肾上腺皮质激素，具有抗炎、减轻脑水肿和抗休克作用。应早期、大剂量、短程应用。 （5）抗生素：为了迅速控制感染，应选用强有力的广谱抗菌药物，因耐药菌株日渐增多，可适当选用头孢噻肟钠或头孢曲松钠等药物。或根据大便培养结果选用敏感抗生素。

极低出生体重儿的标准是指婴儿出生后1小时内的体重低于
A2000g   B800g   C1500g    DlOOOg    E2500g   
答案: C 
解析: 【答案解析】(1)低出生体重儿:指出生1小时内的体重＜2500g 者，大多数为早产儿，也有足月或过期小于胎龄儿;其中出生体重＜1500g者称极低出生体重儿;出生体重＜1000g 者称超极低出生体重儿。(2)正常出生体重儿:指出生体重为2500-4000g 的新生儿。(3)巨大儿:指出生体重＞4000g的新生儿，包括正常和有疾病者。

大型室隔缺损后期出现青紫时肺血管的主要改变是
A梗阻型肺动脉高压   B动力型肺动脉高压   C肺动脉痉挛   D肺血增多   E肺血减少   
答案: A 
解析: 【答案解析】室隔缺损体征(1)小型缺损 (Roger病)，仅体检时发现胸骨左缘第3 、4 肋间听到响亮粗糙的 3-4级全收缩期杂音，常伴震颤，P2正常或稍增强。(2)大型室间隔缺损：缺损直径大于15mm或缺损面积＞1.0cm2/m2体表面积。大量左向右分流量使肺循环血流量增加，当超过肺血管床的容量限度时，出现容量性肺动脉高压，肺小动脉痉挛，肺小动脉中层和内膜层渐增厚，管腔变小、梗阻。随着肺血管病变进行性发展则渐变为不可逆的阻力性肺动脉高压。当右室收缩压超过左室收缩压时，左向右分流逆转为双向分流或右向左分流，出现发绀，即艾森曼格综合征。

每克营养物质供能最高的是
A矿物质   B蛋白质   C膳食纤维   D糖类   E脂类   
答案: E 
解析: 【答案解析】食物中的六大类营养物质，它们各具有一定的作用．糖类、脂肪、蛋白质都是组成细胞的主要物质，并能为生命活动提供能量．水、无机盐、维生素不能提供能量．每克脂肪在人体内氧化分解产生约为37.6kJ的热量，葡萄糖约为16.4kJ，蛋白质约为16.7kJ．故选E。

对先天性巨结肠，既简单有具有诊断价值的检查（助理医师不要求）
A肛门指诊   B直肠黏膜活组织检查   C肌电图检查   D X 线钡灌肠   E直肠肛门测压   
答案: D 
解析: 【答案解析】（1）X 线检查：一般可确定诊断腹部立位平片:表现为低位肠梗阻征象，可见明显的结肠扩张、结肠袋消失，而直肠内无气体影。钡剂灌肠检查:其诊断率在90%左右。新生儿在钡剂灌肠时常表现为病变肠管细小，管腔小于正常，边缘毛糙，走行僵直，呈痉挛狭窄状，这是诊断新生儿先天性巨结肠（HD）的重要标准。（2）直肠、肛门测压检查：测定直肠、肛门括约肌的反射性压力变化，患儿压力升高。健康新生儿一般在出生24h内可出现直肠肛管抑制反射，而先天性巨结肠（HD）患儿则缺乏该反射。2周内新生儿可出现假阴性，故不适用。（3）直肠黏膜活检HE染色判断神经节细胞的有元。组化方法测定乙酷胆碱含量和胆碱醋酶活性，患儿两者均较正常儿高出5-6倍，但对新生儿诊断率较低。免疫组化法检测神经元特异性烯醇化酶。方法：用特制的活检钳吸取一小块直肠黏膜组织，要求在齿状线上2～6cm取材，直径3—5mm，厚度1～2mm，一定要包含黏膜下层，保证Meissner神经丛的存在。（4）直肠肌层活检：从直肠壁取肌层组织活检，计数神经节细胞数量。患儿缺乏神经节细胞，而无髓辅的神经纤维增生。直肠全层活检作为先天性巨结肠（HD）的诊断标准，准确率达98％。但须麻醉，手术有出血、穿孔等并发症的顾虑，结果等待时间长以及由于新生儿神经节细胞发育尚不成熟，容易误诊为，国内临床很少应用。5.肌电图检查患儿直肠和乙状结肠远端的肌电图波形低矮，频率低，不规则，波峰消失。

新生儿 Apgar 评分指标不包括
A体温   B肌张力   C呼吸   D心率   
答案: A 
解析: 【答案解析】新生儿出生后进行的阿普加（Apgar）评分，是以出生后1min内的心率、呼吸、肌张力、喉反射及皮肤颜色五项体征为依据进行评分。本题中B、C、D、E都在五项体征中，而只有A体温不属于五项体征，故选A。通过对生后1分钟新生儿的呼吸.心率.皮肤颜色.肌张力及对剌激的反应等5项指标评分，以区别新生儿窒息程度，5项指标每项2分，共10分，评分越高，表明窒息程度越轻。生后1分钟评分 8-10 分无窒息，4-7 分为轻度窒息，0-3 分为重度窒息。5分钟评分仍低于6 分者神经系统受损可能性较大。

肾脏在胎儿期合成较多的激素是
A前列腺素   B肾素   C1,25-(OH)2-D3   D促红细胞生成素   E利钠激素   
答案: D 
解析: 【答案解析】肾脏在胎儿期合成较多的激素是促红细胞生成素。（1）肾素：由肾小球旁器分泌，参与血压和肾脏血流的调节。肾脏的灌注压下降、限制盐的摄入等都是刺激肾素分泌的因素；此外，当运动、体位改变、寒冷刺激等因素使交感神经兴奋时也会刺激肾素的分泌；（2）促红细胞生成素（EPO）：肾内产生，可促进骨髓红细胞集落形成单位分化成熟为红细胞。肝脏和肾脏都可以生成EPO，但以肾脏生成为主。缺氧和贫血是EPO生成的最主要刺激因素；（3）l-a羟化酶：可将25-（OH）D一进一步羟化为具有活性的1，25-（OH）2D，25-（OH）2D3的主要作用是参与体内钙盐的代谢。它可以直接促进小肠对Ca2+的吸收，还可以促进骨骼的钙化，从而参与体内钙和磷的调节；（4）激肽释放酶：促使小动脉扩张，增加肾血流，促进水钠的排泄，从而降低血压；（5）前列腺素：作用与激肽释放酶类似。

化脓性脑膜炎合并硬膜下积液的治疗方法是
A加大青霉素剂量   B加大地塞米松   C用甘露醇脱水   D应做硬膜下穿刺放液   E以上都不是   
答案: D 
解析: 【答案解析】硬膜下积液、脑室膜炎、脑积水、脑性低钠血症，颅神经受累可产生耳聋、失明等。脑实质病变可产生继发性癫痫及智力发育障碍。合并硬膜下积液，少量液体不必穿刺，积液多时应反复进行穿刺放液。一般每次不超过20～30ml。

婴儿每日所需的总能量为
A110kcal/kg    B120kcal/kg    C130kcal/kg    D140kcal/kg    E150kcal/kg   
答案: A 
解析: 【答案解析】1岁以内的婴儿，每日需400~450kJ（100~110kcal）/kg，以后每3岁减去40kJ（10kcal）/kg。其中蛋白质能供热量17kJ（4kcal）/kg，脂肪能供热量38kJ（9kcal）／kg。合理的膳食，每日总热量的分配以蛋白质占15％、脂肪占35％、碳水化合物占50％为宜。

