男婴10个月，出生后牛奶喂养，经常出现多汗、烦躁、近一周加重偶有腹泻、呕吐。查体：枕秃，前囟大，方颅。实验室检查：血钙稍低，血磷降低，碱性磷酸酶升高。X线示干骺端临时钙化呈毛刷样。最适合的治疗措施是
A维生素D400-800IU/日口服   B维生素D2000-4000IU/日口服   C补充钙剂   D补充磷酸盐   E维生素D30万IU肌注   
答案: E 
解析: 解析：维生素D缺乏性佝偻病：X线检查干骺端临时钙化带模糊或消失，呈毛刷样，并有杯口状改变;骺软骨明显增宽，骨骺与干骺端距离加大。补充维生素D制剂、钙剂；治疗原则应以口服为主，一般剂量为50～100μg（2000～4000IU/d），连服1个月后，改为400～800IU/d。口服困难或腹泻影响吸收时，采用大剂量突击疗法，维生素D15万～30万IU（3.75～7.5mg）/次，肌注，1月后再以400～800IU/d维持。需长期大量服用维生素D时宜用纯维生素D制剂，而不宜用鱼肝油，以防维生素A中毒。

健康体检小儿，体重9kg，身长75cm，头围46cm，胸围46cm，出牙6颗，最可能的年龄是
A15个月   B18个月   C24个月   D12个月   E10个月   
答案: D 
解析: 正常足月新生儿出生时身长约50cm，前半年平均每月增长2.5cm，后半年平均每月增长1.5cm ，第1年身长约增长25cm，第2年约增长1O ~12cm。一般1岁时达75cm ，2岁时达 87cm ， 2岁后到 12 岁前(青春期前)平均每年约增加 6~7cm，青春期身高加速增长。正常新生儿初生时头围约 34cm，在生后的前 3 个月和后9个月头围都增长约 6cm，故1岁时达 46cm ， 2岁时 48cm ，5岁时约 50cm ， 15 岁时接近成人头围，约 54~58cm。

男婴，胎龄38周顺产，生后14天。近3天不吃、不哭、不动。查体：T38℃，反应低下，皮肤黄疸明显，臀部皮肤破溃，肺部呼吸音低，心音低钝，腹胀，肠鸣音减弱。最可能的诊断是
A新生儿败血症   B新生儿感染性肺炎   C新生儿肝炎   D新生儿低血糖   E新生儿溶血病   
答案: A 
解析: 一般表现(非特异表现)：早期症状、体征常不典型。一般表现为反应低下，不吃、不哭、不动、体重不增、发热或体温不升等非特异症状(“五不一低下”）。 出现以下特殊表现(较特异表现)时应高度怀疑新生儿败血症:①黄疸:有时是新生儿败血症的唯一表现，表现为生理性黄疸迅速加重、或退而复现;②肝脾大:出现较晚，一般为轻至中度大;③出血倾向:皮肤黏膜瘀点、瘀斑、针眼处渗血不止，消化道出血、肺出血等;④休克:面色苍灰，皮肤呈大理石样花纹，血压下降(体重<2000g 者收缩压<30mmHg，> 3000g 者收缩压<40mmHg) ，尿少或无尿，硬肿症出现常提示预后不良;⑤其他:呕吐、腹胀、中毒性肠麻痹、呼吸窘迫或暂停、青紫;⑥可合并肺炎、化脓性脑膜炎、坏死性小肠结肠炎、化脓性关节炎和骨髓炎等。

，15岁。双下肢水肿2周。查体：眼睑轻度水肿，双下肢凹陷性水肿。尿常规：红细胞（-），蛋白（+++），尿蛋白定量4.8g/d，血浆白蛋白19g/L，肾穿刺活检示微小病变肾病。不恰当的治疗是
A预防性应用抗生素   B抗凝   C糖皮质激素   D低盐低脂饮食   E利尿剂   
答案: A 
解析: 微小病变型肾病是以肾小球上皮细胞足突融合为特点的肾小球疾病。临床上具有肾病综合征的四大特点(大量蛋白尿，低蛋白血症，高脂血症和高度水肿)。一般不伴血尿，对肾上腺皮质激素治疗敏感，尿蛋白中常以白蛋白为主，小儿多呈高选择性蛋白尿，而成人只有一部分患者为高选择性者。一般治疗：（1）休息（2）短期限制水、钠摄入，病情缓解后不必继续限盐（3）防治感染（4）利尿肾病综合征高凝状态易导致各种动、静脉血栓形成，以肾静脉血栓最常见，需要溶栓治疗。

女孩，4岁。自幼体弱，易患呼吸道感染。查体：心前区稍隆起，无震颤，胸骨左缘第2肋间闻及3/6级收缩期杂音，P2亢进，固定分裂。最可能的诊断是
A动脉导管未闭   B法洛四联症   C房间隔缺损   D风湿性心脏病   E室间隔缺损   
答案: C 
解析: 房间隔缺损：大型缺损者因体循环血量减少而影响生长发育，患儿体格瘦小、乏力、多汗和活动后气促，易有反复呼吸道感染，但多数症状不明显。少数患儿当剧哭、肺炎或心力衰竭时可出现暂时性青紫。体征：可见心前区隆起，有抬举冲动感，心尖搏动弥散;心浊音界扩大;大多数病例于胸骨左缘第2、3 肋间可闻及2~3级收缩期杂音，呈喷射性，多较柔和，一般不伴震颤，系右心室排血量增多，引起右心室流出道(肺动脉瓣)相对狭窄所致。肺动脉瓣区第二音亢进 CPz) 并固定分裂(分裂不受呼吸影响)。左向右分流量较时，可在胸骨左缘下方听到舒张期杂音(系三尖瓣相对狭窄所致)。原发孔缺损伴二尖瓣裂者，心前区有二尖瓣关闭不全的吹风样杂音。

女孩，5岁，水肿、尿少7天。诊断肾病综合症，给予利尿治疗，数日后水肿消退，患儿出现腹胀、乏力，膝腱反射减弱，心音低钝，心电图出现U波。治疗中需及时补充
A钙剂   B钾盐   C钠盐   D维生素B1   E维生素B2   
答案: B 
解析: 使用利尿剂后+腹胀、乏力+腱反射减弱+心电图U波=低钾血症。

足月新生儿，出生时1分钟躯干红而四肢青紫，心率90次/分，呼吸慢而规律，四肢略屈曲，插鼻管有皱眉反应，其1分钟Apgar评分是
A6分   B7分   C5分   D4分   E8分   
答案: C 
解析: 躯干红而四肢青紫1分，心率90次/分1分，呼吸慢而规律1分，四肢略屈曲1分，插鼻管有皱眉反应1分。

男婴，6个半月，双胞胎之一，早产出生。查体：面色苍白，欠活泼，心肺无异常，腹软，肝脾肋下均可触及。实验室检查：血清铁蛋白10ug/L，血清铁9umol/L，外周血涂片可见红细胞大小不等，以小细胞为主。考虑的诊断为
A地中海贫血   B铁粒幼红细胞性贫血   C生理性贫血   D缺铁性贫血   E感染性贫血   
答案: D 
解析: 缺铁性贫血血象：血红蛋白降低比红细胞减少明显，呈小细胞低色素性贫血。外周血涂片可见红细胞大小不等，以小细胞为多，中央淡染区扩大。平均红细胞容积 (MCV)<80fl ，平均红细胞血红蛋白量 (MCH)<28pg，平均红细胞血红蛋白浓度 (MCHC)<0.32。白细胞、血小板一般无改变。

男孩，6岁。右侧阴囊肿块2年，肿块表面光滑，有囊性感，无压痛。卧位时肿块消失，睾丸可触及，透光实验阳性。首先考虑的疾病是
A腹股沟斜疝   B睾丸，精索鞘膜积液   C睾丸鞘膜积液   D精索鞘膜积液   E交通性鞘膜积液   
答案: E 
解析: 交通型鞘膜积液，站立时阴囊肿大，平卧后因积液流入腹腔，肿块缩小或消失，睾丸可扪及。

男婴，4个月，发热、咳嗽伴喘息2天，查体：体温38.5℃，呼吸急促，可见明显三凹征，双肺可闻及明显哮鸣音，背部可闻及细湿罗音，心率140次/分，律齐，腹稍胀，肝肋下2.5cm，胸部X线片示肺气肿。最可能的诊断是
A金黄色葡萄球菌肺炎   B支气管哮喘   C腺病毒肺炎   D肺炎支原体肺炎   E呼吸道合胞病毒肺炎   
答案: E 
解析: 呼吸道合胞病毒肺炎:由呼吸道合胞病毒 (RSV)所致，是最常见的病毒性肺炎。多见于婴幼儿，尤以1岁以内婴儿多见。临床上轻症患者发热、呼吸困难等症状不重;中、重度患者发热可为低~中度，亦可高热，有较明显的吸困难、喘憋、发钳、鼻翼扇动、三凹征等。喘憋严重时可合并心力衰竭、呼吸衰竭。肺部听诊多可闻及中、细湿啰音，亦可闻及哮鸣音、呼气性喘鸣，有时伴呼吸音减弱。胸部X线表现为:两肺可见小点片状、斑片状阴影，部分患儿有不同程度的肺气肿。

男孩，4岁。咳嗽3个月，痰不多，常于夜间咳醒，活动后加重，无发热，使用抗生素无明显好转。既往有湿疹史。查体：T36.5℃,P100次/分，R20次/分，双肺呼吸音粗，未闻及干湿性啰音，腹软，无压痛。最可能的诊断是
A喘息性支气管炎   B支气管肺炎   C咳嗽变异型哮喘   D支气管异物   E支气管炎   
答案: C 
解析: 咳嗽变异型哮喘的诊断标准：(1)咳嗽持续＞4周，常在夜间和(或)清晨发作或加剧，以干咳为主。(2) 临床上无感染征象，或经较长时间抗生素治疗无效。(3) 抗哮喘药物诊断治疗有效。(4) 排除其他病因引起的咳嗽。(5) 支气管激发试验阳性(或 )PEF 每日变异率(连续监测 1-2 周)≥ 20% 。(6) 个人或一级.二级亲属有特应性病史，或变应原测试阳性。

男婴，4天。体温不升伴拒奶2天。足月儿，羊膜早破。查体：T35℃,皮肤巩膜黄染，面色发绀。肺（-)心（-)，肝肋下3cm。脾肋下lcm。实验室检查：血型0型，血 WBC16.0×109/L, CRP20mg/L, 总胆红素205mmol/L,最可能的诊断是新生儿
A败血症   B肺炎   C溶血病   D低血糖   E颅内出血   
答案: A 
解析: 新生儿败血症：一般表现(非特异表现)：早期症状.体征常不典型。一般表现为反应低下，不吃.不哭.不动.体重不增.发热或体温不升等非特异症状("五不一低”)。特殊表现(较特异表现):出现以下特殊表现(较特异表现)时应高度怀疑新生儿败血症:①黄疸:有时是新生儿败血症的唯一表现，表现为生理性黄疸迅速加重.或退而复现;②肝脾大:出现较晚，一般为轻至中度大;③出血倾向:皮肤黏膜瘀点.瘀斑.针眼处渗血不止，消化道出血.肺出血等;④休克:面色苍灰，皮肤呈大理石样花纹，血压下降(体重＜2000g 者收缩压＜30mmHg ，＞3000g 者收缩压＜45mmHg) ，尿少或无尿，硬肿症出现常提示预后不良;⑤其他:呕吐.腹胀.中毒性肠麻痹.呼吸窘迫或暂停、青紫;⑥可合并肺炎.化脓性脑膜炎.坏死性小肠结肠炎.化脓性关节炎和骨髓炎等。

男婴，10个月。4天前无明显诱因出现发热，体温持续在 38℃-39.6℃,应用退热药后可短暂下降，1天前体温恢复正常，皮肤出现皮疹。查体：T36.5℃,颜面、颈部及躯干可见小红色斑丘疹，咽红。其最可能的诊断是
A幼儿急疹   B风疹   C麻疹   D水痘   E猩红热   
答案: A 
解析: 幼儿急疹出疹期:发热3-5天体温骤退，同时出现皮疹。皮疹呈红色斑疹或斑丘疹，很少融合。主要见于躯干、颈部、上肢。皮疹于1-3天消退，无色素沉着，也无脱皮。

女孩3岁。因发现双下肢畸形来诊。查体：T36.5℃, P100次/分。轻度肋缘外翻，双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐, 腹软，无压痛。双下肢呈0型。可见手足镯，骨骼X线检查示佝偻病活动期表现。实验室检查：血钙正常，血磷低，尿磷增加，血碱性磷酸酶增高，最可能的诊断是
A维生素D缺乏性佝偻病   B维生素D依赖性佝偻病   C肾小管酸中毒   D肾性佝偻病   E低血磷抗维生素D佝偻病   
答案: E 
解析: 解析：本题考虑年龄因素倾向于E选项，A选项为大纲明确要求，E选项在鉴别诊断里面，此题不算超纲题目。A选项2岁以后的儿童为后遗症期：除残留不同骨骼畸形外无任何临床症状，血生化正常，X线干骺端病变消失，无明显活动期（激期）表现。       低血磷抗维生素D佝偻病：1、常为遗传性疾病（家族史）；2、症状多发生于1岁以后，2-3岁后仍有活动性表现；3、一般治疗剂量维生素D无效可与A鉴别。（九版儿科学79页）A选项：多见于3个月~2 岁的小儿，主要表现为快速生长部位的骨骼改变，肌肉松弛和非特异性的神经兴奋症状。佝偻病临床上分为初期、激期、恢复期和后遗症期。 活动期(激期)：除初期症状外，主要表现为骨髓改变和运动功能发育迟缓。骨骼改变往往在生长最快的部位最明显，故不同年龄有不同的骨骼表现。 四肢:①腕踝畸形:多见于 6 个月以上小儿，腕和骨骺处膨大，状似手镯或脚镯;;②下肢畸形:见于1岁后站立、行走后小儿，由于骨质软化和肌肉关节松弛，在立、走的重力影响下可出现"0"形腿或"X"形腿。 1岁内小儿可有生理性弯曲，故仅对 1 岁以上小儿，才做下肢畸形检查。血生化及骨骼 X 线改变:血钙稍降低，血磷明显降低，钙磷乘积常低于 30 ，碱性磷酸酶明显增高。X 线检查干骺端临时钙化带模糊或消失，呈毛刷样，并有杯口状改变;骺软骨明显增宽，骨骼与干骺端距离加大;骨质普遍稀疏，密度减低，可有骨干弯曲或骨折。（此题稍有争议）

男婴，3天。出生后不吃、不哭、不动，少尿，体温不升。胎龄32周早产。查体：T34.0℃, 呼吸不规则，反应低下，皮肤黄染，肺部呼吸音低，心音低钝，腹胀，面颊、臀部，双下肢皮肤硬肿，压之凹陷，手足凉。最可能的诊断是
A新生儿黄疸   B新生儿肺炎   C新生儿心肌炎   D新生儿水肿   E新生儿寒冷损伤综合症   
答案: E 
解析: 临床表现：该病多发生在冬.春寒冷季节，以早产儿及低出生体重儿多见，常有保暖或喂养不当史，或严重感染.窒息等疾病。1.一般情况反应低下，不吃.不哭.不动.体重不增.体温不升(“五不一低下”)。2.低体温:轻度低体温＞35℃(肛温) ;中度低体温<35 ℃，但＞30℃; 重度低体温<30 ℃(肛温) ，四肢或全身冰冷，常伴有心率减慢。3.硬肿：由皮下脂肪积聚部位硬化和水肿所形成，表现皮肤硬肿，有水肿者压之有轻度凹陷。感染或窒息引起者皮肤硬而不肿犹如皮革状。严重时可致面部表情呆滞.关节活动受限.呼吸困难。硬肿发生顺序:小腿→大腿外侧→整个下肢→臀部→面颊→上肢→全身。硬肿范围可按:头颈部 20% ，双上肢18% ，前胸及腹部14% ，背及腰骶部14% ，臀部 8% ，双下肢26%计算。4.肤色：早期颜面.四肢皮肤潮红如熟虾，严重者面色苍白或发灰。5.多器官功能受损：早期常见心音低钝.心率缓慢及微循环障碍等，严重时出现休克、DIC、急性肾衰竭和肺出血等多器官功能的衰竭。

男孩，6岁。高热伴剧烈咳嗽6天。既往体健，规范接种疫苗。查体：一般状况好，无明显呼吸困难，右中下肺呼吸音減低。胸部X线片示肺部薄云雾状浸润影，右侧胸腔少许积液。实验室检查：血WBC5.6×109/L, N0.34，L0.66, PPD 试验(-）。其最可能感染的病原体是
A肺炎支原体   B金黄色葡萄球菌   C结核分枝杆菌   D腺病毒   E肺炎链球菌   
答案: A 
解析: 肺炎支原体肺炎：刺激性咳嗽为本病突出表现，有的酷似百日咳样咳嗽，咯出黏稠痰，甚至带血丝，可持续 1-4 周。肺部体征常不明显，故体征与剧咳及发热等临床表现不一致为本病的特点之一。原体肺炎的重要诊断依据是肺部X线改变。特点为：（1）支气管肺炎（2）间质性肺炎（3）均匀一致的片状阴影似大叶性肺炎改变（4）肺门阴影增浓。上述改变可相互转化，有时一处消散，而另一处又出现新的病变，即游走性浸润；有时呈薄薄的云雾状浸润影。（九版儿科学262页）

男婴，3个月。高热伴频繁呕吐2天, 嗜睡1天，惊厥2次。查体：精神差，双眼凝视，前囟隆起，脑膜刺激征阴性。实验室检查：血WBC15.0×109/L，NO.88，L0.12。最可能的诊断是
A结核性脑膜炎   B化脓性脑膜炎   C热性惊厥   D病毒性脑炎   E中毒性脑病   
答案: B 
解析: 化脓性脑膜炎(简称化脑)，是由各种化脓性细菌引起的脑膜炎症。是小儿.尤其是婴幼儿时期常见的中枢神经系统感染性疾病。临床上以急性发热.反复惊厥.意识障碍.颅内压增高和脑膜刺激征阳性以及脑脊液脓性改变为特征。外周血象:白细胞总数大多明显增高，以中性粒细胞为主。但在感染严重或不规则治疗者，有可能出现白细胞总数减少。脑脊液常规:典型病例表现为压力增高，外观混浊似米汤样，白细胞总数显著增多，≥1000×106 /L ，但有20%的病例可能在250×106 /L以下，分类以中性粒细胞为主。糖含量常有明显降低(应同时测定血糖，正常脑脊液糖含量为血糖的 50%-60%) 。蛋白质显著增高。

男孩，3岁。眼睑及面部水肿2周。查体:全身高度水肿，凹陷性。实验室检查：血白蛋白25g/L。总胆固醇，6.2mmol/L,尿常规蛋白（++++)。WBC1-2/HP。为有利于该疾病的临床分型，首选的检查是
A血沉   B补体 C3    CASO   D血电解质   E免疫球蛋白   
答案: B 
解析: 此病诊断为肾病综合征，肾病综合征系由多种原因引起的以肾小球基底膜通透性增加，导致血浆蛋白质大量从尿中丢失的临床综合征。临床上有4大特点:①大量蛋白尿;②低白蛋白血症;③高脂血症;④明显水肿(即三高一低)。单纯型肾病:仅具有典型的"三高一低"临床表现者。单纯型肾病对应的病理类型多为微小病变型肾病。单纯型肾病或微小病变型肾病血清补体 C3 一般正常或偏高，部分肾炎型肾病血清补体 C3 可持续降低。

男孩，9岁。眼睑水肿伴少尿 3天。茶色尿1天。病前3周曾患皮肤脓肿，疱疮。查体：P110 次/分。BP130/90mmHg。肝右肋下lcm,压痛（+)，双下肢明显非凹陷性水肿。目前最主要的治疗措施是
A卡托普利   B青霉素   C限盐饮食   D呋塞米   E休息   
答案: D 
解析: 此病诊断为急性肾小球肾炎，临床表现(1)前驱感染史:90%病例发病前 1-4周常有链球菌感染史，如上呼吸道感染或咽扁挑体炎最常见，脓皮病或皮肤感染次之，也可能有其他部位链球菌感染。(2)临床表现：为急性起病，有血尿.水肿.少尿.高血压，尿常规有血尿伴不同程度蛋白尿，可见颗粒或透明管型及白细胞。(3) 血清补体C3下降，伴或不伴 ASO 升高。此患者主要以对症治疗(1)利尿:酌情选用下列一种或多种利尿药:①氢氯噻嗪:每日1-3mg/kg ，分2-3次口服;②呋塞米:每次1-2mg/kg，肌注或静脉注射。

女孩，1岁。因智力发育落后来着。查体 T36.5℃。P110次/分。R28次/分。表情呆滞，眼距宽。眼外眦上斜。鼻梁塌，舌常伸出口外。心肺腹部未见明显异常。小指向内弯曲，通贯手。为明确诊断，首选的检查是
A骨龄   B血T3、T4   C血氨基酸分析   D血TSH   E染色体核型分析   
答案: E 
解析: 此病诊断21-三体综合征，临床表现：智能低下：所有患儿均有不同程度的智能低下，随年龄增长而逐渐明显。生长发育迟缓：身材矮小，头围小，骨龄落后于年龄，出牙延迟且常错位。四肢短，手指粗短，小指向内弯曲。肌张力低下，韧带松弛，关节可过度弯曲。运动发育和性发育延迟。特殊面容：患儿出生时即有明显的特殊面容。眼距宽，眼裂小，眼外毗上斜。鼻根低平，外耳小，硬膊窄小，舌常伸出口外。皮肤纹理特征：通贯手，手掌三叉点上移向掌心。典型病例根据其特殊面容.皮肤纹理特点和智能低下，不难诊断。确诊需行染色体核型分析。

男孩儿2岁，生后6个月发现智能发育落后，8个月出现惊厥，尿有异味儿。查体T36.5℃。 P100次/分。R28次/分。目光呆滞，毛发棕黄，心肺腹未见明显异常。膝腱反射亢进。其饮食治疗中需限制摄入量的氨基酸是
A色氨酸   B精氨酸   C酪氨酸   D赖氨酸   E苯丙氨酸   
答案: E 
解析: 此病诊断苯丙酮尿症，苯丙酮尿症临床表现：患儿出生时都正常，通常在 3-6个月时开始出现症状，1岁时症状明显。神经系统：以智能发育落后为主，可有表情呆滞、易激惹，可伴有惊厥，如未经治疗，大都发展为严重的智力障碍。 BH4 缺乏型神经系统症状出现早且重，常见肌张力减低、嗜睡或惊厥、智能落后明显。外貌：出生时毛发色泽正常，生后数月后因黑色素合成不足，毛发、皮肤和虹膜色泽变浅，面部可有湿疹样皮肤。其他：尿和汗液有"霉臭"或呈"鼠尿"味。常有呕吐。本病一旦确诊，应立即治疗。治疗的关键是减少苯丙氨酸摄入。

男婴，3天。黄疸2天，加重伴嗜睡1天。无发热及惊厥。足月儿,出生体重 3560g, 查体 T36.5℃。吸吮无力，反应差，全身皮肤及巩膜明显黄染。心肺未见明显异常，腹软:肝肋下2cm,实验室检查： Hb90g/L,血清总胆红素 425umol/L。最可能的诊断是
A先天性胆道闭锁   B生理性黄疸   C新生儿溶血病   D母乳性黄疸   E新生儿肝炎   
答案: C 
解析: 新生儿+黄疸（血清总胆红素425μmol/L） +贫血（Hb90g/L）+肝大（肝肋下2cm），考虑新生儿溶血病。血清胆红素足月儿＞221μmol/l（12.9mg/dl），即为病理性黄疸，不符合生理性黄疸。母乳性黄疸多为生理性黄疸.

女婴，10个月。面色苍白3个月，嗜睡1周。平时食欲差。生后羊乳喂养，6个月加米糊。查体：头发稀黄，面色苍白，巩膜轻度黄染，心尖部可闻及2/6 级收缩期杂音: 肝肋下2cm，脾肋下未触及，最可能的诊断是
A地中海贫血   B营养性巨幼细胞性贫血症   C遗传性球形红细胞增多症   D缺铁性贫血   E再生障碍性贫血   
答案: B 
解析: 营养性巨幼细胞性贫血是由于维生素B12或(和)叶酸缺乏所致的贫血。主要临床特点是:大细胞性贫血、神经精神症状、骨髓中出现巨幼红细胞、维生素 B12或(和)叶酸治疗有效。（1）一般表现：多见于婴幼儿，尤以6个月 ~2 岁者多见，起病缓慢。多呈虚胖，或伴颜面轻度水肿，毛发稀疏发黄，严重病例可有皮肤出血点或痕斑。（2）贫血表现：轻度或中度贫血者占大多数。皮肤、面色蜡黄，睑结膜、口唇、指甲等处苍白，部分患者皮肤、巩膜有轻度黄染，疲乏无力。常伴有肝脾大。（3）神经精神症状：维生素B12 缺乏者神经系统症状明显，可出现表情呆滞、反应迟钝、嗜睡、少哭不笑、不认亲人、智力发育、动作发育落后甚至倒退。（4）消化系统症状：常较早出现，如食欲缺乏、厌食、恶心、呕吐、腹泻、舌炎、舌面光滑、舌乳头萎缩等。羊乳叶酸含量低，牛乳制品如奶粉.蒸发乳经加热等处理，所含叶酸遭到破坏，单纯用这类乳品喂养婴儿而不及时添加辅食，则易导致叶酸缺乏。长期偏食，仅进食植物性食物所致的维生素B12缺乏可见于年长儿和成人。

男孩，14岁。发热、腹泻 5 小时。9小时前同学聚餐，5小时前开始发热、腹泻，体温 39.2℃, 伴畏寒，无明显寒战。查体：T39℃, P100次/分，R20次/分，双肺呼吸音粗，未闻及干湿性啰音，心律齐，腹软，下腹部有轻微压痛，无肌紧张、反跳痛。粪镜检 WBC 20-30/HP, RBC 4-8/HP,吞噬细胞 1-2/HP。最可能的诊断是
A消化功能紊乱   B急性肠胃炎   C急性细菌性痢疾   D轮状肠胃炎   E产毒性大肠埃希菌肠炎   
答案: C 
解析: 细菌性痢疾诊断(1)流行病学资料:夏秋季发病，有菌病患者接触史或不洁饮食史等。(2)临床表现: 为腹痛、腹泻、里急后重和黏液脓血便，可伴有发热和全身毒血症状。(3) 粪便检查：中毒型需及时采便检查。镜检有大量脓(白)细胞(＞15个.高倍视野)，少量红细胞可临床诊断，确诊需依靠粪便细菌培养病疾杆菌阳性。慢性患者可做乙状结肠镜检以助诊断。

女孩，5 岁。头痛，呕吐，步行不稳3个月。查体：神志清楚，精神差，双侧视乳头水肿。最可能的诊断是
A小脑髓母细胞瘤   B颞叶胶质母细胞瘤   C矢状窦旁脑膜瘤   D枕叶星形细胞瘤   E顶叶恶性淋巴瘤   
答案: A 
解析: 患者有颅内压增高症状，根据临床症状及好发年龄考虑小脑髓母细胞瘤，它是一种恶性程度高的原始神经外胚层肿瘤。儿童发病率较高，约占儿童脑肿瘤的18.2％，儿童发病率占髓母细胞瘤总发病率的70%以上。

男婴，胎龄38周出生，宫内窘迫。Apgra 评分1分钟3分。经抢救10分钟评分9分。生后6小时出现抽搐。首选的药物是
A呋塞米   B苯妥英钠   C地塞米松   D甘露醇   E苯巴比妥   
答案: E 
解析: 此病诊断为新生儿缺氧缺血性脑病，抗惊厥治疗：(1)苯巴比妥钠:负荷量为 20mg/kg ，15-30分钟静脉滴入，若不能控制惊厥，1小时后加用 10mg/kg; 维持量每日为 5mg/kg。注意监测肝功能。(2)地西洋(安定):在上述药物效果不显著时可加用，剂量为每O.1-0.3mg/kg ，直接静脉推入。在两药合用时应注意呼吸抑制的可能。

女孩,2岁。自幼体弱，多次患肺炎。胸部X线片：左心房、左心室增大，肺野充血，主动脉影增宽。最可能的诊断是
A艾森曼格综合症   B法洛四联症   C动脉导管未闭   D房间隔缺损   E室间隔缺损   
答案: C 
解析: 动脉导管未闭X 线检查：心影正常或轻度至中度增大，左心房.左心室增大，肺动脉段突出，肺野充血，肺门血管影增粗，搏动增强，可有肺门"舞蹈"。有肺动脉高压时，右心室亦增大。主动脉弓影增大。动脉导管未闭者主动脉弓影增宽这一特征与室间隔缺损和房间隔缺损显著不同，有鉴别意义。

女孩1岁，智力低下伴经常便秘来诊。查体：身高 65cm，头发干燥，面黄，塌鼻梁，舌体厚大，腹胀，脐部膨出。最可能的诊断是
A先天性甲状腺功能减退症   B黏多糖病   C先天性巨结肠   D21-三体综合症   E苯丙酮尿症   
答案: A 
解析: 患儿为先天性甲状腺功能减退症。多数患儿常在出生半年后出现典型症状：（1）特殊面容和体态：头大、颈短、皮肤粗糙。面色苍黄、毛发稀疏、无光泽、面部黏液水肿、眼睑水肿、眼距宽、鼻梁低平、唇厚，舌大而宽厚、常伸出口外。患儿身材矮小，躯干长而四肢短小，上部量/下部量＞1.5，腹部膨隆，常有脐疝。（2）神经系统症状：智能发育低下，表情呆板，淡漠，神经反射迟钝，运动发育障碍，如翻身、坐、立、走的时间均延迟。（3）生理功能低下的表现：精神差、安静少动、对周围事物反应少，嗜睡，食欲不振，声音低哑、体温低而怕冷、脉搏、呼吸缓慢，心音低钝，肌张力低、肠蠕动慢，腹胀便秘，可伴心包积液，心电图呈低电压，PR间期延长，T波平坦等改变。

1岁男婴，因反复患感染性疾病就诊，化验发现，RBC、2.6×1012／L，HB70g／L，RBC、大小不等明显，大细胞中心淡染区扩大，应选用下列哪组药物治疗
A铁剂+VitC+稀盐酸    B叶酸+VitB12+VitC   CVitB12+VitC+稀盐酸   D叶酸+VitC+铁剂   E叶酸+VitC+稀盐酸   
答案: D 
解析: 缺铁性贫血血象：血红蛋白降低比红细胞减少明显，呈小细胞低色素性贫血。外周血涂片可见红细胞大小不等，以小细胞为多，中央淡染区扩大。平均红细胞容积 (MCV) <80fl ，平均红细胞血红蛋白量 (MCH)<28pg，平均红细胞血红蛋白浓度 (MCHC) <0.32。白细胞、血小板一般无改变。 1岁男婴，因反复患感染性疾病就诊，化验发现，RBC2.6×1012／L，HB70g／L，RBC大小不等明显（缺维生素B12、叶酸等），大细胞中心淡染区扩大（缺铁）。在所有选项中考虑D恰当。

患儿，8岁。3周前曾患脓疱病，近3天水肿、少尿，肉眼血尿。血压20／14kPA(150／105mmHg)。尿常规：尿蛋白(+++)，有大量红细胞，管型1～2个／HP。抗“O”500U，补体C3减少。最可能的诊断是
A单纯性肾病   B肾炎性肾病   C急性肾炎   D慢性肾炎   EIgA肾病    
答案: C 
解析: 急性肾炎主要诊断依据(1)前驱感染史:一般起病前 1~4 周有皮肤或呼吸道链球菌感染史，也可能有其他部位链球菌感染。(2) 临床表现为急性起病，有血尿、水肿、少尿、高血压，尿常规有血尿伴不同程度蛋白尿，可见颗粒或透明管型及白细胞。(3) 血清补体C3下降，伴或不伴 ASO 升高。

患儿,12岁。水肿、少尿、血尿1个月余。病情加重1周.发病前10余日曾患“上感”,近l周尿极少，腹胀、乏力、恶心。体检：全身高度水肿，血压19／15kPA(140／110mmHg)，双肺有湿啰音，血尿素氮22.8mmol／L，尿常规：红细胞15～20个／HP，蛋白(++)，颗粒管型1～2个／HP，血清白蛋白21g／L，胆固醇6.9mmol／L,诊断为
A急性肾炎   B急进性肾炎   C单纯性肾病   D肾炎性肾病   E慢性肾炎   
答案: B 
解析: 急进性肾炎临床标志是急性肾衰竭和活动性肾炎。可急骤起病但多数隐袭发病，初诊时常可见氮质血症，常以虚弱、疲劳和发热为最显著的症状，恶心、食欲不振、呕吐、关节痛、腹痛也常见。半数患者在发病前有流感样症状，发病后几周或几个月，肾功能恶化非常迅速，需要透析治疗。突出的少尿及进行性肾衰竭为表现者应考虑本病。凡怀疑本病者应尽早肾活检，如50%以上的肾小球有伴有新月体时诊断则可成立。

男，1岁。生后全身青紫,哭泣后青紫更为明显。心前区隆起，胸骨左缘第2～4肋间听到Ⅱ～Ⅲ级喷射性收缩期杂音。胸片心脏呈靴型,超声心动图检查后诊断为法洛四联症。该畸形首先引起以下哪一方面的改变 
A左心室收缩期负荷过重   B右心室收缩期负荷过重   C左心室舒张期负荷过重   D右心室舒张期负荷过重   E肺动脉负荷过重   
答案: B 
解析: 法洛四联症的病理生理特点是由于室间隔大缺损（非限制性）左、右心室压力相等，相当于一个心室向体循环及肺循环排血，右室压力增高，但由于肺动脉口狭窄，肺动脉压力不高甚至降低，右室血流大量经骑跨的主动脉进人体循环，使动脉血氧饱和度明显降低，出现青紫并继发红细胞增多症。胸骨左缘第2～4肋间听到Ⅱ～Ⅲ级喷射性收缩期杂音提示收缩期负荷过高。

患儿，1个月。体格检查左侧心前区有Ⅲ～Ⅳ级收缩期粗糙杂音。以后经多方面检查确诊为室间隔缺损。缺损自然闭合一般发生在
A生后3个月内   B生后5个月内    C生后6个月内   D生后9个月内   E7岁以下   
答案: E 
解析: 室间隔缺损于生后第一年可通逐渐变小或自然愈合，25%-40%左右的小型室间隔缺损、膜周部、肌部缺损可能在2-4周岁自行关闭。

男孩，11岁。体格检查心脏有杂音而就诊。血压14／10kPA胸骨左缘未扪及震颤，在左侧第2肋间闻及Ⅱ～Ⅲ级收缩期喷射性杂音，P2亢进。胸片示梨形心脏，右心房、右心室增大,肺动脉段饱满，主动脉结小，肺纹理增多。ECG示电轴右偏,V1呈rsR型,最可能的诊断是
A室间隔缺损   B房间隔缺损   C动脉导管未闭   D法洛四联症   E肺动脉狭窄   
答案: B 
解析: 房间隔缺损：症状随缺损大小而有区别。缺损小，分流量小，可长期无自觉症状，仅在体格检查时发现胸骨左缘第 2、3 肋间有收缩期杂音。大型缺损者因体循环血量减少而影响生长发育，患儿体格瘦小、乏力、多汗和活动后气促，易有反复呼吸道感染，但多数症状不明显。少数患儿当剧哭、肺炎或心力衰竭时可出现暂时性青紫。体征:可见心前区隆起，有抬举冲动感，心尖搏动弥散;心浊音界扩大;大多数病例于胸骨左缘第 2、3 肋间可闻及 2~3 级收缩期杂音，呈喷射性，多较柔和，一般不伴震颤，系右心室排血量增多，引起右心室流出道(肺动脉瓣)相对狭窄所致。肺动脉瓣区第二音亢进 (P2) 并固定分裂(分裂不受呼吸影响)。左向右分流量较大时，可在胸骨左缘下方听到舒张期杂音(系三尖瓣相对狭窄所致)。原发孔缺损伴二尖瓣裂者，心前区有二尖瓣关闭不全的吹风样杂音。

男孩，5岁半，生后发现心脏杂音，平时易感冒。曾患过肺炎3次，体重16kg,无发绀。体格检查：心前区隆起,胸骨左缘第3肋间可闻及Ⅳ级收缩杂音伴震颤,心尖区Ⅱ级舒张期滚筒样杂音,P2亢进。E.KG示电轴不偏，RV5+SVl=46mm+12mm，RV124mm。初步最可能的诊断为
A房间隔缺损(第一孔)   B房间隔缺损(第二孔)   C动脉导管未闭   D不典型法洛四联症   E室间隔缺损   
答案: E 
解析: 室间隔缺损：症状：缺损小，可无症状。缺损大者，症状出现早且明显，以致影响发育。有心悸气喘、乏力和易肺部感染。严重时可发生心力衰竭。有明显肺动脉高压时，可出现紫绀，本病易罹患感染性心内膜炎。体征：心尖搏动增强并向左下移位，心界向左下扩大，典型体征为胸骨左缘Ⅲ－Ⅳ肋间有4－5级粗糙收缩期杂音，向心前区传导，伴收缩期细震颤。若分流量大时，心尖部可有功能性舒张期杂音。肺动脉瓣第二音亢进及分裂。严重的肺动脉高压，肺动脉瓣区有相对性肺动脉瓣关闭不全的舒张期杂音，原间隔缺损的收缩期杂音可减弱或消失。心电图检查：缺损小示正常或电轴左偏。缺损较大，随分流量和肺动脉压力增大而示左心室高电压、肥大或左右心室肥大。严重肺动脉高压者，则示右心肥大或伴劳损。

女孩，6岁。自幼啼哭时唇面青紫，会行走后喜蹲踞。轻度杵状指(趾)。血压12／8kPA。胸骨左缘第2～3肋间可闻及Ⅲ级收缩期杂音伴收缩期震颤，P2单一感。胸片心脏外形靴状，心腰凹陷，心尖上翘，肺纹理稀少。最可能的诊断为 
A房间隔缺损伴肺动脉高压   B室间隔缺损伴肺动脉高压   C动脉导管未闭伴肺动脉高压   D法洛四联症   E单纯性肺动脉狭窄   
答案: D 
解析: 法洛四联症：又称法鲁氏四联症，或者法洛氏四联症。包括:肺动脉瓣或右室漏斗部狭窄、室间隔缺损、主动脉骑跨和右心室肥厚，是幼儿和儿童期最常见的紫绀性先天性心脏病。临床表现为：患者发育较迟缓，一般有不同程度的紫绀出现，常在出生后即有或不久后出现。查体：在胸骨左缘2-4肋间有震颤及收缩期杂音。实验室检查：动脉血氧饱和度自65-97%。X线可见：肺血减少，肺内血管纹理稀疏、纤细，肺门阴影小、搏动弱。心影呈“靴型”，心腰凹陷，心尖上翘，右心室增大。重症四联症的X线特点：①肺血减少明显，有侧支循环形成的表现。②心脏呈中度至高度增大。③主动脉扩张明显。超声心动图：显示室间隔缺损、肺动脉狭窄、主动脉右移的病理改变，有助于确立诊断。心血管造影：主要为选择性右室造影并辅以左室造影。右室造影在右室、肺动脉充盈．左室和主动脉提早显影，反映心室水平右向左的分流和主动脉骑跨。右室造影直接显示肺动脉狭窄的部位、类型和程度及肺内动脉分支的情况，为本病诊断提供依据。

女孩，2岁。经常患感冒和肺炎。体检：心前区隆起，无震颤,胸骨左缘第2肋间可闻及Ⅱ级喷射性杂音，P2>A2伴有固定分裂,心电图显示电轴右偏,V1呈rsR’波型,Rvl 14mm，Pv12mm，P-R间期O.16s，该患儿考虑何种先心病 
A房间隔缺损   B室间隔缺损   C动脉导管未闭   D肺动脉狭窄   E法洛四联症   
答案: A 
解析: 房间隔缺损：症状随缺损大小而有区别。缺损小，分流量小，可长期无自觉症状，仅在体格检查时发现胸骨左缘第 2、3 肋间有收缩期杂音。大型缺损者因体循环血量减少而影响生长发育，患儿体格瘦小、乏力、多汗和活动后气促，易有反复呼吸道感染，但多数症状不明显。少数患儿当剧哭、肺炎或心力衰竭时可出现暂时性青紫。体征:可见心前区隆起，有抬举冲动感，心尖搏动弥散;心浊音界扩大;大多数病例于胸骨左缘第 2、3 肋间可闻及 2~3 级收缩期杂音，呈喷射性，多较柔和，一般不伴震颤，系右心室排血量增多，引起右心室流出道(肺动脉瓣)相对狭窄所致。肺动脉瓣区第二音亢进 (P2) 并固定分裂(分裂不受呼吸影响)。左向右分流量较大时，可在胸骨左缘下方听到舒张期杂音(系三尖瓣相对狭窄所致)。原发孔缺损伴二尖瓣裂者，心前区有二尖瓣关闭不全的吹风样杂音。

女孩，8岁。于4个月前开始不规则发热，体温38～39℃，2个月前出现气促、咳嗽、下肢水肿，抗结核治疗后无效，1岁时诊断为“先心病”。体检：T：38 5℃，P 114次／分，R 48次／分，颈静脉怒张，心前区隆起，于胸骨左缘2、3肋间可闻及连续杂音，伴震颤，肝肋下4.0cm，尿常规：蛋白(+)。本例应诊断为 
A先心病(动脉导管末闭)合并心力衰竭   B先心病(动脉导管未闭)合并肺炎   C先心病(动脉导管未闭)合并肺结核   D先心病(动脉导管未闭)合并亚急性细菌性心内膜炎   E先心病(动脉导管未闭)合并心力衰竭，亚急性细菌件心内膜炎    
答案: E 
解析: 题干中虽没有明确的辅助检查提示，但已有的提示中即可考虑选答案E。患者体征“2个月前出现气促、咳嗽、下肢水肿，抗结核治疗后无效，”提示心衰4个月前开始不规则发热，体温38～39℃，且有明确的先心病病史。亚急性细菌性心内膜炎大多由毒力较弱的草绿色链球菌引起，少数由肠球菌、肺炎双球菌等引起。常发生于已有病变的瓣膜上(如风湿性心瓣膜病、先天性心脏病等)，病菌多从某一感染病灶侵入血流，引起败血症，并侵犯心内膜。症状：起病较缓慢，表现为发热，热性不规则，乏力多汗，进行性贫血，体重减轻，也有关节酸痛等，后期可有器官栓塞症状出现。

患儿,2岁。百日咳后持续发热半月余，体温在38℃左右。易倦纳差，消瘦，近1周头痛，烦躁，时有呕吐。体检：心肺听诊无异常。肝肋下1.0cm，颈强(±)；脑脊液：外观清，蛋白(+)。细胞数：80 ×106／L，糖：2.4mmol／L，氯化物105mmol／L，诊断为
A百日咳合并脑炎   B中毒性脑病   C结核性脑膜炎   D病毒性脑膜炎   E化脓性脑膜炎   
答案: C 
解析: 根据病史，患儿易倦纳差，患过百日咳，百日咳是结核的重要诱发因素，结合胸水即可诊断。压力常规分析生化分析其他外观Pandy实验白细胞（×106/L）蛋白（g/L）糖（mmol/L）氯化物（mmol/L）正常0.69~1.96新生儿：0.29~0.78清亮透明-0~10婴儿：0~200.2~0.4新生儿：0.2~1.22.8~4.5  婴儿：3.9~5.0117~127婴儿：110~122正常化脓性脑膜炎不同程度增高米汤样浑浊+~+++数百~数千，多核为主增高或明显增高明显降低多数降低涂片Gram染色和培养可发现致病菌结核性脑膜炎不同程度增高微浑，毛玻璃样+~+++数十~数百，淋巴为主增高或明显增高明显降低多数降低薄膜涂片抗酸染色及培养可发现抗酸杆菌病毒性脑膜炎不同程度增高清亮，个别浑浊-~+正常~数百，淋巴为主正常或轻度增高正常正常特异性抗体阳性，病毒培养可阳性隐球菌性脑膜炎高或很高微浑，毛玻璃样+~+++数十~数百，淋巴为主增高或明显增高明显降低多数降低涂片墨汁染色和培养可发现致病菌

5岁患儿，发热5天。头痛，呕吐3天,体检，心肺无异常，脑膜刺激征阳性，脑脊液：外观透明，细胞数100×106／L.蛋白0.8g/L,糖3.0mmol／L，氯化物122mmol／L，脑脊液留置24小时无薄膜形成，诊断为
A中毒性脑病   B病毒性脑膜炎   C结核性脑膜炎   D化脓性脑膜炎   E新型隐球菌脑膜炎   
答案: B 
解析: 病毒性脑膜炎：急性起病,或先有上呼吸道感染或前驱传染性疾病。主要表现为发热、恶心、呕吐、软弱、嗜睡。年长儿会诉头痛,婴儿则烦躁不安,易激惹。一般很少有严重意识障碍和惊厥。可有颈项强直等脑膜刺激征。但无局限性神经系统体征。病程大多在1~2周内。

女婴，1岁。低热10余日，喜哭易怒，嗜睡，有时便秘。体检：前囟膨隆，心肺正常，肝肋下1.5cm，颈软，克氏征阴性，腹壁反射减弱。脑脊液外观毛玻璃样，蛋白(++)，细胞数200×106／L，糖2.4mmol／L，氯化物107mmol／L，诊断为 
A结核性脑膜炎   B化脓性脑膜炎   C中毒性脑病   D新型隐球菌脑膜炎   E病毒性脑膜炎   
答案: A 
解析: 结核性脑膜炎：1.早期(前驱期)约1~2周，主要症状为小儿性格改变,如少言懒动、易倦烦躁、易怒等。可有发热、食欲不振、盗汗、消瘦呕吐、便秘(婴儿可为腹泻)等。2.中期(脑膜刺激期)约1~2周,因颅内压增高致剧烈头痛喷射性呕吐、嗜睡或烦躁不安、惊厥等。出现明显脑膜刺激征。幼婴则表现为前囟膨隆、颅缝裂开。此期可出现脑神经障碍，最常见者为面神经瘫痪,其次为动眼神经和展神经瘫痪。部分患儿出现脑炎症状及体征,如定向、运动和(或)语言障碍。眼底检查可见视乳头水肿、视神经炎或脉络膜粟粒状结核结节。3.晚期(昏迷期)约1~3周,以上症状逐渐加重，由意识朦胧,半昏迷继而昏迷。阵挛性或强直性惊厥频繁发作。患儿极度消瘦,呈舟状腹。常出现水、电解质代谢紊乱。最终因颅内压急剧增高导致脑疝,致使呼吸及心血管运动中枢麻痹而死亡。 

患儿，15个月。哭闹，烦躁半个月，时有喷射性呕吐，体检：体温37.8℃，心肺正常，前囟隆起，克氏征阴性，膝腱反射亢进，脑脊液：白细胞250×106／L，中性35％。淋巴65％，糖1.5mmol／L，氯化物93mmol／L，OT试验1：2000阴性。胸部X线两肺散在点状阴影，最可能的诊断
A病毒性肺炎十病毒性脑膜炎   B病毒性肺炎+化脓性脑膜炎   C病毒性肺炎+结核性脑膜炎   D粟粒性肺结核+结核性脑膜炎   E粟粒性肺结核+化脓性脑膜炎   
答案: D 
解析: 粟粒性肺结核+结核性脑膜炎的临床表现：起病多急骤，婴幼儿多突然高热，呈稽留热或驰张热，部分病例体温可不太高，呈规则或不规则发热，常持续数周或数月，多伴有寒颤、食欲不振，咳嗽、面色苍白，气促等。婴儿主要表现为前囟饱满或膨隆，时有喷射性呕吐，腹壁反射消失、腱反射亢进。若病情继续发展，则进入昏迷状态，可有惊厥发作。此期常出现颅神经受累病状，最常见为面神经、动眼神经及外展神经的瘫痪，多为单侧受累，表现为鼻唇沟消失、眼睑下垂、眼外斜、复视及瞳孔散大，眼底检查可见视神经炎，视乳突水肿，脉络膜可偶见结核节结。脑脊液检查符合结核性脑膜炎的诊断。综上所述即可诊断为粟粒性肺结核+结核性脑膜炎。

患儿，4岁。发热，呕吐半月，间断抽搐5天，颈强(+)，克氏征阴性，脑脊液白细胞480×106／L，淋巴：80％。中性20％，糖1.2mmol／L。氯化物95mmol／L，诊断为结核性脑膜炎，治疗应选
A异烟肼+利福平+链霉素   B异烟肼+利福平+强地松   C异烟肼+利福平+链霉素+强地松   D异烟肼+利福平+链霉素+乙胺丁醇   E异烟肼+利福平+链霉素+吡嗪酰胺+强的松    
答案: E 
解析: 糖皮质激素能抑制炎症渗出,从而降低颅内压,可减轻中毒症状及脑膜刺激症状，有利于脑脊液循环,并可减少粘连,从而减轻或防止脑积水的发生,是抗结核药物有效的辅助疗法，早期使用效果好。一般使用泼尼松,每日1~2mg/kg( <45mg/d),1个月后逐渐减量,疗程8~12周。联合应用易透过血脑屏障的抗结核杀菌药物,分阶段治疗。(1)强化治疗阶段:联合使用INH .RFP、PZA及SM。疗程3~-4个月.其中INH每日15-25mgkg.RFP每日10-15mg/kg( <450mg/d),PZA每日20-30mg/kg( <750mg/),SM每日15- 20mg/kg( <750mg/d)。开始治疗的1~2周,将INH全日量的-半加入10%葡萄糖中静脉滴注,余量口服.待病情好转后改为全日量口服。(2)巩固治疗阶段:继续应用INH、RFP或EMB。RFP或EMB9~12个月。抗结核药物总疗程不少于12个月,或待脑脊液恢复正常后继续治疗6个月。早期患者采用9个月短程治疗方案(3HRZS/6HR)有效。

患儿，4岁，既往接种卡介苗，做“OT”试验1：2000，以下哪项结果不是接种卡介苗后的反应
A硬结直径多为5～9mm   B硬结质地较软   C硬结边缘不整   D试验阳性持续时间较短   E阳性反应变化少，无减弱倾向，持续终身   
答案: E 
解析: 卡介苗接种后，硬结直径多为5-9mm；硬结颜色浅红；硬结质地较软，边缘不整；阳性反应持续时间较短，2-3天即消失；阳性反应的变化有较明显的逐年减弱倾向，一般于3-5年内逐渐消失。自然感染后，硬结直径多为10-20mm；硬结颜色深红；硬结质地较硬，边缘清楚；阳性反应持续时间较长，可达7-10天以上；阳性反应的变化是短时间内反应无减弱倾向，可持续若干年，甚至终身。

2岁患儿，4天前发热，流涕、咳嗽，结膜充血，畏光，今晨发现耳后及颈部有淡红色斑丘疹，体温39℃，两颊粘膜充血。最可能的诊断是 
A风疹   B幼儿急疹   C猩红热   D肠道病毒感染   E麻疹   
答案: E 
解析: 病原全身症状及其他特征皮疹特点  发热与皮疹的关系麻疹麻疹病毒发热、咳嗽.畏光鼻卡他、结膜炎, Koplik斑红色斑丘疹,自头面部→颈→躯干→四肢，退疹后有色素沉着及细小脱屑发热 3~4天后出疹，出疹期为发热的高峰期

患儿，1岁。发热3天，流涕、咳嗽，咽部及眼结膜充血，在下眼睑边缘见Stimson线，口腔黏膜充血，既往未接种麻疹疫苗，该患儿诊断麻疹，属麻疹病程哪一期
A潜伏期   B前驱期   C卡他期   D出疹期   E恢复期   
答案: B 
解析: (1)潜伏期:大多为6~18天(平均10天左右)。(2)前驱期:也称出疹前期,常持续3~4天。主要表现为:①发热:多为中度以上,热型不一。②上呼吸道炎及结膜炎表现:在发热同时出现咳嗽、喷嚏咽部充血等上呼吸道感染症状,及结合膜充血、流泪、畏光等结膜炎表现。③麻疹黏膜斑(Kopik斑):是麻疹早期的特异性体征,常在出疹前1~2天出现。开始时见于下磨牙相对的颊黏膜上,为直径0.5~1mm的灰白色小点,周围有红晕,迅速增多,可累及整个颊黏膜及唇部黏膜，部分可融合。于出疹后1~2天消失。④其他表现:如全身不适、食欲减退、精神不振等。婴儿可有呕吐、腹泻等消化系统症状。偶见皮肤荨麻疹、隐约斑疹或猩红热样皮疹,在出现典型皮疹时消失。(3)出疹期:多在发热3~4天后出现皮疹,此时全身中毒症状加重，体温可突然高达40~40.5℃ ,咳嗽加剧,伴嗜睡或烦躁不安,重者有谵妄、抽搐。皮疹先出现于耳后、发际,渐及额、面、颈部,自上而下蔓延至躯干、四肢,最后达手掌与足底。皮疹初为红色斑丘疹,呈充血性,疹间可见正常皮肤,不伴痒感。以后部分融合成片,色加深,呈暗红色。此期肺部可闻及干、湿性哕音,X线检查可见肺纹理增多或轻重不等的弥漫性肺部浸润。(4)恢复期:若无并发症发生,出疹3~4天后发热开始减退,食欲、精神等全身症状逐渐好转，皮疹按出疹的先后顺序开始消退,疹退后皮肤留有棕褐色色素沉着伴糠麸样脱屑,一般7~10天后消退。

1岁患儿，发热、咳嗽、畏光，第4天起从耳后开始出现红色斑丘疹，发疹5天热仍不退，咳嗽加重，伴喘，口周发绀，鼻翼扇动，肺部有中小水泡音，心率180次／分，肝肋下3.0cm，诊断为
A麻疹并发肺炎   B风疹并发肺炎   C麻疹并发肺炎，心衰   D风疹并发肺炎，心衰   E猩红热并发肺炎   
答案: C 
解析: 肺炎是麻疹最常见的并发症，占麻疹患儿死因的90%以上,多见于5岁以下小儿。由麻疹病毒本身引起的间质性肺炎多不严重,常在出疹及体温下降后消退。继发性肺炎病原体多为细菌,常见金黄色葡萄球菌、肺炎链球菌、流感嗜血杆菌等,故易并发脓胸和脓气胸。部分为病毒性肺炎,也可为多种病原体混合感染。多发生于出疹期。继发性肺炎常见于重度营养不良或免疫功能低下的小儿，预后较差,病死率高。肺炎合并心力衰竭时可有以下表现:①安静状态下呼吸突然加快>60次1分;②安静状态下心率突然增快>180次1分;③突然极度烦躁不安,明显发绀,面色苍白或发灰,指(趾)甲微血管再充盈时间延长。

患儿，5岁。平素体质较差，8个月时曾接种麻疹疫苗，今在幼儿园中接触一麻疹患儿，该小儿应检疫观察多长时间 
A5天   B7天   C10天   D14天   E21天   
答案: E 
解析: 麻疹在预防时，要控制传染源，切断传播途径，早期发现患者，早期隔离。一般病人隔离至出疹后5天，合并肺炎者延长至10天。接触麻疹易感者检疫观察3周。接触麻疹5天内立即给与免疫球蛋白，可预防麻疹。采用麻疹活疫苗注射。

2岁患儿，发热l天出现皮疹，为红色斑丘疹。由面部开始1日遍及全身，伴枕部、耳后及颈部淋巴结肿大。诊断最可能为
A麻疹   B风疹   C幼儿急疹   D猩红热   E荨麻疹   
答案: B 
解析: 病原全身症状及其他特征皮疹特点  发热与皮疹的关系风疹风疹病毒全身症状轻,耳后、枕部淋巴结肿大并触痛面颈部→躯干→四肢,班丘疹,疹间有正常皮肤,退疹后无色素沉着及脱屑症状出现后1~2天出疹

8个月婴儿发热。体温高达39℃，咽红，精神状态尚好，静滴3日头孢唑啉及双黄连，第4天热退，但患儿皮肤出现红色斑丘疹，颈部及躯干明显，既往曾用过头孢唑琳，诊断最可能为
A麻疹   B药疹   C风疹   D幼儿急疹   E荨麻疹   
答案: D 
解析: 病原全身症状及其他特征皮疹特点  发热与皮疹的关系幼儿急疹人疱疹病毒6型主要见于婴幼儿,一般情况好，高热时可有惊厥，耳后枕部淋巴结亦可肿大,常伴有轻度腹泻红色细小密 集斑丘疹,头面颈及躯干部多见 ，四肢较少,一天出齐，次日即开始消退高热3~5天,热退疹出

患儿，6岁。昨日开始发热，咽痛，腹痛，口服速效感冒胶囊，热退，今晨又发热。体检：颜面潮红，口周苍白，咽部充血。双扁桃腺肿大，躯干皮肤见红色细小丘疹。压之退色，心肺正常。诊断最可能为 
A麻疹   B风疹   C药疹   D肠道病毒感染   E猩红热   
答案: E 
解析: 病原全身症状及其他特征皮疹特点  发热与皮疹的关系麻疹麻疹病毒发热、咳嗽.畏光鼻卡他、结膜炎, Koplik斑红色斑丘疹,自头面部→颈→躯干→四肢，退疹后有色素沉着及细小脱屑发热 3~4天后出疹，出疹期为发热的高峰期风疹风疹病毒全身症状轻,耳后、枕部淋巴结肿大并触痛面颈部→躯干→四肢,班丘疹,疹间有正常皮肤,退疹后无色素沉着及脱屑症状出现后1~2天出疹幼儿急疹人疱疹病毒6型主要见于婴幼儿,一般情况好，高热时可有惊厥，耳后枕部淋巴结亦可肿大,常伴有轻度腹泻红色细小密 集斑丘疹,头面颈及躯干部多见 ，四肢较少,一天出齐，次日即开始消退高热3~5天,热退疹出猩红热乙型溶血性链球菌发热、咽痛、头痛、呕吐、草莓舌、环口苍白圈、颈部淋巴结肿大皮肤弥漫性充血,上有密集针尖大小丘疹,全身皮肤均可受累,疹退后伴脱皮发热 1~2天出疹，出疹时高热肠道病毒埃可病毒、柯萨奇病毒发热、咽痛、流涕结膜炎、腹泻、全身或颈、枕后淋巴结肿大散在斑疹或斑丘疹,很少融合,1~3天消退，不脱屑,有时可呈紫癜样或水疱样皮疹发热时或 热退后出疹药物疹原发病症状,有近期服药史 皮疹多变，斑丘疹、疱疹、猩红热样皮疹、荨麻疹等。痒感,摩擦及受压部位多发热多为原发病引起

患儿，6岁。发热2天，伴咽痛，皮疹1日，体检：体温38.7℃，咽部充血，草莓舌。面部潮红，躯干部见细小鲜红色充血性皮疹，诊断为猩红热，治疗首选 
A红霉素   B头孢唑啉   C氯霉素   D青霉素   E磷霉素   
答案: D 
解析: 青霉素能迅速消灭链球菌,预防和治疗脓毒并发症,是治疗猩红热的首选药物。更重要的在于预防并发症如急性肾小球肾炎和急性风湿热的发生。治疗开始愈早，预防效果愈好，疗程至少10天。青霉素过敏者可选用头孢菌素,或酌情选用红霉素、克林霉素,但后者对A组溶血性链球菌耐药性很高,需根据药物敏感性结果选用,疗程7~10天。

男婴，10个月，4天前发热、流涕、干咳。体温逐渐增高，面、颈部见少许红色斑丘疹，今晨开始四肢厥冷、嗜睡、气促、皮疹消退而来诊。体查：T 40℃，P 169次／分，皮肤呈花斑状，结膜充血，颊粘膜充血、粗糙，隐约可见白色膜状物，心音较弱。两肺散在细湿啰音，肝肋下2cm，脑膜刺激征(-)。下列哪种诊断可能性最大 
A病毒性肺炎并休克   B支气管肺炎并休克   C麻疹并肺炎、心力衰竭   D金葡菌肺炎、败血症   E以上都不是   
答案: C 
解析: 麻疹并肺炎、心力衰竭：肺炎是麻疹最常见的并发症，占麻疹患儿死因的90%以上,多见于5岁以下小儿。由麻疹病毒本身引起的间质性肺炎多不严重,常在出疹及体温下降后消退。继发性肺炎病原体多为细菌,常见金黄色葡萄球菌、肺炎链球菌、流感嗜血杆菌等,故易并发脓胸和脓气胸。部分为病毒性肺炎,也可为多种病原体混合感染。多发生于出疹期。继发性肺炎常见于重度营养不良或免疫功能低下的小儿，预后较差,病死率高。肺炎合并心力衰竭时可有以下表现:①安静状态下呼吸突然加快>60次1分;②安静状态下心率突然增快>180次1分;③突然极度烦躁不安,明显发绀,面色苍白或发灰,指(趾)甲微血管再充盈时间延长。  

男孩，3岁。2天前发热伴畏寒、呕吐3次，4小时前突然抽搐1次。查体：T39.6℃，意识模糊，面色苍白，颈软，心肺正常，腹软，肠鸣音活跃，四肢冷，末梢发绀，脉快而弱，末梢血WBC18×109／L，N 85％，该患儿最可能的诊断是 
A乙型脑炎   B败血症   C脑型疟疾   D中毒型菌痢   E流行性脑脊髓膜炎   
答案: D 
解析: 以2~7岁儿童为多见，成人偶有发生。起病急骤,突起畏寒、高热,病势凶险，全身中毒症状严重,可有嗜睡、昏迷及抽搐,迅速发生循环和呼吸衰竭。临床以严重毒血症状、休克和(或)中毒性脑病为主，而局部肠道症状很轻或缺如。开始时可无腹痛及腹泻症状,但发病24小时内可出现痢疾样粪便。

患儿，5岁。高热2小时，反复惊厥3次，于8月20日晚6点就诊。追问病史，该患儿上午曾去公园进食玉米及葡萄等，体检：体温40.5℃，神志不清，呈抽搐状，面色发青，四肢凉，血压8／6kPA,双瞳孔等大，光反应迟钝，心肺正常，腹软，颈强阳性，克氏征阴性。该患儿最可能诊断为 
A癫痫   B中暑   C中毒性细菌性痢疾   D病毒性脑炎   E流行性乙型脑炎   
答案: C 
解析: 以2~7岁儿童为多见，成人偶有发生。起病急骤,突起畏寒、高热,病势凶险，全身中毒症状严重,可有嗜睡、昏迷及抽搐,迅速发生循环和呼吸衰竭。临床以严重毒血症状、休克和(或)中毒性脑病为主，而局部肠道症状很轻或缺如。开始时可无腹痛及腹泻症状,但发病24小时内可出现痢疾样粪便。患儿有不洁饮食史，合并症状考虑中毒型细菌性痢疾。

男婴,足月，母乳喂养,生后第2天,血清总胆红素289μmol／L，小儿血型A型、Rh阳性，母血型O,Rh阳性，小儿血直接抗人球蛋白的试验弱阳性，已查血常规及网织细胞计数。进一步作何种检查
A血培养   B肝功能检查   C血涂片找红细胞   D抗体释放试验   E测TORCH抗体    
答案: D 
解析: 通过加热使患儿血中致敏红细胞的血型抗体释放于释放液中,将与患儿相同血型的成人红细胞(ABO系统)或0型标准红细胞(Rh系统)加人释放液中致敏.再加人抗人球蛋白血清。如有红细胞凝聚为阳性。是检测致敏丝红细胞的敏感试验，也为确诊试验。Rh和ABO溶血病一般均为阳性。

婴，1岁。体重7kg，生后母乳喂养，8月始添加辅食，因不能站立而就诊，查体：精神好，面稍苍白，消瘦，腹部皮下脂肪厚度为0.3cm，肌肉松弛，可能的诊断为
A正常儿   BⅢ度营养不良   CⅡ度营养不良   DⅠ度营养不良   E佝偻病   
答案: C 
解析: 按轻重可分三度：Ⅰ度为轻型，Ⅱ，Ⅲ度为重型。Ⅰ度营养不良：精神状态正常。体重低于正常15%-25%，腹壁皮下脂肪厚度为0.8厘米-0.4厘米，皮肤干燥，身高不影响。Ⅱ度营养不良：精神不振，烦躁不安，肌张力减弱，肌肉松弛，体重重低于正常25%-40%，腹壁皮下脂肪厚度小于0.4厘米，皮肤苍白、干燥，毛发无光泽，身高比正常减低。Ⅲ 度营养不良：精神萎靡，嗜睡与烦躁不安交替出现，智力发育落后，肌肉萎缩，肌张力低下，体重低于正常40%以上，腹壁皮下脂肪消失，额部出现皱纹，呈老人样面容。皮肤苍白、干燥、无弹性，毛发干枯，身高明显低于正常。 

10月患儿，已在当地医院诊断为佝偻病活动期，给予治疗，效果不好。为进一步判定诊断是否正确，不需要做下列哪些检查 
A腕部X线摄片    B测血清钙、磷   C血常规   D体格检查   E骨密度   
答案: C 
解析: 近年来由于血液学分析仪器的广泛应用,血液常规检测的项目增多包括血红蛋白测定、红细胞计数、红细胞平均值测定和红细胞形态检测;白细胞计数及分类计数;血小板计数、血小板平均值测定和血小板形态检测。 腕部X线摄片：常用左手腕、掌、指骨正位片评定骨龄。测血清钙、磷：健康人血钙和血磷浓度的乘积是-一个常数,在35~40之间。当疾病引起钙磷浓度变化时,若血钙升高,则血磷降低,当乘积过低时可发生佝偻病或软骨病;乘积超过40,钙磷可以骨盐的形式沉积在骨组织中。体格检查：6月龄以内婴儿的佝偻病以颅骨改变为主.前囟边较软.颅骨薄，检查者用双手固定婴儿头部,指尖稍用力压迫枕骨或顶骨的后部.可有压乒乓球样的感觉。6月龄以后，尽管病情仍在进展，但颅骨软化消失。正常婴儿的骨缝周围亦可有压丘乓球样感觉。额骨和顶骨中心部分常常逐渐增厚,至7~8个月时,变成“方盒样”头型，即方头(从上向下看),头围也较正常增大。骨骺端因骨样组织堆积而膨大.沿肋骨方向于肋骨与肋软骨交界处可扪及圆形隆起，从上至下如串珠样突起.以第7~10肋骨最明显.称佝偻病串珠;手腕、足踝部亦可形成钝圆形环状隆起,称手、足镯1岁左右的小儿可见到胸骨和邻近的软骨向前突起,形成“鸡胸样”畸形;严重佝偻病小儿胸廓的下缘形成一水平凹陷，即肋膈沟或郝氏沟。小婴儿漏斗胸主要由先天性畸形引起。由于骨质软化与肌肉关节松弛,小儿开始站立与行走后双下肢负重，可出现股骨、胫骨、腓骨弯曲，形成严重的膝内翻(“O”形腿)或膝外翻(“X"形腿),有时有“K”形样下肢畸形。 骨密度 ：是骨骼强度的一个重要指标。

女婴，30天。过期产，出生体重4.5kg，母亲无糖尿病史。生后人工喂养，常鼻塞，时有呼吸困难，吃奶差。哭声弱、反应差、便秘，体检：T 35℃，P 90次／分,皮肤轻度黄染。血象：HB90g／L.RBC、3.6 × 1012／L，WBC11×109／L。对该儿最主要的治疗是 
A应用抗生素抗感染   B保肝、利胆、退黄   C不需用药，继续观察   D保暖给氧，支持呼吸   E服用甲状腺制剂   
答案: E 
解析: 题目中患儿考虑为先天性甲状腺功能减退。典型症状多数先天性甲状腺功能减退症患儿生理功能低下的表现:精神差、安静少动、对周围事物反应少、嗜睡、食欲不振声音低哑、体温低而怕冷,脉搏、呼吸缓慢,心音低钝、肌张力低、肠蠕动慢、腹胀、便秘。可伴心包积液，心电图呈低电压、PR间期延长、T波平坦等改变。任何新生儿筛查结果可疑或临床可疑的小儿都应检测血清T4、TSH浓度,如T4.降低、TSH明显升高即可确诊。血清T3浓度可降低或正常。需服终身甲状腺制剂。

某地山村，不少小儿生后表现智力低下,对声音无反应,运动障碍,有的皮肤粗糙，身材矮小，四肢粗短。为预防此病，下列措施哪项不正确
A给育龄妇女服碘油   B孕妇多食含碘食物   C给村民发放碘化食盐   D改善水源，饮水消毒   E给孕妇多食含氟食物   
答案: E 
解析: 患者考虑甲状腺功能底下，因此需要补充碘，孕妇补碘可以预防新生儿甲低，而E没有效果。

患儿，4岁。诊断为先天性甲状腺功能减低症，给甲状腺素片治疗，医生嘱咐,出现下列情况考虑为甲状腺素片过量,但哪项除外
A食欲好转   B心悸   C发热   D多汗   E腹泻   
答案: A 
解析: 甲状腺激素过量可引起心悸、手震颤、多汗、体重减轻、失眠等甲亢症状,重者可腹泻、呕吐、发热、脉搏快而不规则，甚至有心绞痛、心力衰竭、肌肉震颤或痉挛。一旦出现上述现象,应立即停药,用β受体阻断药对抗,停药1周后再从小剂量开始应用。

患儿，6岁。粘液水肿面容，智力低下，口服甲状腺素片治疗3个月，病儿近日出现心悸，多汗，性情烦躁，食欲亢进，血压：20／12kPA,心率：l30次／分,心尖区Ⅱ收缩期杂音，该患儿诊断是 
A心肌炎   B小儿神经症   C原发性高血压   D糖尿病   E甲亢   
答案: E 
解析: 甲状腺激素过量可引起心悸、手震颤、多汗、体重减轻、失眠等甲亢症状,重者可腹泻、呕吐、发热、脉搏快而不规则，甚至有心绞痛、心力衰竭、肌肉震颤或痉挛。一旦出现上述现象,应立即停药,用β受体阻断药对抗,停药1周后再从小剂量开始应用。

患儿，1岁。不会走，不会叫爸爸、妈妈，查体：眼距宽，鼻梁宽平，唇厚，舌大反应差，皮肤粗糙。脐疝，下部量短，为确诊，应做下哪项检查 
AX线腕骨片    B染色体检查   C三氯化铁试验   DGH测定   ET3，T4，TSH    
答案: E 
解析: 典型症状多数先天性甲状腺功能减退症患儿常在出生半年后出现典型症状。任何新生儿筛查结果可疑或临床可疑的小儿都应检测血清T4、TSH浓度,如T4.降低、TSH明显升高即可确诊。血清T3浓度可降低或正常。

患儿，20天，过期产儿。出生体重4.2kg，哭声低哑，反应迟钝，食量少，黄疸未退，便秘，体重低，腹胀，该患儿最可能的诊断是
A甲状腺功能减低症   B苯丙酮尿症   C先天愚型   D先天性巨结肠   E黏多糖病   
答案: A 
解析: 典型症状多数先天性甲状腺功能减退症患儿常在出生半年后出现典型症状。(1)特殊面容和体态:头大、颈短、皮肤粗糙、面色苍黄,毛发稀疏、无光泽,面部黏液水肿、眼睑水肿、眼距宽、鼻梁低平、唇厚,舌大而宽厚、常伸出口外。患儿身材矮小，躯干长而四肢短小，上部量/下部量>1.5.腹部膨隆,常有脐疝。(2)神经系统症状:智能发育低下,表情呆板、淡漠,神经反射迟钝;运动发育障碍,如翻身、坐、立、走的时间均延迟。(3)生理功能低下的表现:精神差、安静少动、对周围事物反应少、嗜睡、食欲不振声音低哑、体温低而怕冷,脉搏、呼吸缓慢,心音低钝、肌张力低、肠蠕动慢、腹胀、便秘。可伴心包积液，心电图呈低电压、PR间期延长、T波平坦等改变。

10个月男婴，不能独坐，眼距宽，眼裂小，鼻梁低平，皮肤细嫩，舌伸出口外，通贯掌，可能的诊断是 
A呆小病   B先天愚型   C佝偻病活动期   D苯丙酮尿症   E先天性脑发育不全   
答案: B 
解析: 本病主要特征为智能落后、特殊面容和生长发育迟缓.并可伴有多种畸形。出生时即有明显的特殊面容,表情呆滞。眼裂小、眼距宽、双眼外眦上斜,可有内毗赘皮，鼻梁低平、外耳小.硬腭窄小,常张口伸舌，流涎多.头小而圆前囟大且关闭延迟,颈短而宽.常呈嗜睡和喂养困难。

某患儿，3岁，被诊断为21-三体综合征，其特有体征不包括
A眼裂小，眼距宽   B张口伸舌，流涎多   C皮肤粗糙增厚   D常合并先天性畸形   E精神运动发育迟缓   
答案: C 
解析: 

女孩，2岁，身长60cm，会坐，不会站，肌张力低，表情呆滞，眼距宽，鼻梁低，眼外侧上斜，伸舌流涎，四肢短，手指粗短，小指内弯，最可能的诊断
A佝偻病   B苯丙酮尿症   C营养不良   D21-三体综合征   E先天性甲状腺功能减低症   
答案: D 
解析: 21-三体综合征，临床表现：（1）智能低下：所有患儿均有不同程度的智能低下，随年龄增长而逐渐明显。（2）生长发育迟缓：身材矮小，头围小，骨龄落后于年龄，出牙延迟且常错位。四肢短，手指粗短，小指向内弯曲。肌张力低下，韧带松弛，关节可过度弯曲。运动发育和性发育延迟。（3）特殊面容：患儿出生时即有明显的特殊面容。眼距宽，眼裂小，眼外毗上斜。鼻根低平，外耳小，硬膊窄小，舌常伸出口外。（4）皮肤纹理特征：通贯手，手掌三叉点上移向掌心。典型病例根据其特殊面容.皮肤纹理特点和智能低下，不难诊断。

男孩，6岁，因智能发育落后就诊，头发呈金黄色，皮肤色白，时有抽搐，不伴发热，无腹泻，为协助诊断，应首选 
A脑电图检查   BGuthrie试验   C尿三氯化铁试验   D尿蝶呤分析   E血钙、磷检测   
答案: C 
解析: 苯丙酮尿症 是先天性氨基酸代谢障碍中最为常见的一种，临床有智力发育落后，皮肤、毛发色素浅淡和鼠尿臭味。尿三氯化铁试验：一般用于较大儿童的初筛。新生儿PKU因苯丙氨酸旁路代谢尚未健全,可为阴性。 尿蝶呤分析： 主要用于血苯丙氨酸增高患者的鉴别诊断。如因6-丙酮酰四氢蝶啶合成酶缺乏所致的BH4缺乏症,尿中新蝶呤明显增加,生物蝶呤下降,N/B增高，比值( B/B+N% ) <10%。三磷酸鸟苷环化水解酶缺乏的患儿呈现蝶呤总排出量减少。

男，1岁。头发稀黄，皮肤白嫩，头不能竖起，间断抽搐，尿有鼠尿味。诊断是
A先天愚型   B呆小病   C先天性脑发育不全   D苯丙酮尿症   E脑性瘫痪   
答案: D 
解析: 苯丙酮尿症 是先天性氨基酸代谢障碍中最为常见的一种，临床表现有智力发育落后，皮肤、毛发色素浅淡和鼠尿臭味。

女孩，7个月。因逗笑少，对玩具不感兴趣。矮小，而去医院检查，医生疑为智能低下。对其病因如先天性甲状腺功能低下未能肯定，如需确诊，进一步应作的实验室检查是 
A干血滴纸片检测TSH浓度   B测血清T4和TSH浓度   CTRH刺激试验   DX线腕骨片判定骨龄   E核素检查(甲状腺SPECT)   
答案: B 
解析: 测血清T4和TSH浓度：任何新生儿筛查结果可疑或临床可疑的小儿都应检测血清T4、TSH浓度,如T4.降低、TSH明显升高即可确诊。血清T3浓度可降低或正常。干血滴纸片检测TSH浓度：目前多采用出生后2~3天的新生儿干血滴纸片检测TSH浓度作为初筛,结果大于15~20mU/L(须根据所筛查实验室阳性切割值决定)时,再检测血清T4、TSH确诊。该法采集标本简便,故为患儿早期确诊、避免神经精神发育严重缺陷、减轻家庭和社会负担的重要防治措施。 TRH刺激试验 ：若血清T4、TSH均低,则疑TRH、TSH分泌不足,可进一步做TRH刺激试验:静脉注射TRH7μg/kg,正常者在注射20~30分钟内出现TSH峰值.90分钟后回至基础值。若未出现高峰,应考虑垂体病变;若TSH峰值甚高或出现时间延长,则提示下丘脑病变。随着超敏感的第三代增强化学发光法TSH检测技术的应用,一般不需再进行TRH刺激试验。核素检查(甲状腺SPECT)：检测患儿甲状腺发育情况及甲状腺的大小、形状和位置。

6个月的婴儿患化脓性脑膜炎，疑有硬膜下积液。为明确诊断,首先需做下列哪项检查 
A做腰穿，观察脑脊液蛋白是否增高   B做腰穿，观察脑脊液细胞数升高否   C拍摄头骨X线平片   D头颅超声波检查，观察中线有无移位   E颅骨透照检查   
答案: E 
解析: 本症主要发生在1岁以下婴儿。凡经化脓性脑膜炎有效治疗48~72小时后脑脊液有好转,但体温不退或体温下降后再升高，或一般症状好转后又出现意识障碍惊厥、前囟隆起或颅压增高等症状.首先应怀疑本症的可能性。头颅透光检查和CT扫描可协助诊断.但最后确诊仍有赖硬膜下穿刺放出积液.同时也达到治疗目的。

0个月，男孩。诊断为流感嗜血杆菌脑膜炎，经抗生素治疗1周后，病情好转，体温正常,近2天又出现发热，搐搦，前囟饱满，颅缝分离。应首先考虑的诊断是
A脑膜炎复发   B脑膜炎后遗症   C脑脓肿   D脑水肿   E硬膜下积液   
答案: E 
解析: 硬膜下积液：本症主要发生在1岁以下婴儿。凡经化脓性脑膜炎有效治疗48~72小时后脑脊液有好转,但体温不退或体温下降后再升高，或一般症状好转后又出现意识障碍惊厥、前囟隆起或颅压增高等症状.首先应怀疑本症的可能性。头颅透光检查和CT扫描可协助诊断.但最后确诊仍有赖硬膜下穿刺放出积液.同时也达到治疗目的。 脑脓肿：多见于金葡菌脑膜炎或脑膜脑炎，表现局灶性神经系统体征及颅内压增高征。头颅CT平扫见低密度灶、增强扫描病灶周边强化。 脑水肿：出现以下症状①烦躁、嗜睡,眼球上窜凝视;②球结膜水肿，前囟隆起考虑脑水肿。  

一个2岁的男婴，近4日来发热38～39℃，烦躁不安,精神不振，喷射性呕吐，2～3次／日，体检：精神萎靡，目光凝视，心音纯正，有力，呼吸粗糙，双扁桃体Ⅱ°充血，肝，脾不大,颈轻度抵抗，克氏征(++)，巴氏征(+),为确诊首先应做何种检查 
A血细胞计数和分类   B盐水灌肠查大便   C腰穿检查脑脊液   D结核菌素试验   E头颅CT    
答案: C 
解析: 根据题意患儿为化脓性脑膜炎。早期诊断是保证患儿获得早期治疗的前提。凡急性发热起病，并伴有反复惊厥、意识障碍或颅内压增高表现的婴幼儿，均应注意本病的可能性，应进一步依靠脑脊液检查确立诊断。然而，对于有明显颅内压增高者，应先适当降低颅内压后再行腰椎穿刺，以防腰椎穿刺后发生脑疝。

男孩，1岁。食欲差3个月。母乳少，长期以米糊、稀饭喂养，未添加其他辅食。患儿最先出现的临床表现是
A皮下脂肪减少   B皮肤干燥   C身长低于正常   D体重不增   E肌张力降低   
答案: D 
解析: 蛋白质-能量营养不良多有长期喂养不当或长期偏食、摄人不足。主要见于3岁以下婴幼儿。其临床特征为体重下降，渐进性消瘦或水肿，皮下脂肪减少或消失，常伴有各器官不同程度功能紊乱和性格、行为、心理等改变。体重不增是最先出现的症状，继之体重下降、皮下脂肪逐渐减少或消失，病久者身高也低于正常。

8个月女婴,频繁抽搐，高热4天，脑脊液检查：压力升高,外观微混，细胞数1200×109／L，中性粒细胞70％,淋巴细胞30％,糖2.2mmol／L,氯化物100mmol／L,该患儿诊断为脑膜炎，首选治疗方案是
A雷米封+链霉素   B三代头孢   C两性霉素   D青霉素+庆大霉素   E青霉素+氨苄青霉素   
答案: B 
解析: 目前主要选择能快速在患者脑脊液中达到有效灭菌浓度的第三代头孢菌素,对G-菌包括肠杆菌类、铜绿假单胞菌及厌氧菌有较强的作用。对β-内酰胺酶有较高的稳定性。可用于危及生命的败血症、脑膜炎、肺炎、骨髓炎及尿路严重感染的治疗,能有效控制严重的铜绿假单胞菌感染。

7个月婴儿，已患化脑2周，经大剂量青霉素加氯霉素静点治疗，但发热持续不退,查体：嗜睡，前囟膨,颈强直，布氏征(+),应采取何种措施 
A加大抗生素剂量   B改用其他抗生素   C硬膜下穿刺   D鞘内注射抗生素   E侧脑室穿刺   
答案: C 
解析: 硬膜下积液主要发生在1岁以下婴儿。凡经化脓性脑膜炎有效治疗48~72小时后脑脊液有好转,但体温不退或体温下降后再升高，或一般症状好转后又出现意识障碍惊厥、前囟隆起或颅压增高等症状.首先应怀疑本症的可能性。头颅透光检查和CT扫描可协助诊断.但最后确诊仍有赖硬膜下穿刺放出积液.同时也达到治疗目的。少量积液无须处理。如积液量较大引起颅压增高时,应行硬膜下穿刺放出积液,放液量每次、每侧不超过15ml。有的患儿需反复多次穿刺,大多数患儿积液逐渐减少而治愈。个别迁延不愈者需外科手术引流。

一男婴，8个月。已发热惊厥3天，诊断为“化脓性脑膜炎”，下述那项处理不当
A及时退热，控制惊厥发作   B及早选用有效抗生素进行治疗   C保证足够的热量及液体   D急性期可应用激素   E必要时抽放脑脊液以降压   
答案: E 
解析: 腰椎穿刺对大部分化脑患儿是安全的,但有如下情况者,应禁忌或暂缓腰穿检查:①颅内压明显增高者,特别是有早期脑疝可能者。如颅内压增高的患儿必须做腰穿时,应先静脉注射20%甘露醇,待颅内压降低后再行穿刺,以防发生脑疝。②腰骶部皮肤软组织感染者;③严重心肺功能不全及休克,需要紧急抢救者。

7月女婴，近1周易激惹，烦躁不安，呕吐2次，大便稀，2次／日，查体：嗜睡，前囟膨，有张力，颈强(±)，心肺正常，布氏征(+),巴氏征(±)。为明确诊断，应作哪项检查 
A脑电图   B脑CT   C脑脊液检查   DOT试验   EX线胸片   
答案: C 
解析: 腰椎穿刺取脑脊液检查,是诊断颅内感染和蛛网膜下腔出血的重要依据。脑脊液可被用于多种项目的检测，主要包括外观、压力、常规、生化和病原学检查等。脑电图：小儿不同年龄期，大脑成熟度不同，脑电背景波也不同，故小儿脑电图正常或异常的判定标准与成人不同。脑电图检查对许多功能性疾病和器质性疾病都有一定的诊断价值，特别是对癫痫的诊断和分型意义更大。 脑CT：可显示不同层面脑组织、脑室系统脑池和颅骨等结构形态。必要时注人造影剂以增强扫描分辨率。CT能较好地显示病变中较明显的钙化影和出血灶,但对脑组织分辨率不如MRI高,且对后颅窝、脊髓病变.因受骨影干扰难以清楚辨认。

男孩,6个月。已诊断为化脓性脑膜炎。近2日，突然烦躁哭闹,头围增大，疑有硬膜下积液，为进一步确诊，应选择哪项检查
A腰穿   B硬膜下穿刺   C眼底检查   D头CT    E摄颅骨X线片   
答案: B 
解析: 少量积液无须处理。如积液量较大引起颅压增高时,应行硬膜下穿刺放出积液,放液量每次、每侧不超过15ml。有的患儿需反复多次穿刺,大多数患儿积液逐渐减少而治愈。个别迁延不愈者需外科手术引流。

6个月患儿，发热咳嗽5天,近1日呕吐，喷射状，抽搐2次，静点抗生素3天,查体：嗜睡，前囟饱满，两肺闻及少许中小水泡音，X线片：右下肺少许斑片状阴影，血常规：白细胞14.8×109／L，淋巴31％，脑脊液检查外观混浊,白细胞500×106／L，蛋白阳性,糖、氯化物均下降,作OT试验，硬结直径为0.5cm。考虑可能为
A结核性脑膜炎   B病毒性脑膜炎   C肺炎双球菌脑膜炎   D流行性乙型脑炎   E肺炎，中毒性脑病   
答案: C 
解析: 脑膜炎双球菌脑膜炎可导致化脓性脑膜炎，临床表现为：（1）大多为爆发性或急性起病，病前多有呼吸道感染、咽痛或身体其他部位化脓性感染；（2）急性期常表现为畏寒、寒颤、发热（中至高热），偶可伴有抽搐。（3）头痛常常是最突出的表现。头痛多为爆裂样且剧烈难忍，常伴有恶心、呕吐等。（4）部分病人可出现精神异常，如：激动、谵妄、精神混乱等，最后可发展为意识模糊、嗜睡、昏迷。5.绝大多数病人脑膜刺激征阳性，可有眼底视乳头水肿及颅内压增高。诊断依据（1）爆发性或急性起病，病前多有呼吸道感染、咽痛或身体其他部位化脓性感染。（2）早期常有畏寒、寒战、发热（中至高热）等中毒症状，头痛明显，且常伴有恶心、呕吐、谵妄、激动等。（3）绝大多数病人脑膜刺激征阳性，可有眼底视乳头水肿。（4）脑脊液外观呈米汤样混浊，压力多增高，脑脊液蛋白量升高，白细胞数增高，分类以多核为主；糖、氯化物一般均降低，部分病人脑脊液可培养出致病菌。（5）急性期血液中的白细胞数增高，中性粒细胞占80－90％，部分病人血液中可培养出致病菌。（6）头颅CT检查：早期多正常，有神经系统并发症时可见脑室扩大、脑沟增宽、脑肿胀、脑室移位等，并发脑脓肿时也可通过CT识别。

女孩,4岁。发热,头痛3天，呕吐2次,喷射状,当天晚上开始抽搐，而入院,体温39℃，面色较苍白。白细胞22 ×109／L,中粒细胞88％，如果该患儿诊断为化脓性脑膜炎，在查体时,最常发现的是
A深昏迷，呼吸不规则   B瞳孔不等大，对光反应迟钝   C颈强存在，神经系统检查有异常   D肢体张力增高   E血压明显升高   
答案: C 
解析: 1.感染中毒及急性脑功能障碍症状.包括发热、烦躁不安和进行性加重的意识障碍。随病情加重。患儿逐渐从精神萎靡、嗜睡、昏睡、昏迷到深度昏迷。约30%的患儿有反复的全身或局限性惊厥发作。脑膜炎双球菌感染常有瘀点、瘀斑和休克。2.颅内压增高表现.包括头痛、呕吐.婴儿则有前囟饱满与张力增高、头围增大等。合并脑疝时,则有呼吸不规则、突然意识障碍加重及瞳孔不等大等体征。3.脑膜刺激征，以颈项强直最常见，其他如Kernig征和Brudzinski征阳性。

1岁小儿，高热剧烈呕吐2天入院，经腰穿脑脊液检查，确诊为“化脓性脑膜炎”近1日昏睡，意识不清，颈强(+)，反复抽搐，给予相应处理后。持续高热，并出现双瞳孔不等大，肢体张力增强,进一步紧急处理为 
A给予退热，止惊   B配伍更有效抗生素   C给予地塞米松静点   D20％甘露醇脱水   E给予呋塞米脱水   
答案: D 
解析: 急性期严密监测生命体征，定期观察患儿意识、瞳孔和呼吸节律攻变,并及时处理颅内高压(应用甘露醇0.25~ 1g/kg和地塞米松),预防脑疝发生。

8月男婴，反复2次皮肤脓疱疹,伴发热已5天，近1天呕吐，呈喷射状，且抽搐1次。诊断为化脓性脑膜炎,给大剂量青霉素治疗7天后停药，近几日发现头围增大，前囟门隆起，叩诊头颅呈破壶声,两眼球向下看似落日，应考虑诊断 
A并发硬膜下积液   B并发脑室管膜炎   C并发脑积水   D并发脑脓肿   E发生颅内肿瘤   
答案: C 
解析: 炎症渗出物粘连堵塞脑室内脑脊液流出通道，如导水管、第四脑室侧孔或正中孔等狹窄处,引起非交通性脑积水;也可因炎症破坏蛛网膜颗粒.或颅内静脉窦栓塞致脑脊液重吸收障碍,造成交通性脑积水。发生脑积水后,患儿出现烦躁不安、嗜睡、呕吐、惊厥发作，头颅进行性增大,颅缝分离，前囟扩大饱满、头颅破壶音和头皮静脉扩张。至疾病晚期，持续的颅内高压使大脑皮质退行性萎缩,患儿出现进性智力减退和其他神经功能倒退。

正常新生儿，足月顺产，无窒息史，第4天突然出现拒乳，体温不升,双眼凝视,前囟膨隆，抽搐l次，颈强不明显，心肺正常，血常规白细胞20×109／L，其致病菌最可能是
A金黄色葡萄球菌   B肺炎双球菌   C流感嗜血杆菌   D大肠杆菌   E脑膜炎双球菌   
答案: D 
解析: 注意是新生儿，出现这样的前提，首先考虑的细菌就是大肠杆菌。新生儿脑膜炎最常见的病因是大肠杆菌，感染多来自产道。由于体内缺乏能中和病菌的IgM，入侵的大肠杆菌得以繁殖而致病。

患儿，8岁。3周前曾患脓疱病，近3天水肿、少尿，肉眼血尿。血压20／14kPA(150／105mmHg)。尿常规：尿蛋白(+++)，有大量红细胞，管型1～2个／HP。抗“O”500U，补体C3减少。最可能的诊断是
A单纯性肾病   B肾炎性肾病   C急性肾炎   D慢性肾炎   EIgA肾病   
答案: C 
解析: 根据前期链球菌感染史,急性起病,具备血尿、蛋白尿、水肿及高血压等特点，急性期血清ASO滴度升高,C3浓度降低,则可临床诊断急性肾炎。单纯性肾病：临床有以下4大特点:①大量蛋白尿;②低白蛋白血症;③高脂血症;④明显水肿。以上第①、②两项为必备条件。 肾炎性肾病：凡具有以下4项之一或多项者属于肾炎型肾病:①2周内分别3次以上.离心尿检查红细胞≥10个/HPF,并证实为肾小球源性血尿者;②反复或持续高血压(学龄儿童≥130/90mmHg.学龄前儿童≥120/80mmHg;1mmHg=0.133kPa),并除外糖皮质激素等原因所致;③肾功能不全，并排除由于血容量不足等所致;④持续低补体血症。  慢性肾炎：既往肾炎史不详,无明显前期感染,除有肾炎症状外,常有贫血、肾功能异常、低比重尿或固定低比重尿,尿改变以蛋白增多为主。 IgA肾病：以血尿为主要症状,表现为反复发作性肉眼血尿,多在，上呼吸道感染后24~48小时出现血，尿,多无水肿高血压,血清C3正常。确诊靠肾活体组织免疫病理检查。

患儿,12岁。水肿、少尿、血尿1个月余。病情加重1周.发病前10余日曾患“上感”,近l周尿极少，腹胀、乏力、恶心。体检：全身高度水肿，血压19／15kPA(140／110mmHg)，双肺有湿啰音，血尿素氮22.8mmol／L，尿常规：红细胞15～20个／HP，蛋白(++)，颗粒管型1～2个／HP，血清白蛋白21g／L，胆固醇6.9mmol／L,诊断为 
A急性肾炎   B急进性肾炎   C单纯性肾病   D肾炎性肾病   E慢性肾炎   
答案: B 
解析: 肾炎性肾病：肾炎肾病综合症，按照不同的病理损伤特点和进展程度，可分为：急进性肾炎肾病综合症和慢性肾炎肾病综合症。急进性肾炎肾病综合症为一组病情发展急骤、由蛋白尿、血尿迅速发展为无尿或少尿急性肾功能衰竭的临床综合症。慢性肾炎肾病综合症是由多种病因、多种病理类型组成的原发于肾小球的一组疾病。临床特点主要是长期持续性尿检异常，如蛋白尿和/或血尿、缓慢进行性肾功能损害，可有程度不等的高血压和/或水肿，最终发生固缩肾及终末期肾衰。如果得不到正确有效的治疗，预后较差。

6岁，男孩。患先天愚型，消瘦、乏力、气短、多汗。近年来发生青紫。体检：营养发育差，于胸骨左缘3、4肋间闻及粗糙的全收缩期杂音，可触及震颤，肺动脉第二音亢进，X线以右室大为主。此例可能的诊断 
A房间隔缺损   BRoger’s病   C高位室间隔缺损   D艾森曼格综合征   E动脉导管未闭   
答案: D 
解析: 艾森曼格复合病，以往曾用以称一种复合的先天性心脏血管畸形，包括心室间隔缺损、主动脉右位、右心室肥大而肺动脉正常或扩大者。病人有紫绀。本病与法洛四联症不同之处在于并无肺动脉口狭窄。自心脏导管检查在临床上广泛应用以来，通过对先天性心脏血管病的血流动力学研究，艾森曼格综合征多用以指心室间隔缺损合并肺动脉显著高压伴有右至左分流的病人。推而广之，心房间隔缺损、动脉导管未闭、主动脉-肺动脉间隔缺损等发生肺动脉显著高压而有右至左分流时，都可有类似的临床表现，亦可以归入本综合征的范畴。因此本综合征可以称为肺动脉高压性右至左分流综合征。临床表现：轻至中度紫绀，于劳累后加重，原有动脉导管未闭者下半身紫绀较上半身明显，逐渐出现杵状指(趾)。气急、乏力、头晕，以后可发生右心衰竭。体征示心脏浊音界增大，心前区有抬举性搏动，原有左至右分流时的杂音消失(动脉导管未闭连续性杂音的舒张期部分消失)或减轻(心室间隔缺损的收缩期杂音减轻)，肺动脉瓣区出现收缩喷射音和收缩期吹风样喷射型杂音，第二心音亢进并可分裂，以后可有吹风样舒张期杂音(相对性肺动脉瓣关闭不全)，胸骨左下缘可有收缩期吹风样返流型杂音(相对性三尖瓣关闭不全)。特殊检查：心电图：右室肥大劳损、右房肥大；X线检查：右室、右房增大，肺动脉及左、右肺动脉均扩大，肺野轻度淤血或不淤血，血管纹理变细，左心情况因原发性畸形而定；超声心动图：除原有畸形表现外，肺动脉扩张及相对性肺动脉瓣及三尖关闭不全支持本征诊断；心导管检查：除可见原有畸形外，可确定双向分流或右向分流.导管检查对本综合征有一定危险，因已无手术指征，一般不行此项检查。

10岁男孩，发热，关节肿痛，皮肤出现环行红斑，心率快出现奔马律，血沉增快，经治疗上述症状、体征消失后。需预防的方法是 
A避免关节损伤   B忌海鲜   C减少体育运动   D长效青霉素肌注   E激素吸入维持   
答案: D 
解析: 学龄儿童，发热，关节肿痛，皮肤出现环行红斑，心率快出现奔马律，血沉增快，诊断风湿热。风湿热的预后主要取决于心脏炎的严重程度、首次发作时是否得到正确的抗风湿热治疗以及是否采取正规抗链球菌治疗。心脏炎者易于复发,预后较差,尤以严重心脏炎伴充血性心力衰竭的患儿为甚。每3~4周肌内注射苄星青霉素(长效青霉素)120万单位,预防注射期限至少5年，最好持续至25岁;有风湿性心脏病者,宜进行终身药物预防。对青霉素过敏者可改用红霉素类药物口服,每月口服6~7天,持续时间同前。风湿热或风湿性心脏病患儿，当拔牙或行其他手术时,术前、术后应用抗生素以预防感染性心内膜炎。

