川崎病的皮肤特征是
A丘疹样荨麻疹   B手足硬性水肿   C皮下小结   D湿疹样改变   E蝶形红斑   
答案: B 
解析: 【答案解析】风湿热皮肤症状(1)环形红斑:出现率为6%~25%。环形或半环形边界明显的淡色红斑,大小不等,中心苍白，出现在躯干和四肢近端,呈一过性,或时隐时现.呈迁延性,可持续数周。(2)皮下小结:见于2%~16%的风湿热患儿，常伴有严重心脏炎,呈坚硬无痛结节，与皮肤不粘连，直径为0.1~lcm,出现于肘、膝、腕踝等关节伸面,或枕部、前额头皮以及胸、腰椎脊突的突起部位,约经2~4周消失。川崎病皮肤表现:多形性皮斑和猩红热样皮疹,常在第1周出现。肛周皮肤发红、脱皮。急性期手足硬性水肿和掌跖红斑,恢复期指(趾)端甲下和皮肤交界处出现膜状脱皮,指(趾)甲有横沟,重者指(趾)甲亦可脱落。

风湿热的皮肤特征是
A丘疹样荨麻疹   B手足硬性水肿   C皮下小结   D湿疹样改变   E蝶形红斑   
答案: C 
解析: 【答案解析】风湿热皮肤症状(1)环形红斑:出现率为6%~25%。环形或半环形边界明显的淡色红斑,大小不等,中心苍白，出现在躯干和四肢近端,呈一过性,或时隐时现.呈迁延性,可持续数周。(2)皮下小结:见于2%~16%的风湿热患儿，常伴有严重心脏炎,呈坚硬无痛结节，与皮肤不粘连，直径为0.1~lcm,出现于肘、膝、腕踝等关节伸面,或枕部、前额头皮以及胸、腰椎脊突的突起部位,约经2~4周消失。川崎病皮肤表现:多形性皮斑和猩红热样皮疹,常在第1周出现。肛周皮肤发红、脱皮。急性期手足硬性水肿和掌跖红斑,恢复期指(趾)端甲下和皮肤交界处出现膜状脱皮,指(趾)甲有横沟,重者指(趾)甲亦可脱落。

适于胎龄儿(AGA)的标准是指出生体重在同胎龄儿平均出生体重的
A第 10-90 百分位   B第 90 百分位以上   C第 3 百分位以下   D第 10 百分位以下   E第 10-85 百分位   
答案: A 
解析: 【答案解析】根据出生体重和胎龄的关系分类分 为适于胎龄( AGA)儿、小于胎龄( SGA)儿和大于胎龄(LGA)儿。①适于胎龄儿:婴儿的出生体重在同胎龄平均出生体重的第10~90百分位之间;②小于胎龄儿:婴儿的出生体重在同胎龄平均出生体重的第10百分位以下;③大于胎龄儿:婴儿的BW在同胎龄平均出生体重的第90百分位以上。

小于胎龄儿(SGA)的标准是指出生体重在同胎龄儿平均出生体重的
A第 10-90 百分位   B第 90 百分位以上   C第 3 百分位以下   D第 10 百分位以下   E第 10-85 百分位   
答案: D 
解析: 【答案解析】根据出生体重和胎龄的关系分类分 为适于胎龄( AGA)儿、小于胎龄( SGA)儿和大于胎龄(LGA)儿。①适于胎龄儿:婴儿的出生体重在同胎龄平均出生体重的第10~90百分位之间;②小于胎龄儿:婴儿的出生体重在同胎龄平均出生体重的第10百分位以下;③大于胎龄儿:婴儿的BW在同胎龄平均出生体重的第90百分位以上。

小儿8个月的注射疫苗
A乙肝和卡介苗   B百白破   C麻疹   D脊髓灰质炎   E乙脑   
答案: C 
解析: 【答案解析】出生乙肝卡介苗、234脊灰好、345百白破、8月麻疹2岁脑。

小儿出生时注射疫苗
A乙肝和卡介苗   B百白破   C麻疹   D脊髓灰质炎   E乙脑   
答案: A 
解析: 【答案解析】出生乙肝卡介苗、234脊灰好、345百白破、8月麻疹2岁脑。

肾病综合征患儿，口服泼尼松2mg/kg?d,治疗2周后尿蛋白完全转阴，8周后，尿蛋白再次（++++）。疗效判断为
A复发   B激素敏感型   C激素耐药型   D激素依赖型   E激素部分敏感型   
答案: A 
解析: 【答案解析】糖皮质激素反应分为:①激素敏感型肾病:以泼尼松足量[ 2mg(kg.d)或60mg/(m2.d)]治疗≤8周尿蛋白转阴。②激素耐药型肾病:以泼尼松足量治疗＞8周尿蛋白仍呈阳性。③激素依赖型肾病:对激素敏感，但连续2次减量或停药2周内复发。④肾病复发与频复发: 复发是指连续3天,尿蛋白由阴性转为(+++)或(++++),或24小时尿蛋白定量≥50mg/kg或尿蛋白/肌酐(mg/mg)≥2.0;频复发是指肾病病程中半年内复发≥2次，或1年内复发≥3次，

肾病综合征患儿，口服泼尼松2mg/kg?d,治疗8周后尿蛋白仍（++++）。疗效判断为
A复发   B激素敏感型   C激素耐药型   D激素依赖型   E激素部分敏感型   
答案: C 
解析: 【答案解析】糖皮质激素反应分为:①激素敏感型肾病:以泼尼松足量[ 2mg(kg.d)或60mg/(m2.d)]治疗≤8周尿蛋白转阴。②激素耐药型肾病:以泼尼松足量治疗＞8周尿蛋白仍呈阳性。③激素依赖型肾病:对激素敏感，但连续2次减量或停药2周内复发。④肾病复发与频复发: 复发是指连续3天,尿蛋白由阴性转为(+++)或(++++),或24小时尿蛋白定量≥50mg/kg或尿蛋白/肌酐(mg/mg)≥2.0;频复发是指肾病病程中半年内复发≥2次，或1年内复发≥3次，

肾病综合征患儿，口服泼尼松2mg/kg?d,治疗2周后尿蛋白完全转阴。疗效判断为
A复发   B激素敏感型   C激素耐药型   D激素依赖型   E激素部分敏感型   
答案: B 
解析: 【答案解析】糖皮质激素反应分为:①激素敏感型肾病:以泼尼松足量[ 2mg(kg.d)或60mg/(m2.d)]治疗≤8周尿蛋白转阴。②激素耐药型肾病:以泼尼松足量治疗＞8周尿蛋白仍呈阳性。③激素依赖型肾病:对激素敏感，但连续2次减量或停药2周内复发。④肾病复发与频复发: 复发是指连续3天,尿蛋白由阴性转为(+++)或(++++),或24小时尿蛋白定量≥50mg/kg或尿蛋白/肌酐(mg/mg)≥2.0;频复发是指肾病病程中半年内复发≥2次，或1年内复发≥3次，

百白破疫苗初种年龄是
A2个月   B3个月   C8个月   D1个月   E生后2~3天   
答案: B 
解析: 【答案解析】出生乙肝卡介苗、234脊灰好、345百白破、8月麻疹2岁脑。

麻疹疫苗初种年龄是
A2个月   B 3个月   C8个月   D1个月   E生后2~3天   
答案: C 
解析: 【答案解析】出生乙肝卡介苗、234脊灰好、345百白破、8月麻疹2岁脑。

猩红热的并发症是
A急性肺炎   B急性脑炎   C急性肝炎   D急性喉炎   E急性肾炎   
答案: E 
解析: 【答案解析】猩红热是一种由A组溶血性链球菌所致的急性呼吸道传染病,其临床以发热、咽峡炎、全身弥漫性红色皮疹及疹退后皮肤脱屑为特征。多见于5~15岁的儿童，少数患儿于病后2~3周可因为变态反应发生风湿热或急性肾小球肾炎。肺炎是麻疹最常见的并发症，占麻疹患儿死因的90%以上，多见于5岁以下小儿。由麻疹病毒本身引起的间质性肺炎多不严重,常在出疹及体温下降后消退。继发性肺炎病原体多为细菌，常见金黄色葡萄球菌、肺炎链球菌、流感嗜血杆菌等,故易并发脓胸和脓气胸。部分为病毒性肺炎,也可为多种病原体混合感染。多发生于出疹期。继发性肺炎常见于重度营养不良或免疫功能低下的小儿，预后较差，病死率高。

小儿麻疹最常见的并发症是
A急性肺炎   B急性脑炎   C急性肝炎   D急性喉炎   E急性肾炎   
答案: A 
解析: 【答案解析】猩红热是一种由A组溶血性链球菌所致的急性呼吸道传染病,其临床以发热、咽峡炎、全身弥漫性红色皮疹及疹退后皮肤脱屑为特征。多见于5~15岁的儿童，少数患儿于病后2~3周可因为变态反应发生风湿热或急性肾小球肾炎。肺炎是麻疹最常见的并发症，占麻疹患儿死因的90%以上，多见于5岁以下小儿。由麻疹病毒本身引起的间质性肺炎多不严重,常在出疹及体温下降后消退。继发性肺炎病原体多为细菌，常见金黄色葡萄球菌、肺炎链球菌、流感嗜血杆菌等,故易并发脓胸和脓气胸。部分为病毒性肺炎,也可为多种病原体混合感染。多发生于出疹期。继发性肺炎常见于重度营养不良或免疫功能低下的小儿，预后较差，病死率高。

儿童苯丙酮尿症的确诊检查是
A血TSH测定   B染色体核型分析   C尿三氯化铁试验   D尿蝶呤分析   E血浆氨基酸分析   
答案: E 
解析: 【答案解析】血TSH测定：先天甲状腺功能减退，任何新生儿筛查结果可疑或临床可疑的小儿都应检测血清T4、TSH浓度,如T4.降低、TSH明显升高即可确诊。血清T3浓度可降低或正常。染色体核型分析：21-三体综合征，染色体核型分析是经典的细胞遗传检测技术,是将一个处于有丝分裂中期的细胞中全部染色体按大小及形态特征,有秩序地配对排列,观察有无染色体数目或结构异常。染色体核型分析是习惯性流产.不孕不育性发育落后以及智力低下等患者寻找遗传学病因的常规检测方法。染色体核型分析只能检出染色体数目异常和大片段结构异常,染色体的微缺失、微重复与各类基因突变均无法通过染色体核型分析检出。 尿三氯化铁试验：一般用于较大儿童的初筛。新生儿PKU因苯丙氨酸旁路代谢尚未健全,可为阴性。尿蝶呤分析：主要用于BH4缺乏症的鉴别诊断。尿蝶呤谱采用高压液相(HPLC)分析尿中新蝶呤(N)和生物蝶呤(B)。血浆氨基酸分析：苯丙氨酸浓度测定——正常浓度＜120umol/L(2mg/dl),经典型PKU＞1200μmol/L,中度PKU>360μmol/L~＜1200umol/L,轻度HPA＞120umol/L~≤360μmol/L

儿童苯丙酮尿症的初筛选用的检查是
A血TSH测定   B染色体核型分析   C尿三氯化铁试验   D尿蝶呤分析   E血浆氨基酸分析   
答案: C 
解析: 【答案解析】血TSH测定：先天甲状腺功能减退，任何新生儿筛查结果可疑或临床可疑的小儿都应检测血清T4、TSH浓度,如T4.降低、TSH明显升高即可确诊。血清T3浓度可降低或正常。染色体核型分析：21-三体综合征，染色体核型分析是经典的细胞遗传检测技术,是将一个处于有丝分裂中期的细胞中全部染色体按大小及形态特征,有秩序地配对排列,观察有无染色体数目或结构异常。染色体核型分析是习惯性流产.不孕不育性发育落后以及智力低下等患者寻找遗传学病因的常规检测方法。染色体核型分析只能检出染色体数目异常和大片段结构异常,染色体的微缺失、微重复与各类基因突变均无法通过染色体核型分析检出。 尿三氯化铁试验：一般用于较大儿童的初筛。新生儿PKU因苯丙氨酸旁路代谢尚未健全,可为阴性。尿蝶呤分析：主要用于BH4缺乏症的鉴别诊断。尿蝶呤谱采用高压液相(HPLC)分析尿中新蝶呤(N)和生物蝶呤(B)。血浆氨基酸分析：苯丙氨酸浓度测定——正常浓度＜120umol/L(2mg/dl),经典型PKU＞1200μmol/L,中度PKU>360μmol/L~＜1200umol/L,轻度HPA＞120umol/L~≤360μmol/L

小儿单纯性肾病综合征可出现的异常结果是
A血浆球蛋白增高   B病程早期血清补体C3降低   C选择性蛋白尿   D持续性氮质血症   E24小时尿钙增高   
答案: A 
解析: 【答案解析】急性肾炎：根据前期链球菌感染史,急性起病,具备血尿、蛋白尿、水肿及高血压等特点,急性期血清ASO滴度升高,C3浓度降低,则可临床诊断急性肾炎 肾病综合征临床有以下4大特点:①大量蛋白尿;②低白蛋白血症;③高脂血症;④明显水肿。以上第①、②两项为必备条件。 选择性蛋白尿：肾小球滤过膜受损，通透性增高，血浆蛋白质滤出并超过肾小管重吸收能力所致的蛋白尿。如病变较轻,尿中出现以白蛋白为主的中小分子量蛋白质,称为选择性蛋白尿持续性氮质血症：是蛋白质代谢的终来产物。尿素的生成量取决于饮食中蛋白质摄人量、组织蛋白质分解代谢及肝功能状况。尿素主要经肾小球滤过随尿排出，正常情况下30%-40%被肾小管重吸收,肾小管有少量排泌。当肾实质受损害时,GFR降低，致使血尿素浓度增加，因此目前临床上多测定尿素氮，粗略观察肾小球的滤过功能。24小时尿钙增高：见于在阳光下过多暴露、高钙血症、甲状旁腺功能亢进、甲状腺功能亢进、维生素D中毒、多发性骨髓瘤、白血病、恶性肿瘤骨转移、肾小管酸中毒，以及摄入氯化铰、降钙素、皮质类固醇、生长激素、甲状旁腺激素等药物。

小儿急性链球菌感染后肾小球炎的异常结果是
A血浆球蛋白增高   B病程早期血清补体C3降低   C选择性蛋白尿   D持续性氮质血症   E24小时尿钙增高   
答案: B 
解析: 【答案解析】急性肾炎：根据前期链球菌感染史,急性起病,具备血尿、蛋白尿、水肿及高血压等特点,急性期血清ASO滴度升高,C3浓度降低,则可临床诊断急性肾炎 肾病综合征临床有以下4大特点:①大量蛋白尿;②低白蛋白血症;③高脂血症;④明显水肿。以上第①、②两项为必备条件。 选择性蛋白尿：肾小球滤过膜受损，通透性增高，血浆蛋白质滤出并超过肾小管重吸收能力所致的蛋白尿。如病变较轻,尿中出现以白蛋白为主的中小分子量蛋白质,称为选择性蛋白尿持续性氮质血症：是蛋白质代谢的终来产物。尿素的生成量取决于饮食中蛋白质摄人量、组织蛋白质分解代谢及肝功能状况。尿素主要经肾小球滤过随尿排出，正常情况下30%-40%被肾小管重吸收,肾小管有少量排泌。当肾实质受损害时,GFR降低，致使血尿素浓度增加，因此目前临床上多测定尿素氮，粗略观察肾小球的滤过功能。24小时尿钙增高：见于在阳光下过多暴露、高钙血症、甲状旁腺功能亢进、甲状腺功能亢进、维生素D中毒、多发性骨髓瘤、白血病、恶性肿瘤骨转移、肾小管酸中毒，以及摄入氯化铰、降钙素、皮质类固醇、生长激素、甲状旁腺激素等药物。

出生3个月、4个月、5个月时需要接种的疫苗是
A百白破混合制剂疫苗   B脑脊髓灰质炎三价混合疫苗   C卡介苗   D乙肝疫苗   E麻疹疫苗   
答案: A 
解析: 【答案解析】出生乙肝卡介苗、234脊灰好、345百白破、8月麻疹2岁脑。

2个月、3个月、4个月时需要接种的疫苗是
A百白破混合制剂疫苗   B脑脊髓灰质炎三价混合疫苗   C卡介苗   D乙肝疫苗   E麻疹疫苗   
答案: B 
解析: 【答案解析】出生乙肝卡介苗、234脊灰好、345百白破、8月麻疹2岁脑。

出生时、出生1个月、出生6个月时需要接种的疫苗是
A百白破混合制剂疫苗   B脑脊髓灰质炎三价混合疫苗   C卡介苗   D乙肝疫苗   E麻疹疫苗   
答案: D 
解析: 【答案解析】出生乙肝卡介苗、234脊灰好、345百白破、8月麻疹2岁脑。

头大、四肢短小，智能正常是
A先天性甲状腺功能减低症   B佝偻病   C软骨发育不全   D垂体性侏儒症   E先天性巨结肠   
答案: C 
解析: 先天性甲状腺功能减低症：智能低下，特殊面容。垂体性侏儒症：外观矮小，全身比例匀称，智能正常。软骨发育不全：头大、四肢短小，智能正常。[命题规律] 考察“先天性甲状腺功能减低症鉴别”。必须掌握。

外观矮小，全身比例匀称是
A先天性甲状腺功能减低症   B佝偻病   C软骨发育不全   D垂体性侏儒症   E先天性巨结肠   
答案: D 
解析: 

智能低下，特殊面容是
A先天性甲状腺功能减低症   B佝偻病   C软骨发育不全   D垂体性侏儒症   E先天性巨结肠   
答案: A 
解析: 

尿中黏多糖增高的是 
A先天愚型   B软骨发育不全   C承霤病   D垂体性侏儒症   E先天性甲状腺功能减低症   
答案: C 
解析: 【答案解析】先天愚型：本病主要特征为智能落后、特殊面容和生长发育迟缓.并可伴有多种畸形。出生时即有明显的特殊面容,表情呆滞。眼裂小、眼距宽、双眼外眦上斜,可有内毗赘皮，鼻梁低平、外耳小.硬腭窄小,常张口伸舌，流涎多.头小而圆前囟大且关闭延迟,颈短而宽.常呈嗜睡和喂养困难。软骨发育不全是一种由于软骨内骨化缺陷的先天性发育异常,主要影响长骨,临床表现为短肢型侏儒,智力及体力发育良好。本病为常染色体显性遗传。承霤病粘多糖病MPS。MPS中的第一型又被称为多发性骨发育障碍（dysostosismuitiplex）、Hurier综合征、承霤病。MPS是一组遗传性溶酶体贮积症，是由降解各种糖多糖的溶酶体缺乏所导致的。分8型。主要表现体格发育障碍、智能障碍、眼部病变（智力发育明显落后于同龄人、怪面、骨骼畸形、侏儒、爪状手等。眼部改变有夜盲、视网膜色素变性和角膜基质层细点状混浊）粘多糖病I(H)型患者面容丑陋，形似中国古建筑屋檐下天沟（承霤）上的怪物，故也有承霤病之称。垂体性侏儒症：患儿头颅呈圆形,面容幼稚.脸圆胖,皮肤细腻,头发纤细，下颌和颏部发育不良，牙齿萌出延迟且排列不整齐。患儿虽生长落后.但身体各部比例匀称。骨骼发育落后.骨龄落后于实际年龄2岁以上。但与其身高年龄相仿，骨骺融合较晚。多数青春期发育延迟。先天性甲状腺功能减低症：典型症状多数先天性甲状腺功能减退症患儿常在出生半年后出现典型症状。(1)特殊面容和体态:头大、颈短、皮肤粗糙、面色苍黄,毛发稀疏、无光泽,面部黏液水肿、眼睑水肿、眼距宽、鼻梁低平、唇厚,舌大而宽厚、常伸出口外。患儿身材矮小，躯干长而四肢短小，上部量/下部量>1.5.腹部膨隆,常有脐疝。(2)神经系统症状:智能发育低下,表情呆板、淡漠,神经反射迟钝;运动发育障碍,如翻身、坐、立、走的时间均延迟。(3)生理功能低下的表现:精神差、安静少动、对周围事物反应少、嗜睡、食欲不振声音低哑、体温低而怕冷,脉搏、呼吸缓慢,心音低钝、肌张力低、肠蠕动慢、腹胀、便秘。可伴心包积液，心电图呈低电压、PR间期延长、T波平坦等改变。 

均称性矮小的是 
A先天愚型   B软骨发育不全   C承霤病   D垂体性侏儒症   E先天性甲状腺功能减低症   
答案: D 
解析: 【答案解析】先天愚型：本病主要特征为智能落后、特殊面容和生长发育迟缓.并可伴有多种畸形。出生时即有明显的特殊面容,表情呆滞。眼裂小、眼距宽、双眼外眦上斜,可有内毗赘皮，鼻梁低平、外耳小.硬腭窄小,常张口伸舌，流涎多.头小而圆前囟大且关闭延迟,颈短而宽.常呈嗜睡和喂养困难。软骨发育不全是一种由于软骨内骨化缺陷的先天性发育异常,主要影响长骨,临床表现为短肢型侏儒,智力及体力发育良好。本病为常染色体显性遗传。承霤病粘多糖病MPS。MPS中的第一型又被称为多发性骨发育障碍（dysostosismuitiplex）、Hurier综合征、承霤病。MPS是一组遗传性溶酶体贮积症，是由降解各种糖多糖的溶酶体缺乏所导致的。分8型。主要表现体格发育障碍、智能障碍、眼部病变（智力发育明显落后于同龄人、怪面、骨骼畸形、侏儒、爪状手等。眼部改变有夜盲、视网膜色素变性和角膜基质层细点状混浊）粘多糖病I(H)型患者面容丑陋，形似中国古建筑屋檐下天沟（承霤）上的怪物，故也有承霤病之称。垂体性侏儒症：患儿头颅呈圆形,面容幼稚.脸圆胖,皮肤细腻,头发纤细，下颌和颏部发育不良，牙齿萌出延迟且排列不整齐。患儿虽生长落后.但身体各部比例匀称。骨骼发育落后.骨龄落后于实际年龄2岁以上。但与其身高年龄相仿，骨骺融合较晚。多数青春期发育延迟。先天性甲状腺功能减低症：典型症状多数先天性甲状腺功能减退症患儿常在出生半年后出现典型症状。(1)特殊面容和体态:头大、颈短、皮肤粗糙、面色苍黄,毛发稀疏、无光泽,面部黏液水肿、眼睑水肿、眼距宽、鼻梁低平、唇厚,舌大而宽厚、常伸出口外。患儿身材矮小，躯干长而四肢短小，上部量/下部量>1.5.腹部膨隆,常有脐疝。(2)神经系统症状:智能发育低下,表情呆板、淡漠,神经反射迟钝;运动发育障碍,如翻身、坐、立、走的时间均延迟。(3)生理功能低下的表现:精神差、安静少动、对周围事物反应少、嗜睡、食欲不振声音低哑、体温低而怕冷,脉搏、呼吸缓慢,心音低钝、肌张力低、肠蠕动慢、腹胀、便秘。可伴心包积液，心电图呈低电压、PR间期延长、T波平坦等改变。 

有黏液性水肿的是
A先天愚型   B软骨发育不全   C承霤病   D垂体性侏儒症   E先天性甲状腺功能减低症   
答案: E 
解析: 【答案解析】先天愚型：本病主要特征为智能落后、特殊面容和生长发育迟缓.并可伴有多种畸形。出生时即有明显的特殊面容,表情呆滞。眼裂小、眼距宽、双眼外眦上斜,可有内毗赘皮，鼻梁低平、外耳小.硬腭窄小,常张口伸舌，流涎多.头小而圆前囟大且关闭延迟,颈短而宽.常呈嗜睡和喂养困难。软骨发育不全是一种由于软骨内骨化缺陷的先天性发育异常,主要影响长骨,临床表现为短肢型侏儒,智力及体力发育良好。本病为常染色体显性遗传。承霤病粘多糖病MPS。MPS中的第一型又被称为多发性骨发育障碍（dysostosismuitiplex）、Hurier综合征、承霤病。MPS是一组遗传性溶酶体贮积症，是由降解各种糖多糖的溶酶体缺乏所导致的。分8型。主要表现体格发育障碍、智能障碍、眼部病变（智力发育明显落后于同龄人、怪面、骨骼畸形、侏儒、爪状手等。眼部改变有夜盲、视网膜色素变性和角膜基质层细点状混浊）粘多糖病I(H)型患者面容丑陋，形似中国古建筑屋檐下天沟（承霤）上的怪物，故也有承霤病之称。垂体性侏儒症：患儿头颅呈圆形,面容幼稚.脸圆胖,皮肤细腻,头发纤细，下颌和颏部发育不良，牙齿萌出延迟且排列不整齐。患儿虽生长落后.但身体各部比例匀称。骨骼发育落后.骨龄落后于实际年龄2岁以上。但与其身高年龄相仿，骨骺融合较晚。多数青春期发育延迟。先天性甲状腺功能减低症：典型症状多数先天性甲状腺功能减退症患儿常在出生半年后出现典型症状。(1)特殊面容和体态:头大、颈短、皮肤粗糙、面色苍黄,毛发稀疏、无光泽,面部黏液水肿、眼睑水肿、眼距宽、鼻梁低平、唇厚,舌大而宽厚、常伸出口外。患儿身材矮小，躯干长而四肢短小，上部量/下部量>1.5.腹部膨隆,常有脐疝。(2)神经系统症状:智能发育低下,表情呆板、淡漠,神经反射迟钝;运动发育障碍,如翻身、坐、立、走的时间均延迟。(3)生理功能低下的表现:精神差、安静少动、对周围事物反应少、嗜睡、食欲不振声音低哑、体温低而怕冷,脉搏、呼吸缓慢,心音低钝、肌张力低、肠蠕动慢、腹胀、便秘。可伴心包积液，心电图呈低电压、PR间期延长、T波平坦等改变。 

胎龄35周的新生儿属于
A小于胎龄儿   B足月儿   C早产儿   D足月小样儿   E过期产儿   
答案: C 
解析: 【答案解析】胎龄(GA)是指从最后1 次正常月经第1天起至分娩时止,通常以周表示,分为足月儿、早产儿和过期产儿。①足月儿:37周＜GA＜42周(260~293天)的新生儿;②早产儿:GA＜37周(＜259天的新生儿),其中GA＜28周者称为极早早产儿或超未成熟儿;34周＜GA＜37周(239~259天)的早产儿称为晩期早产儿;③过期产儿:GA＞42周(＞294天)的新生儿。

胎龄43周的新生儿属于
A小于胎龄儿   B足月儿   C早产儿   D足月小样儿   E过期产儿   
答案: E 
解析: 【答案解析】胎龄(GA)是指从最后1 次正常月经第1天起至分娩时止,通常以周表示,分为足月儿、早产儿和过期产儿。①足月儿:37周＜GA＜42周(260~293天)的新生儿;②早产儿:GA＜37周(＜259天的新生儿),其中GA＜28周者称为极早早产儿或超未成熟儿;34周＜GA＜37周(239~259天)的早产儿称为晩期早产儿;③过期产儿:GA＞42周(＞294天)的新生儿。

胎龄37周的新生儿属于
A小于胎龄儿   B足月儿   C早产儿   D足月小样儿   E过期产儿   
答案: B 
解析: 【答案解析】胎龄(GA)是指从最后1 次正常月经第1天起至分娩时止,通常以周表示,分为足月儿、早产儿和过期产儿。①足月儿:37周＜GA＜42周(260~293天)的新生儿;②早产儿:GA＜37周(＜259天的新生儿),其中GA＜28周者称为极早早产儿或超未成熟儿;34周＜GA＜37周(239~259天)的早产儿称为晩期早产儿;③过期产儿:GA＞42周(＞294天)的新生儿。

小儿生长发育速度呈快、慢、快的是
A体格   B血管系统   C淋巴系统   D生殖系统   E神经系统   
答案: A 
解析: 【答案解析】小儿各系统的发育快慢不同，各有先后；如神经系统发育是先快后慢。生殖系统发育是先慢后快，体格发育是快慢快，淋巴系统发育在儿童期较迅速，青春期达高峰，以后降至成人水平。

小儿生长发育速度呈先快后慢的是
A体格   B血管系统   C淋巴系统   D生殖系统   E神经系统   
答案: E 
解析: 【答案解析】小儿各系统的发育快慢不同，各有先后；如神经系统发育是先快后慢。生殖系统发育是先慢后快，体格发育是快慢快，淋巴系统发育在儿童期较迅速，青春期达高峰，以后降至成人水平。

接种百白破三联疫苗适宜的时间是生后
A3 个月,4 个月,5 个月   B2 个月，3 个月，4 个月   C1 个月，2 个月，3 个月   D出生时，1 个月，2 个月   E4 个月，5 个月，6 个月   
答案: A 
解析: 【答案解析】：百白破三联针接种时间为3个月、4个月、5个月。乙肝疫苗接种时间为出生时.1个月、6个月。脊髓灰质炎三阶混合疫苗的接种时间为2个月、3个月、4个月。出生乙肝卡介苗、234脊灰好、345百白破、8月麻疹2岁脑。

口服脊髓灰质炎糖丸适宜的时间是生后
A3 个月,4 个月,5 个月   B2 个月，3 个月，4 个月   C1 个月，2 个月，3 个月   D出生时，1 个月，2 个月   E4 个月，5 个月，6 个月   
答案: B 
解析: 【答案解析】：百白破三联针接种时间为3个月、4个月、5个月。乙肝疫苗接种时间为出生时.1个月、6个月。脊髓灰质炎三阶混合疫苗的接种时间为2个月、3个月、4个月。出生乙肝卡介苗、234脊灰好、345百白破、8月麻疹2岁脑。

病毒性脑病的脑脊液改变 
A白细胞数5×106／L，淋巴细胞为主，蛋白0.3g／L，糖3.5mmol／L   B白细胞数50×106／L，淋巴细胞为主，蛋白1.0g／L，糖1.5mmol／L   C白细胞数2000×106／L，中性粒细胞为主，蛋白1.0g／L，糖3.5mmol／L   D白细胞数50×109／L，淋巴细胞为主，蛋白0.8g／L，糖3.5mmol／L   E白细胞数5×109／L，淋巴细胞为主，蛋白0.3g／L，糖2.5mmol／L    
答案: A 
解析: 压力(kPa) 外观潘氏      试验       白细胞( x106/L)蛋白(g/L)糖(mmol/L) 氯化物(mmol/L) 查找病原 正常 0.69~1.96清亮透明    -0~10 0.2~0.42.8~4.5117~127化脓性脑膜炎不同程度增高米汤样混浊    +~+++ 数百至数千,多核为主明显增高明显降低多数降低涂片或培养可发现致病菌结核性脑膜炎 增高微浊，毛玻璃样+~+++数十至数百，淋巴细胞为主 增高降低降低涂片或培养可发现抗酸杆菌 病毒性脑炎正常或轻度增高清亮-~+正常至数百，淋巴细胞为主正常或轻度增高正常正常特异性抗体阳性，病毒分离可阳性 隐球菌性脑膜炎增高或明显增高 微浊+~+++数十至数百，淋巴细胞为主增高降低多数降低涂片墨汁染色可发现隐球菌

结核性脑膜炎的脑脊液改变
A白细胞数5×106／L，淋巴细胞为主，蛋白0.3g／L，糖3.5mmol／L   B白细胞数50×106／L，淋巴细胞为主，蛋白1.0g／L，糖1.5mmol／L   C白细胞数2000×106／L，中性粒细胞为主，蛋白1.0g／L，糖3.5mmol／L   D白细胞数50×109／L，淋巴细胞为主，蛋白0.8g／L，糖3.5mmol／L   E白细胞数5×109／L，淋巴细胞为主，蛋白0.3g／L，糖2.5mmol／L    
答案: B 
解析: 压力(kPa) 外观潘氏      试验       白细胞( x106/L)蛋白(g/L)糖(mmol/L) 氯化物(mmol/L) 查找病原 正常 0.69~1.96清亮透明    -0~10 0.2~0.42.8~4.5117~127化脓性脑膜炎不同程度增高米汤样混浊    +~+++ 数百至数千,多核为主明显增高明显降低多数降低涂片或培养可发现致病菌结核性脑膜炎 增高微浊，毛玻璃样+~+++数十至数百，淋巴细胞为主 增高降低降低涂片或培养可发现抗酸杆菌 病毒性脑炎正常或轻度增高清亮-~+正常至数百，淋巴细胞为主正常或轻度增高正常正常特异性抗体阳性，病毒分离可阳性 隐球菌性脑膜炎增高或明显增高 微浊+~+++数十至数百，淋巴细胞为主增高降低多数降低涂片墨汁染色可发现隐球菌

8岁小儿重度贫血的诊断指标是
A＞145g/L    B120～145g/L   C120-90g/L   D90-60g/L    E60-30g/L    
答案: E 
解析: 【答案解析】 根据外周血血红蛋白含量或红细胞数可分为4度:①血红蛋白从正常下限至90g/L者为轻度;②~60g/L者为中度;③~30g/L者为重度;④＜30g/L者为极重度。新生儿Hb为144~120g/L者为轻度,~90g/L者为中度,~60g/L者为重度,＜60g/L者为极重度。

6岁小儿轻度贫血的诊断指标是
A＞145g/L    B120～145g/L   C120-90g/L    D90-60g/L    E60-30g/L    
答案: C 
解析: 【答案解析】 根据外周血血红蛋白含量或红细胞数可分为4度:①血红蛋白从正常下限至90g/L者为轻度;②~60g/L者为中度;③~30g/L者为重度;④＜30g/L者为极重度。新生儿Hb为144~120g/L者为轻度,~90g/L者为中度,~60g/L者为重度,＜60g/L者为极重度。

起病表现与新生儿败血症相似
A1岁之内患儿患化脑易合并   B结核性脑膜炎   C脑膜炎双球菌脑炎   D新生儿化脓性脑膜炎   E脑炎链球菌性脑膜炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】年龄小于3个月的幼婴和新生儿化脓性脑膜炎表现多不典型,主要差异在:①体温可高可低或不发热,甚至体温不升;②颅内压增高表现可不明显,幼婴不会诉头痛,可能仅有吐奶、尖叫或颅缝分离;③惊厥可不典型，如仅见面部、肢体局灶或多灶性抽动、局部或全身性肌阵挛,或呈眨眼、呼吸不规则、屏气等各种不显性发作;④脑膜刺激征不明显，与婴儿肌肉不发达，肌力弱和反应低下有关。

皮肤淤斑，涂片检菌阳性
A1岁之内患儿患化脑易合并   B结核性脑膜炎   C脑膜炎双球菌脑炎   D新生儿化脓性脑膜炎   E脑炎链球菌性脑膜炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】是由脑膜炎奈瑟菌引起的急性化脓性脑膜炎。其主要临床表现是突发高热、剧烈头痛、频繁呕吐，皮肤黏膜瘀点、瘀斑及脑膜刺激征。严重者可有败血症休克和脑实质损害,常可危及生命。部分患者暴发起病，可迅速致死。

面神经易受损
A1岁之内患儿患化脑易合并   B结核性脑膜炎   C脑膜炎双球菌脑炎   D新生儿化脓性脑膜炎   E脑炎链球菌性脑膜炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】1.感染中毒及急性脑功能障碍症状.包括发热、烦躁不安和进行性加重的意识障碍。随病情加重。患儿逐渐从精神萎靡、嗜睡、昏睡、昏迷到深度昏迷。约30%的患儿有反复的全身或局限性惊厥发作。脑膜炎双球菌感染常有瘀点、瘀斑和休克。2.颅内压增高表现.包括头痛、呕吐.婴儿则有前囟饱满与张力增高、头围增大等。合并脑疝时,则有呼吸不规则、突然意识障碍加重及瞳孔不等大等体征。3.脑膜刺激征，以颈项强直最常见，其他如Kernig征和Brudzinski征阳性。 最常见的并发症为脑积水、脑实质损害、脑出血及脑神经障碍。其中前3者是导致结核性脑膜炎死亡的常见原因。严重后遗症为脑积水、肢体瘫痪、智能低下、失明、失语、癫痫及尿崩症等。晚期结核性脑膜炎发生后遗症者约占2/3,而早期结核性脑膜炎后遗症甚少。

硬膜下积液
A1岁之内患儿患化脑易合并   B结核性脑膜炎   C脑膜炎双球菌脑炎   D新生儿化脓性脑膜炎   E脑炎链球菌性脑膜炎   
答案: A 
解析: 【答案解析】本症主要发生在1岁以下婴儿。凡经化脓性脑膜炎有效治疗48~72小时后脑脊液有好转,但体温不退或体温下降后再升高，或一般症状好转后又出现意识障碍惊厥、前囟隆起或颅压增高等症状.首先应怀疑本症的可能性。头颅透光检查和CT扫描可协助诊断.但最后确诊仍有赖硬膜下穿刺放出积液，同时也达到治疗目的。

结核性脑膜炎 
A糖正常，氯化物升高，蛋白明显下降，细胞数升高，以中性粒细胞为主   B糖明显下降，氯化物下降，蛋白明显升高，细胞数升高，以中性粒细胞为主   C糖明显下降，氯化物下降，蛋白明显升高，细胞数升高，以淋巴增高为主   D细胞数增高，淋巴为主，糖正常，氯化物正常，蛋白升高   E糖明显升高，氯化物正常，蛋白正常，细胞数正常   
答案: C 
解析: 压力(kPa) 外观潘氏      试验      白细胞( x106/L)蛋白(g/L)糖(mmol/L)氯化物(mmol/L)查找病原 正常 0.69~1.96清亮透明   -0~10 0.2~0.42.8~4.5117~127化脓性脑膜炎不同程度增高米汤样混浊   +~+++ 数百至数千,多核为主明显增高明显降低多数降低涂片或培养可发现致病菌结核性脑膜炎 增高微浊，毛玻璃样+~+++数十至数百，淋巴细胞为主增高降低降低涂片或培养可发现抗酸杆菌 病毒性脑炎正常或轻度增高清亮-~+正常至数百，淋巴细胞为主正常或轻度增高正常正常特异性抗体阳性，病毒分离可阳性隐球菌性脑膜炎增高或明显增高 微浊+~+++数十至数百，淋巴细胞为主增高降低多数降低涂片墨汁染色可发现隐球菌

病毒性脑膜炎
A糖正常，氯化物升高，蛋白明显下降，细胞数升高，以中性粒细胞为主   B糖明显下降，氯化物下降，蛋白明显升高，细胞数升高，以中性粒细胞为主   C糖明显下降，氯化物下降，蛋白明显升高，细胞数升高，以淋巴增高为主   D细胞数增高，淋巴为主，糖正常，氯化物正常，蛋白升高   E糖明显升高，氯化物正常，蛋白正常，细胞数正常   
答案: D 
解析: 压力(kPa) 外观潘氏      试验      白细胞( x106/L)蛋白(g/L)糖(mmol/L)氯化物(mmol/L)查找病原 正常 0.69~1.96清亮透明   -0~10 0.2~0.42.8~4.5117~127化脓性脑膜炎不同程度增高米汤样混浊   +~+++ 数百至数千,多核为主明显增高明显降低多数降低涂片或培养可发现致病菌结核性脑膜炎 增高微浊，毛玻璃样+~+++数十至数百，淋巴细胞为主增高降低降低涂片或培养可发现抗酸杆菌 病毒性脑炎正常或轻度增高清亮-~+正常至数百，淋巴细胞为主正常或轻度增高正常正常特异性抗体阳性，病毒分离可阳性隐球菌性脑膜炎增高或明显增高 微浊+~+++数十至数百，淋巴细胞为主增高降低多数降低涂片墨汁染色可发现隐球菌

化脓性脑膜炎
A糖正常，氯化物升高，蛋白明显下降，细胞数升高，以中性粒细胞为主   B糖明显下降，氯化物下降，蛋白明显升高，细胞数升高，以中性粒细胞为主   C糖明显下降，氯化物下降，蛋白明显升高，细胞数升高，以淋巴增高为主   D细胞数增高，淋巴为主，糖正常，氯化物正常，蛋白升高   E糖明显升高，氯化物正常，蛋白正常，细胞数正常   
答案: B 
解析: 压力(kPa) 外观潘氏      试验      白细胞( x106/L)蛋白(g/L)糖(mmol/L)氯化物(mmol/L)查找病原 正常 0.69~1.96清亮透明   -0~10 0.2~0.42.8~4.5117~127化脓性脑膜炎不同程度增高米汤样混浊   +~+++ 数百至数千,多核为主明显增高明显降低多数降低涂片或培养可发现致病菌结核性脑膜炎 增高微浊，毛玻璃样+~+++数十至数百，淋巴细胞为主增高降低降低涂片或培养可发现抗酸杆菌 病毒性脑炎正常或轻度增高清亮-~+正常至数百，淋巴细胞为主正常或轻度增高正常正常特异性抗体阳性，病毒分离可阳性隐球菌性脑膜炎增高或明显增高 微浊+~+++数十至数百，淋巴细胞为主增高降低多数降低涂片墨汁染色可发现隐球菌

氨基苄青霉素，氯霉素，头孢呋辛
A肺炎链球菌脑膜炎   B脑膜炎双球菌脑膜炎   C金葡菌脑膜炎   D流感嗜血杆菌性脑膜炎   E结核性脑膜炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】肺炎链球菌脑膜炎：由于目前半数以上的肺炎球菌对青霉素耐药,故应继续按上述病原菌未明确方案选药。仅当药物敏感试验提示致病菌对青霉素敏感,可改用青霉素20万~40万U/(kg.d)。脑膜炎双球菌脑膜炎：与肺炎链球菌不同.目前该菌大多数对青霉素依然敏感,故首先选用，剂量同前。少数耐青霉素者需选用，上述第三代头孢菌素。金葡菌脑膜炎：应参照药物敏感试验选用萘夫西林200mg/(kg.d).万古霉素或利福平10-20mg/(kg.d) 等。革兰阴性杆菌者除上述第三代头孢菌素外,可加用氨苄西林或美罗培南。流感嗜血杆菌性脑膜炎：对敏感菌株可换用氨苄西林200mg/(kg.d)。耐药者使用上述第三代头孢菌素联合美罗培南120mg/(kg.d),或选用氯霉素。结核性脑膜炎：(1)强化治疗阶段:联合使用INH .RFP、PZA及SM。疗程3~-4个月.其中INH每日15-25mgkg.RFP每日10-15mg/kg(<450mg/d),PZA每日20-30mg/kg(＜750mg/),SM每日15- 20mg/kg(＜750mg/d)。开始治疗的1~2周,将INH全日量的一半加入10%葡萄糖中静脉滴注,余量口服.待病情好转后改为全日量口服。(2)巩固治疗阶段:继续应用INH、RFP或EMB。RFP或EMB9~12个月。抗结核药物总疗程不少于12个月,或待脑脊液恢复正常后继续治疗6个月。早期患者采用9个月短程治疗方案(3HRZS/6HR)有效。

乙氧萘青霉素，头孢呋辛
A肺炎链球菌脑膜炎   B脑膜炎双球菌脑膜炎   C金葡菌脑膜炎   D流感嗜血杆菌性脑膜炎   E结核性脑膜炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】肺炎链球菌脑膜炎：由于目前半数以上的肺炎球菌对青霉素耐药,故应继续按上述病原菌未明确方案选药。仅当药物敏感试验提示致病菌对青霉素敏感,可改用青霉素20万~40万U/(kg.d)。脑膜炎双球菌脑膜炎：与肺炎链球菌不同.目前该菌大多数对青霉素依然敏感,故首先选用，剂量同前。少数耐青霉素者需选用，上述第三代头孢菌素。金葡菌脑膜炎：应参照药物敏感试验选用萘夫西林200mg/(kg.d).万古霉素或利福平10-20mg/(kg.d) 等。革兰阴性杆菌者除上述第三代头孢菌素外,可加用氨苄西林或美罗培南。流感嗜血杆菌性脑膜炎：对敏感菌株可换用氨苄西林200mg/(kg.d)。耐药者使用上述第三代头孢菌素联合美罗培南120mg/(kg.d),或选用氯霉素。结核性脑膜炎：(1)强化治疗阶段:联合使用INH .RFP、PZA及SM。疗程3~-4个月.其中INH每日15-25mgkg.RFP每日10-15mg/kg(<450mg/d),PZA每日20-30mg/kg(＜750mg/),SM每日15- 20mg/kg(＜750mg/d)。开始治疗的1~2周,将INH全日量的一半加入10%葡萄糖中静脉滴注,余量口服.待病情好转后改为全日量口服。(2)巩固治疗阶段:继续应用INH、RFP或EMB。RFP或EMB9~12个月。抗结核药物总疗程不少于12个月,或待脑脊液恢复正常后继续治疗6个月。早期患者采用9个月短程治疗方案(3HRZS/6HR)有效。

选用青霉素G，头孢噻肟
A肺炎链球菌脑膜炎   B脑膜炎双球菌脑膜炎   C金葡菌脑膜炎   D流感嗜血杆菌性脑膜炎   E结核性脑膜炎   
答案: A 
解析: 【答案解析】肺炎链球菌脑膜炎：由于目前半数以上的肺炎球菌对青霉素耐药,故应继续按上述病原菌未明确方案选药。仅当药物敏感试验提示致病菌对青霉素敏感,可改用青霉素20万~40万U/(kg.d)。脑膜炎双球菌脑膜炎：与肺炎链球菌不同.目前该菌大多数对青霉素依然敏感,故首先选用，剂量同前。少数耐青霉素者需选用，上述第三代头孢菌素。金葡菌脑膜炎：应参照药物敏感试验选用萘夫西林200mg/(kg.d).万古霉素或利福平10-20mg/(kg.d) 等。革兰阴性杆菌者除上述第三代头孢菌素外,可加用氨苄西林或美罗培南。流感嗜血杆菌性脑膜炎：对敏感菌株可换用氨苄西林200mg/(kg.d)。耐药者使用上述第三代头孢菌素联合美罗培南120mg/(kg.d),或选用氯霉素。结核性脑膜炎：(1)强化治疗阶段:联合使用INH .RFP、PZA及SM。疗程3~-4个月.其中INH每日15-25mgkg.RFP每日10-15mg/kg(<450mg/d),PZA每日20-30mg/kg(＜750mg/),SM每日15- 20mg/kg(＜750mg/d)。开始治疗的1~2周,将INH全日量的一半加入10%葡萄糖中静脉滴注,余量口服.待病情好转后改为全日量口服。(2)巩固治疗阶段:继续应用INH、RFP或EMB。RFP或EMB9~12个月。抗结核药物总疗程不少于12个月,或待脑脊液恢复正常后继续治疗6个月。早期患者采用9个月短程治疗方案(3HRZS/6HR)有效。

青霉素30万U/（kg.d）
A肺炎链球菌脑膜炎   B脑膜炎双球菌脑膜炎   C金葡菌脑膜炎   D流感嗜血杆菌性脑膜炎   E结核性脑膜炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】肺炎链球菌脑膜炎：由于目前半数以上的肺炎球菌对青霉素耐药,故应继续按上述病原菌未明确方案选药。仅当药物敏感试验提示致病菌对青霉素敏感,可改用青霉素20万~40万U/(kg.d)。脑膜炎双球菌脑膜炎：与肺炎链球菌不同.目前该菌大多数对青霉素依然敏感,故首先选用，剂量同前。少数耐青霉素者需选用，上述第三代头孢菌素。金葡菌脑膜炎：应参照药物敏感试验选用萘夫西林200mg/(kg.d).万古霉素或利福平10-20mg/(kg.d) 等。革兰阴性杆菌者除上述第三代头孢菌素外,可加用氨苄西林或美罗培南。流感嗜血杆菌性脑膜炎：对敏感菌株可换用氨苄西林200mg/(kg.d)。耐药者使用上述第三代头孢菌素联合美罗培南120mg/(kg.d),或选用氯霉素。结核性脑膜炎：(1)强化治疗阶段:联合使用INH .RFP、PZA及SM。疗程3~-4个月.其中INH每日15-25mgkg.RFP每日10-15mg/kg(<450mg/d),PZA每日20-30mg/kg(＜750mg/),SM每日15- 20mg/kg(＜750mg/d)。开始治疗的1~2周,将INH全日量的一半加入10%葡萄糖中静脉滴注,余量口服.待病情好转后改为全日量口服。(2)巩固治疗阶段:继续应用INH、RFP或EMB。RFP或EMB9~12个月。抗结核药物总疗程不少于12个月,或待脑脊液恢复正常后继续治疗6个月。早期患者采用9个月短程治疗方案(3HRZS/6HR)有效。

6～14岁贫血标准
AHb＜150g／L   BHb＜145g／L   CHb＜120g／L   DHb＜110g／L   EHb＜90g／L    
答案: C 
解析: 【答案解析】Hb在新生儿期<145g/L,1 ~4个月时<90g/L,4~6个月时<100g/L者为贫血。Hb的低限值在6个月~6岁者为110g/L,6~14岁为120g/L,海拔每升高1000m,Hb. 上升4% ;低于此值者为贫血。

6个月～6岁贫血标准
AHb＜150g／L   BHb＜145g／L   CHb＜120g／L   DHb＜110g／L   EHb＜90g／L    
答案: D 
解析: 【答案解析】Hb在新生儿期<145g/L,1 ~4个月时<90g/L,4~6个月时<100g/L者为贫血。Hb的低限值在6个月~6岁者为110g/L,6~14岁为120g/L,海拔每升高1000m,Hb. 上升4% ;低于此值者为贫血。

新生儿贫血标准 
AHb＜150g／L   BHb＜145g／L   CHb＜120g／L   DHb＜110g／L   EHb＜90g／L    
答案: B 
解析: 【答案解析】Hb在新生儿期<145g/L,1 ~4个月时<90g/L,4~6个月时<100g/L者为贫血。Hb的低限值在6个月~6岁者为110g/L,6~14岁为120g/L,海拔每升高1000m,Hb. 上升4% ;低于此值者为贫血。

葡萄球菌肺炎 
A喘憋为突出表现   B咳频，喘憋，发绀   C常见猩红热样或荨麻疹样皮疹   D全身中毒症状明显，重者意识障碍甚至休克   E刺激性咳嗽为突出表现   
答案: C 
解析: 【答案解析】肺炎支原体肺炎：热度不一,可呈高热中等度热或低热，病初有全身不适、乏力、头痛。2~3 天后出现发热,体温常达39℃左右,持续1~3周,可伴有咽痛和肌肉酸痛。咳嗽为本病突出的症状，一般于病后2~3天开始,初为干咳,后转为顽固性剧咳,常有黏稠痰液,偶带血丝,少数病例可类似百日咳样阵咳,可持续1~4周。葡萄球菌肺炎：发热多呈弛张热型,但早产儿和体弱儿有时可无发热或仅有低热。患者面色苍白、烦躁不安、咳嗽、呻吟、呼吸浅快和发绀、重症者可发生休克。消化系统症状有呕吐、腹泻和腹胀。肺部体征出现较早，两肺有散在中、细湿哕音,发生脓胸、脓气胸和皮下气肿时则有相应体征。发生纵隔气肿时呼吸困难加重，可有各种类型皮疹，如荨麻疹或猩红热样皮疹等。 

肺炎支原体肺炎
A喘憋为突出表现   B咳频，喘憋，发绀   C常见猩红热样或荨麻疹样皮疹   D全身中毒症状明显，重者意识障碍甚至休克   E刺激性咳嗽为突出表现   
答案: E 
解析: 【答案解析】肺炎支原体肺炎：热度不一,可呈高热中等度热或低热，病初有全身不适、乏力、头痛。2~3 天后出现发热,体温常达39℃左右,持续1~3周,可伴有咽痛和肌肉酸痛。咳嗽为本病突出的症状，一般于病后2~3天开始,初为干咳,后转为顽固性剧咳,常有黏稠痰液,偶带血丝,少数病例可类似百日咳样阵咳,可持续1~4周。葡萄球菌肺炎：发热多呈弛张热型,但早产儿和体弱儿有时可无发热或仅有低热。患者面色苍白、烦躁不安、咳嗽、呻吟、呼吸浅快和发绀、重症者可发生休克。消化系统症状有呕吐、腹泻和腹胀。肺部体征出现较早，两肺有散在中、细湿哕音,发生脓胸、脓气胸和皮下气肿时则有相应体征。发生纵隔气肿时呼吸困难加重，可有各种类型皮疹，如荨麻疹或猩红热样皮疹等。 

白色念珠菌肠炎 
A便色黄或暗绿，有腥臭味   B便次较多，发育不受影响   C黏液脓血便，常伴有发热、   D血便或呈“赤豆汤样”便   E便泡沫多，含黏液，豆渣样   
答案: E 
解析: 【答案解析】（1）生理性腹泻：多见于6个月以内婴儿,外观虚胖.常有湿疹，生后不久即出现腹泻，除大便次数增多外，无其他症状.食欲好，不影响生长发育。近年来发现此类腹泻可能为乳糖不耐受的一种特殊类型,添加辅食后大便即逐渐转为正常。（2）侵袭性细菌性肠炎：一般表现为急性起病，高热甚至可以发生热惊厥。腹泻频繁,大便呈黏液状，带脓血，有腥臭味。常伴恶心、呕吐、腹痛和里急后重，可出现严重的中毒症状,如高热、意识改变,甚至感染性休克。 （3）坏死性肠炎：中毒症状较严重,腹痛、腹胀、频繁呕吐、高热,大便呈暗红色糊状,渐出现典型的赤豆汤样血便,常伴休克。腹部X线摄片呈小肠局限性充气扩张,肠间隙增宽,肠壁积气等。（4）金葡菌肠炎：多继发于使用大量抗生素后，病程和症状常与菌群失调的程度有关。有时继发于慢性疾病的基础上。表现为发热、呕吐、腹泻、不同程度的中毒症状、脱水和电解质紊乱.甚至发生休克。典型大便为暗绿色,量多带黏液，少数为血便。大便镜检有大量脓细胞和成簇的革兰阳性球菌。培养有葡萄球菌生长，凝固酶阳性。 （5）白色念珠菌肠炎：常为白色念珠菌所致，常伴鹅口疮。大便次数增多,稀黄,泡沫较多,带黏液，有时可见豆腐渣样细块(菌落)，偶见血便，镜检可见真菌芽生细胞和假菌丝。做大便真菌培养进行鉴别。  

金葡菌肠炎
A便色黄或暗绿，有腥臭味   B便次较多，发育不受影响   C黏液脓血便，常伴有发热、   D血便或呈“赤豆汤样”便   E便泡沫多，含黏液，豆渣样   
答案: A 
解析: 【答案解析】（1）生理性腹泻：多见于6个月以内婴儿,外观虚胖.常有湿疹，生后不久即出现腹泻，除大便次数增多外，无其他症状.食欲好，不影响生长发育。近年来发现此类腹泻可能为乳糖不耐受的一种特殊类型,添加辅食后大便即逐渐转为正常。（2）侵袭性细菌性肠炎：一般表现为急性起病，高热甚至可以发生热惊厥。腹泻频繁,大便呈黏液状，带脓血，有腥臭味。常伴恶心、呕吐、腹痛和里急后重，可出现严重的中毒症状,如高热、意识改变,甚至感染性休克。 （3）坏死性肠炎：中毒症状较严重,腹痛、腹胀、频繁呕吐、高热,大便呈暗红色糊状,渐出现典型的赤豆汤样血便,常伴休克。腹部X线摄片呈小肠局限性充气扩张,肠间隙增宽,肠壁积气等。（4）金葡菌肠炎：多继发于使用大量抗生素后，病程和症状常与菌群失调的程度有关。有时继发于慢性疾病的基础上。表现为发热、呕吐、腹泻、不同程度的中毒症状、脱水和电解质紊乱.甚至发生休克。典型大便为暗绿色,量多带黏液，少数为血便。大便镜检有大量脓细胞和成簇的革兰阳性球菌。培养有葡萄球菌生长，凝固酶阳性。 （5）白色念珠菌肠炎：常为白色念珠菌所致，常伴鹅口疮。大便次数增多,稀黄,泡沫较多,带黏液，有时可见豆腐渣样细块(菌落)，偶见血便，镜检可见真菌芽生细胞和假菌丝。做大便真菌培养进行鉴别。  

坏死性肠炎
A便色黄或暗绿，有腥臭味   B便次较多，发育不受影响   C黏液脓血便，常伴有发热、   D血便或呈“赤豆汤样”便   E便泡沫多，含黏液，豆渣样   
答案: D 
解析: 【答案解析】（1）生理性腹泻：多见于6个月以内婴儿,外观虚胖.常有湿疹，生后不久即出现腹泻，除大便次数增多外，无其他症状.食欲好，不影响生长发育。近年来发现此类腹泻可能为乳糖不耐受的一种特殊类型,添加辅食后大便即逐渐转为正常。（2）侵袭性细菌性肠炎：一般表现为急性起病，高热甚至可以发生热惊厥。腹泻频繁,大便呈黏液状，带脓血，有腥臭味。常伴恶心、呕吐、腹痛和里急后重，可出现严重的中毒症状,如高热、意识改变,甚至感染性休克。 （3）坏死性肠炎：中毒症状较严重,腹痛、腹胀、频繁呕吐、高热,大便呈暗红色糊状,渐出现典型的赤豆汤样血便,常伴休克。腹部X线摄片呈小肠局限性充气扩张,肠间隙增宽,肠壁积气等。（4）金葡菌肠炎：多继发于使用大量抗生素后，病程和症状常与菌群失调的程度有关。有时继发于慢性疾病的基础上。表现为发热、呕吐、腹泻、不同程度的中毒症状、脱水和电解质紊乱.甚至发生休克。典型大便为暗绿色,量多带黏液，少数为血便。大便镜检有大量脓细胞和成簇的革兰阳性球菌。培养有葡萄球菌生长，凝固酶阳性。 （5）白色念珠菌肠炎：常为白色念珠菌所致，常伴鹅口疮。大便次数增多,稀黄,泡沫较多,带黏液，有时可见豆腐渣样细块(菌落)，偶见血便，镜检可见真菌芽生细胞和假菌丝。做大便真菌培养进行鉴别。  

侵袭性细菌性肠炎
A便色黄或暗绿，有腥臭味   B便次较多，发育不受影响   C黏液脓血便，常伴有发热、   D血便或呈“赤豆汤样”便   E便泡沫多，含黏液，豆渣样   
答案: C 
解析: 【答案解析】（1）生理性腹泻：多见于6个月以内婴儿,外观虚胖.常有湿疹，生后不久即出现腹泻，除大便次数增多外，无其他症状.食欲好，不影响生长发育。近年来发现此类腹泻可能为乳糖不耐受的一种特殊类型,添加辅食后大便即逐渐转为正常。（2）侵袭性细菌性肠炎：一般表现为急性起病，高热甚至可以发生热惊厥。腹泻频繁,大便呈黏液状，带脓血，有腥臭味。常伴恶心、呕吐、腹痛和里急后重，可出现严重的中毒症状,如高热、意识改变,甚至感染性休克。 （3）坏死性肠炎：中毒症状较严重,腹痛、腹胀、频繁呕吐、高热,大便呈暗红色糊状,渐出现典型的赤豆汤样血便,常伴休克。腹部X线摄片呈小肠局限性充气扩张,肠间隙增宽,肠壁积气等。（4）金葡菌肠炎：多继发于使用大量抗生素后，病程和症状常与菌群失调的程度有关。有时继发于慢性疾病的基础上。表现为发热、呕吐、腹泻、不同程度的中毒症状、脱水和电解质紊乱.甚至发生休克。典型大便为暗绿色,量多带黏液，少数为血便。大便镜检有大量脓细胞和成簇的革兰阳性球菌。培养有葡萄球菌生长，凝固酶阳性。 （5）白色念珠菌肠炎：常为白色念珠菌所致，常伴鹅口疮。大便次数增多,稀黄,泡沫较多,带黏液，有时可见豆腐渣样细块(菌落)，偶见血便，镜检可见真菌芽生细胞和假菌丝。做大便真菌培养进行鉴别。  

生理性腹泻
A便色黄或暗绿，有腥臭味   B便次较多，发育不受影响   C黏液脓血便，常伴有发热、   D血便或呈“赤豆汤样”便   E便泡沫多，含黏液，豆渣样   
答案: B 
解析: 【答案解析】（1）生理性腹泻：多见于6个月以内婴儿,外观虚胖.常有湿疹，生后不久即出现腹泻，除大便次数增多外，无其他症状.食欲好，不影响生长发育。近年来发现此类腹泻可能为乳糖不耐受的一种特殊类型,添加辅食后大便即逐渐转为正常。（2）侵袭性细菌性肠炎：一般表现为急性起病，高热甚至可以发生热惊厥。腹泻频繁,大便呈黏液状，带脓血，有腥臭味。常伴恶心、呕吐、腹痛和里急后重，可出现严重的中毒症状,如高热、意识改变,甚至感染性休克。 （3）坏死性肠炎：中毒症状较严重,腹痛、腹胀、频繁呕吐、高热,大便呈暗红色糊状,渐出现典型的赤豆汤样血便,常伴休克。腹部X线摄片呈小肠局限性充气扩张,肠间隙增宽,肠壁积气等。（4）金葡菌肠炎：多继发于使用大量抗生素后，病程和症状常与菌群失调的程度有关。有时继发于慢性疾病的基础上。表现为发热、呕吐、腹泻、不同程度的中毒症状、脱水和电解质紊乱.甚至发生休克。典型大便为暗绿色,量多带黏液，少数为血便。大便镜检有大量脓细胞和成簇的革兰阳性球菌。培养有葡萄球菌生长，凝固酶阳性。 （5）白色念珠菌肠炎：常为白色念珠菌所致，常伴鹅口疮。大便次数增多,稀黄,泡沫较多,带黏液，有时可见豆腐渣样细块(菌落)，偶见血便，镜检可见真菌芽生细胞和假菌丝。做大便真菌培养进行鉴别。  

烦渴、高热、肌张力增高,甚至惊厥
A等渗性脱水   B低渗性脱水   C高渗性脱水   D高钾血症   E高钙血症   
答案: C 
解析: 【答案解析】(1)等渗性脱水 :血清钠为130 ~ 150mmol/L,水和电解质成比例地丢失，血浆渗透压正常,丢失的体液主要是细胞外液。多见于急性腹泻呕吐、胃肠液引流、肠瘘及短期饥饿所致的脱水。(2)低渗性脱水 :血清钠< 130mmol/L,电解质的丢失量比水多。多见予营养不良伴慢性腹泻，腹泻时补充过多的非电解质液体、慢性肾脏疾病或充血性心力衰竭患者长期限盐并反复使用利尿剂和大面积烧伤等患儿。由于细胞外液低渗，使水从细胞外向细胞内转移,导致细胞外液量减少和细胞内水肿,有效循环血量减少明显。临床特点为脱水症状较其他两种类型严重，较早发生休克。神经细胞水肿者,可出现头痛、烦躁不安、嗜睡、昏迷或惊厥等神经系统症状。(3)高渗性脱水:血清钠>150mmol/L,电解质的丢失比水少,血浆渗透压增高，丢失的体液主要是细胞内液。多见于腹泻伴高热,不显性失水增多而给水不足(如昏迷、发热、呼吸增快、光疗或红外线辐射保温、早产儿等),口服或静脉注人过多的等渗或高渗液体,垂体性或肾性尿崩症和使用大量脱水剂的患儿。由于细胞外液高渗,使水从细胞内向细胞外转移,导致细胞内液量减少,而血容量得到部分补偿,有效循环血量变化相对不大。故在失水量相等的情况下，其脱水征比其他两种类型轻。临床特点为口渴神经系统症状明显，循环障碍不明显,但脱水严重时仍可发生休克。主要表现为烦渴、高热烦躁不安、皮肤黏膜干燥。高渗性脱水可使神经细胞脱水,皱缩,脑血管扩张甚至破裂出血,亦可发生脑血栓,表现为肌张力增高、惊厥、昏迷、脑脊液压力降低等,可留有中枢神经系统后遗症。（4）高钾血症：高钾血症的主要表现为:①心电图异常与心律失常:高钾血症时心率减慢而不规则,可出现室性期前收缩和心室颤动,甚至心搏停止。心电图可出现高耸的T波、P波消失或QRS波群增宽、心室颤动及心脏停搏等。心电图的异常与否对决定是否需要治疗有很大帮助。②神经、肌肉症状:高钾血症时患儿精神萎靡、嗜睡、手足感觉异常、腱反射减弱或消失.严重者出现弛缓性瘫痪、尿潴留,甚至呼吸麻痹。（5）高钙血症： 血清总钙超过2.58mmol/L称为高钙血症。血清总钙低于2.25mmol/L.称为低钙血症。当血清总钙浓度超过3.5mmol/L时所出现的极度消耗，代谢性脑病和胃肠道症状,称为高钙血症危象。

脱水加低钠血症
A等渗性脱水   B低渗性脱水   C高渗性脱水   D高钾血症   E高钙血症   
答案: B 
解析: 【答案解析】(1)等渗性脱水 :血清钠为130 ~ 150mmol/L,水和电解质成比例地丢失，血浆渗透压正常,丢失的体液主要是细胞外液。多见于急性腹泻呕吐、胃肠液引流、肠瘘及短期饥饿所致的脱水。(2)低渗性脱水 :血清钠< 130mmol/L,电解质的丢失量比水多。多见予营养不良伴慢性腹泻，腹泻时补充过多的非电解质液体、慢性肾脏疾病或充血性心力衰竭患者长期限盐并反复使用利尿剂和大面积烧伤等患儿。由于细胞外液低渗，使水从细胞外向细胞内转移,导致细胞外液量减少和细胞内水肿,有效循环血量减少明显。临床特点为脱水症状较其他两种类型严重，较早发生休克。神经细胞水肿者,可出现头痛、烦躁不安、嗜睡、昏迷或惊厥等神经系统症状。(3)高渗性脱水:血清钠>150mmol/L,电解质的丢失比水少,血浆渗透压增高，丢失的体液主要是细胞内液。多见于腹泻伴高热,不显性失水增多而给水不足(如昏迷、发热、呼吸增快、光疗或红外线辐射保温、早产儿等),口服或静脉注人过多的等渗或高渗液体,垂体性或肾性尿崩症和使用大量脱水剂的患儿。由于细胞外液高渗,使水从细胞内向细胞外转移,导致细胞内液量减少,而血容量得到部分补偿,有效循环血量变化相对不大。故在失水量相等的情况下，其脱水征比其他两种类型轻。临床特点为口渴神经系统症状明显，循环障碍不明显,但脱水严重时仍可发生休克。主要表现为烦渴、高热烦躁不安、皮肤黏膜干燥。高渗性脱水可使神经细胞脱水,皱缩,脑血管扩张甚至破裂出血,亦可发生脑血栓,表现为肌张力增高、惊厥、昏迷、脑脊液压力降低等,可留有中枢神经系统后遗症。（4）高钾血症：高钾血症的主要表现为:①心电图异常与心律失常:高钾血症时心率减慢而不规则,可出现室性期前收缩和心室颤动,甚至心搏停止。心电图可出现高耸的T波、P波消失或QRS波群增宽、心室颤动及心脏停搏等。心电图的异常与否对决定是否需要治疗有很大帮助。②神经、肌肉症状:高钾血症时患儿精神萎靡、嗜睡、手足感觉异常、腱反射减弱或消失.严重者出现弛缓性瘫痪、尿潴留,甚至呼吸麻痹。（5）高钙血症： 血清总钙超过2.58mmol/L称为高钙血症。血清总钙低于2.25mmol/L.称为低钙血症。当血清总钙浓度超过3.5mmol/L时所出现的极度消耗，代谢性脑病和胃肠道症状,称为高钙血症危象。

听神经损害，婴儿慎用
A异烟肼   B利福平   C乙胺丁醇   D链霉素   E吡嗪酰胺   
答案: D 
解析: 【答案解析】异烟肼(INH或H)：肝毒性、末梢神经炎、过敏、皮疹 和发热利福平(RFP或R)：肝毒性、恶心、呕吐和流感样症状 链霉素(SM或S)：第Ⅷ对脑神经损害、肾毒性、过敏、皮疹和发热吡嗪酰胺(PZA或Z)：肝毒性、高尿酸血症、关节痛、过敏和发热 乙胺丁醇(EMB或E)： 皮疹、视神经炎乙硫异烟胺(ETH)、丙硫异烟胺：胃肠道反应、肝毒性、末梢神经炎、过敏、皮疹、发热卡那霉素：肌内注射肾毒性、第Ⅷ对脑神经损害对氨柳酸：胃肠道反应、肝毒性、过敏、皮疹和发热

副作用为球后视神经炎
A异烟肼   B利福平   C乙胺丁醇   D链霉素   E吡嗪酰胺   
答案: C 
解析: 【答案解析】异烟肼(INH或H)：肝毒性、末梢神经炎、过敏、皮疹 和发热利福平(RFP或R)：肝毒性、恶心、呕吐和流感样症状 链霉素(SM或S)：第Ⅷ对脑神经损害、肾毒性、过敏、皮疹和发热吡嗪酰胺(PZA或Z)：肝毒性、高尿酸血症、关节痛、过敏和发热 乙胺丁醇(EMB或E)： 皮疹、视神经炎乙硫异烟胺(ETH)、丙硫异烟胺：胃肠道反应、肝毒性、末梢神经炎、过敏、皮疹、发热卡那霉素：肌内注射肾毒性、第Ⅷ对脑神经损害对氨柳酸：胃肠道反应、肝毒性、过敏、皮疹和发热

副作用为肝损害，关节痛
A异烟肼   B利福平   C乙胺丁醇   D链霉素   E吡嗪酰胺   
答案: E 
解析: 【答案解析】异烟肼(INH或H)：肝毒性、末梢神经炎、过敏、皮疹 和发热利福平(RFP或R)：肝毒性、恶心、呕吐和流感样症状 链霉素(SM或S)：第Ⅷ对脑神经损害、肾毒性、过敏、皮疹和发热吡嗪酰胺(PZA或Z)：肝毒性、高尿酸血症、关节痛、过敏和发热 乙胺丁醇(EMB或E)： 皮疹、视神经炎乙硫异烟胺(ETH)、丙硫异烟胺：胃肠道反应、肝毒性、末梢神经炎、过敏、皮疹、发热卡那霉素：肌内注射肾毒性、第Ⅷ对脑神经损害对氨柳酸：胃肠道反应、肝毒性、过敏、皮疹和发热

大剂量可致神经兴奋、多发性神经炎
A异烟肼   B利福平   C乙胺丁醇   D链霉素   E吡嗪酰胺   
答案: D 
解析: 【答案解析】异烟肼(INH或H)：肝毒性、末梢神经炎、过敏、皮疹 和发热利福平(RFP或R)：肝毒性、恶心、呕吐和流感样症状 链霉素(SM或S)：第Ⅷ对脑神经损害、肾毒性、过敏、皮疹和发热吡嗪酰胺(PZA或Z)：肝毒性、高尿酸血症、关节痛、过敏和发热 乙胺丁醇(EMB或E)： 皮疹、视神经炎乙硫异烟胺(ETH)、丙硫异烟胺：胃肠道反应、肝毒性、末梢神经炎、过敏、皮疹、发热卡那霉素：肌内注射肾毒性、第Ⅷ对脑神经损害对氨柳酸：胃肠道反应、肝毒性、过敏、皮疹和发热

患儿，3岁。上午开始流涕，发热，体温最高38.2℃，在家服用小儿退热药及双黄连口服液，吃晚饭时发现患儿面部有皮疹，体检：精神状态良好，耳后、枕部触及黄豆及花生大小淋巴结，有触痛，面、颈及躯干有红色斑丘疹 
A风疹   B麻疹   C幼儿急疹   D猩红热   E荨麻疹   
答案: A 
解析: 病原全身症状及其他特征皮疹特点  发热与皮疹的关系麻疹麻疹病毒发热、咳嗽.畏光鼻卡他、结膜炎, Koplik斑红色斑丘疹,自头面部→颈→躯干→四肢，退疹后有色素沉着及细小脱屑发热 3~4天后出疹，出疹期为发热的高峰期风疹风疹病毒全身症状轻,耳后、枕部淋巴结肿大并触痛面颈部→躯干→四肢,班丘疹,疹间有正常皮肤,退疹后无色素沉着及脱屑症状出现后1~2天出疹幼儿急疹人疱疹病毒6型主要见于婴幼儿,一般情况好，高热时可有惊厥，耳后枕部淋巴结亦可肿大,常伴有轻度腹泻红色细小密 集斑丘疹,头面颈及躯干部多见 ，四肢较少,一天出齐，次日即开始消退高热3~5天,热退疹出猩红热乙型溶血性链球菌发热、咽痛、头痛、呕吐、杨梅舌、环口苍白圈、颈部淋巴结肿大皮肤弥漫性充血,上有密集针尖大小丘疹,全身皮肤均可受累,疹退后伴脱皮发热 1~2天出疹，出疹时高热肠道病毒埃可病毒、柯萨奇病毒发热、咽痛、流涕结膜炎、腹泻、全身或颈、枕后淋巴结肿大散在斑疹或斑丘疹,很少融合,1~3天消退，不脱屑,有时可呈紫癜样或水疱样皮疹发热时或 热退后出疹药物疹原发病症状,有近期服药史 皮疹多变，斑丘疹、疱疹、猩红热样皮疹、荨麻疹等。痒感,摩擦及受压部位多发热多为原发病引起

患儿，9岁。发热，咽痛1日就诊.体检：体温38.9℃，咽部充血，双扁桃腺肿大Ⅱ°，有脓性分泌物。舌红。乳头粗，颈部及躯干见红色鸡皮疹，压之退血,窝处明显,肺正常 
A风疹   B麻疹   C幼儿急疹   D猩红热   E荨麻疹   
答案: D 
解析: 病原全身症状及其他特征皮疹特点  发热与皮疹的关系麻疹麻疹病毒发热、咳嗽.畏光鼻卡他、结膜炎, Koplik斑红色斑丘疹,自头面部→颈→躯干→四肢，退疹后有色素沉着及细小脱屑发热 3~4天后出疹，出疹期为发热的高峰期风疹风疹病毒全身症状轻,耳后、枕部淋巴结肿大并触痛面颈部→躯干→四肢,班丘疹,疹间有正常皮肤,退疹后无色素沉着及脱屑症状出现后1~2天出疹幼儿急疹人疱疹病毒6型主要见于婴幼儿,一般情况好，高热时可有惊厥，耳后枕部淋巴结亦可肿大,常伴有轻度腹泻红色细小密 集斑丘疹,头面颈及躯干部多见 ，四肢较少,一天出齐，次日即开始消退高热3~5天,热退疹出猩红热乙型溶血性链球菌发热、咽痛、头痛、呕吐、杨梅舌、环口苍白圈、颈部淋巴结肿大皮肤弥漫性充血,上有密集针尖大小丘疹,全身皮肤均可受累,疹退后伴脱皮发热 1~2天出疹，出疹时高热肠道病毒埃可病毒、柯萨奇病毒发热、咽痛、流涕结膜炎、腹泻、全身或颈、枕后淋巴结肿大散在斑疹或斑丘疹,很少融合,1~3天消退，不脱屑,有时可呈紫癜样或水疱样皮疹发热时或 热退后出疹药物疹原发病症状,有近期服药史 皮疹多变，斑丘疹、疱疹、猩红热样皮疹、荨麻疹等。痒感,摩擦及受压部位多发热多为原发病引起

患儿，2岁。4天前开始发热，流涕，打喷嚏，畏光，今日体温升高，且咳嗽。出现皮疹，急来就诊，体检：体温40.5℃，口腔粘膜粗糙，耳后、颈部沿发际边缘见红色斑丘疹，双肺呼吸音粗
A风疹   B麻疹   C幼儿急疹   D猩红热   E荨麻疹   
答案: B 
解析: 病原全身症状及其他特征皮疹特点  发热与皮疹的关系麻疹麻疹病毒发热、咳嗽.畏光鼻卡他、结膜炎, Koplik斑红色斑丘疹,自头面部→颈→躯干→四肢，退疹后有色素沉着及细小脱屑发热 3~4天后出疹，出疹期为发热的高峰期风疹风疹病毒全身症状轻,耳后、枕部淋巴结肿大并触痛面颈部→躯干→四肢,班丘疹,疹间有正常皮肤,退疹后无色素沉着及脱屑症状出现后1~2天出疹幼儿急疹人疱疹病毒6型主要见于婴幼儿,一般情况好，高热时可有惊厥，耳后枕部淋巴结亦可肿大,常伴有轻度腹泻红色细小密 集斑丘疹,头面颈及躯干部多见 ，四肢较少,一天出齐，次日即开始消退高热3~5天,热退疹出猩红热乙型溶血性链球菌发热、咽痛、头痛、呕吐、杨梅舌、环口苍白圈、颈部淋巴结肿大皮肤弥漫性充血,上有密集针尖大小丘疹,全身皮肤均可受累,疹退后伴脱皮发热 1~2天出疹，出疹时高热肠道病毒埃可病毒、柯萨奇病毒发热、咽痛、流涕结膜炎、腹泻、全身或颈、枕后淋巴结肿大散在斑疹或斑丘疹,很少融合,1~3天消退，不脱屑,有时可呈紫癜样或水疱样皮疹发热时或 热退后出疹药物疹原发病症状,有近期服药史 皮疹多变，斑丘疹、疱疹、猩红热样皮疹、荨麻疹等。痒感,摩擦及受压部位多发热多为原发病引起

患儿，7个月。发热4天，体温最高为39℃，当地医院诊断为“上感”，静点3天头孢唑啉及病毒唑，今晨热退，但见面、颈及躯干皮肤有红色斑丘疹
A风疹   B麻疹   C幼儿急疹   D猩红热   E荨麻疹   
答案: C 
解析: 病原全身症状及其他特征皮疹特点  发热与皮疹的关系麻疹麻疹病毒发热、咳嗽.畏光鼻卡他、结膜炎, Koplik斑红色斑丘疹,自头面部→颈→躯干→四肢，退疹后有色素沉着及细小脱屑发热 3~4天后出疹，出疹期为发热的高峰期风疹风疹病毒全身症状轻,耳后、枕部淋巴结肿大并触痛面颈部→躯干→四肢,班丘疹,疹间有正常皮肤,退疹后无色素沉着及脱屑症状出现后1~2天出疹幼儿急疹人疱疹病毒6型主要见于婴幼儿,一般情况好，高热时可有惊厥，耳后枕部淋巴结亦可肿大,常伴有轻度腹泻红色细小密 集斑丘疹,头面颈及躯干部多见 ，四肢较少,一天出齐，次日即开始消退高热3~5天,热退疹出猩红热乙型溶血性链球菌发热、咽痛、头痛、呕吐、杨梅舌、环口苍白圈、颈部淋巴结肿大皮肤弥漫性充血,上有密集针尖大小丘疹,全身皮肤均可受累,疹退后伴脱皮发热 1~2天出疹，出疹时高热肠道病毒埃可病毒、柯萨奇病毒发热、咽痛、流涕结膜炎、腹泻、全身或颈、枕后淋巴结肿大散在斑疹或斑丘疹,很少融合,1~3天消退，不脱屑,有时可呈紫癜样或水疱样皮疹发热时或 热退后出疹药物疹原发病症状,有近期服药史 皮疹多变，斑丘疹、疱疹、猩红热样皮疹、荨麻疹等。痒感,摩擦及受压部位多发热多为原发病引起

患儿1岁，表情呆滞，眼距宽，眼裂小，鼻梁低平，双眼外侧上斜，通贯手
A21-三体综合征   B18-三体综合征   C先天性甲状腺功能减低症   D苯丙酮尿症   E黏多糖病   
答案: A 
解析: 【答案解析】21-三体综合征：本病主要特征为智能落后、特殊面容和生长发育迟缓.并可伴有多种畸形。出生时即有明显的特殊面容,表情呆滞。眼裂小、眼距宽、双眼外眦上斜,可有内毗赘皮，鼻梁低平、外耳小.硬腭窄小,常张口伸舌，流涎多.头小而圆前囟大且关闭延迟,颈短而宽.常呈嗜睡和喂养困难。先天性甲状腺功能减低症：典型症状多数先天性甲状腺功能减退症患儿常在出生半年后出现典型症状。(1)特殊面容和体态:头大、颈短、皮肤粗糙、面色苍黄,毛发稀疏、无光泽,面部黏液水肿、眼睑水肿、眼距宽、鼻梁低平、唇厚,舌大而宽厚、常伸出口外。患儿身材矮小，躯干长而四肢短小，上部量/下部量>1.5.腹部膨隆,常有脐疝。(2)神经系统症状:智能发育低下,表情呆板、淡漠,神经反射迟钝;运动发育障碍,如翻身、坐、立、走的时间均延迟。(3)生理功能低下的表现:精神差、安静少动、对周围事物反应少、嗜睡、食欲不振声音低哑、体温低而怕冷,脉搏、呼吸缓慢,心音低钝、肌张力低、肠蠕动慢、腹胀、便秘。可伴心包积液，心电图呈低电压、PR间期延长、T波平坦等改变。

预防风湿热复发,有效青霉素肌注间隔时间为
A6周   B2周   C4～8周   D4周   E8～12周    
答案: D 
解析: 【答案解析】清除链球菌感染应用青霉素80万单位肌内注射,每日2次，持续2周,以彻底清除链球菌感染。青霉素过敏者可改用其他有效抗生素,如红霉素等。抗风湿热治疗心脏炎时宜早期使用糖皮质激素,泼尼松每日2mg/kg, 最大量≤60mg/d,分次口服,2~4周后减量，总疗程8~12周。无心脏炎的患儿可用非甾体抗炎药,如阿司匹林,每日100mg/kg ,最大量≤3g/d.分次服用。2周后逐渐减量.疗程4~8周。其他治疗有充血性心力衰竭时应视为心脏炎复发,及时静脉注射大剂量糖皮质激素，如氢化可的松或甲泼尼龙,每日1 次.剂量为10~30mg/kg.共1~3次。多数情况下,在用药后2~3天即可控制心力衰竭.应慎用或不用洋地黄制剂,以免发生洋地黄中毒。应予以低盐饮食，必要时氧气吸人、给予利尿剂和血管扩张剂。舞蹈病时可用苯巴比妥、地西泮等镇静剂。关节肿痛时应予制动。 每3~4周肌内注射苄星青霉素120万单位,预防注射期限至少5年，最好持续至25岁;有风湿性心脏病者,宜进行终身药物预防。对青霉素过敏者可改用红霉素类药物口服,每月口服6~7天,持续时间同前。

心脏炎的急性风湿热，阿司匹林治疗的总疗程为
A6周   B2周   C4～8周   D4周   E8～12周    
答案: C 
解析: 【答案解析】清除链球菌感染应用青霉素80万单位肌内注射,每日2次，持续2周,以彻底清除链球菌感染。青霉素过敏者可改用其他有效抗生素,如红霉素等。抗风湿热治疗心脏炎时宜早期使用糖皮质激素,泼尼松每日2mg/kg, 最大量≤60mg/d,分次口服,2~4周后减量，总疗程8~12周。无心脏炎的患儿可用非甾体抗炎药,如阿司匹林,每日100mg/kg ,最大量≤3g/d.分次服用。2周后逐渐减量.疗程4~8周。其他治疗有充血性心力衰竭时应视为心脏炎复发,及时静脉注射大剂量糖皮质激素，如氢化可的松或甲泼尼龙,每日1 次.剂量为10~30mg/kg.共1~3次。多数情况下,在用药后2~3天即可控制心力衰竭.应慎用或不用洋地黄制剂,以免发生洋地黄中毒。应予以低盐饮食，必要时氧气吸人、给予利尿剂和血管扩张剂。舞蹈病时可用苯巴比妥、地西泮等镇静剂。关节肿痛时应予制动。 每3~4周肌内注射苄星青霉素120万单位,预防注射期限至少5年，最好持续至25岁;有风湿性心脏病者,宜进行终身药物预防。对青霉素过敏者可改用红霉素类药物口服,每月口服6~7天,持续时间同前。

急性风湿热伴有心脏炎者，激素治疗总疗程为 
A6周   B2周   C4～8周   D4周   E8～12周    
答案: E 
解析: 【答案解析】清除链球菌感染应用青霉素80万单位肌内注射,每日2次，持续2周,以彻底清除链球菌感染。青霉素过敏者可改用其他有效抗生素,如红霉素等。抗风湿热治疗心脏炎时宜早期使用糖皮质激素,泼尼松每日2mg/kg, 最大量≤60mg/d,分次口服,2~4周后减量，总疗程8~12周。无心脏炎的患儿可用非甾体抗炎药,如阿司匹林,每日100mg/kg ,最大量≤3g/d.分次服用。2周后逐渐减量.疗程4~8周。其他治疗有充血性心力衰竭时应视为心脏炎复发,及时静脉注射大剂量糖皮质激素，如氢化可的松或甲泼尼龙,每日1 次.剂量为10~30mg/kg.共1~3次。多数情况下,在用药后2~3天即可控制心力衰竭.应慎用或不用洋地黄制剂,以免发生洋地黄中毒。应予以低盐饮食，必要时氧气吸人、给予利尿剂和血管扩张剂。舞蹈病时可用苯巴比妥、地西泮等镇静剂。关节肿痛时应予制动。 每3~4周肌内注射苄星青霉素120万单位,预防注射期限至少5年，最好持续至25岁;有风湿性心脏病者,宜进行终身药物预防。对青霉素过敏者可改用红霉素类药物口服,每月口服6~7天,持续时间同前。

急性风湿热青霉素治疗疗程,不可少于多长时间
A6周   B2周   C4～8周   D4周   E8～12周    
答案: B 
解析: 【答案解析】清除链球菌感染应用青霉素80万单位肌内注射,每日2次，持续2周,以彻底清除链球菌感染。青霉素过敏者可改用其他有效抗生素,如红霉素等。抗风湿热治疗心脏炎时宜早期使用糖皮质激素,泼尼松每日2mg/kg, 最大量≤60mg/d,分次口服,2~4周后减量，总疗程8~12周。无心脏炎的患儿可用非甾体抗炎药,如阿司匹林,每日100mg/kg ,最大量≤3g/d.分次服用。2周后逐渐减量.疗程4~8周。其他治疗有充血性心力衰竭时应视为心脏炎复发,及时静脉注射大剂量糖皮质激素，如氢化可的松或甲泼尼龙,每日1 次.剂量为10~30mg/kg.共1~3次。多数情况下,在用药后2~3天即可控制心力衰竭.应慎用或不用洋地黄制剂,以免发生洋地黄中毒。应予以低盐饮食，必要时氧气吸人、给予利尿剂和血管扩张剂。舞蹈病时可用苯巴比妥、地西泮等镇静剂。关节肿痛时应予制动。 每3~4周肌内注射苄星青霉素120万单位,预防注射期限至少5年，最好持续至25岁;有风湿性心脏病者,宜进行终身药物预防。对青霉素过敏者可改用红霉素类药物口服,每月口服6~7天,持续时间同前。

属于急性风湿热风湿活动的证据 
A瓣膜病   B皮下小节   C抗链“O”>500U   D血沉增快，CRP阳性   E心电图可见ST段下移及T波平坦或倒置    
答案: D 
解析: 【答案解析】主要表现：心脏炎(1)杂音(2)心脏增大(3)心包炎(4)充血性心力衰竭；多发性关节炎；舞蹈病；环形红斑；皮下小结节。次要表现：临床表现(1)既往风湿热病史(2)关节痛 (3)发热2.实验室检查(1)ESR增快，CRP阳性、白细胞增多、贫血(2)心电图: PR间期延长,QT间期延长。链球菌感染的证据1.近期患过猩红热。咽培养溶血性链球菌阳性。ASO或风湿热抗链球菌抗体增高4.风湿热活动指标  包括白细胞计数和中性粒细胞增高、血沉增快、C-反应蛋白阳性、α2球蛋白和黏蛋白增高等,但仅能反映疾病的活动情况,对诊断本病并无特异性。

属于链球菌感染证据
A瓣膜病   B皮下小节   C抗链“O”>500U   D血沉增快，CRP阳性   E心电图可见ST段下移及T波平坦或倒置    
答案: C 
解析: 【答案解析】主要表现：心脏炎(1)杂音(2)心脏增大(3)心包炎(4)充血性心力衰竭；多发性关节炎；舞蹈病；环形红斑；皮下小结节。次要表现：临床表现(1)既往风湿热病史(2)关节痛 (3)发热2.实验室检查(1)ESR增快，CRP阳性、白细胞增多、贫血(2)心电图: PR间期延长,QT间期延长。链球菌感染的证据1.近期患过猩红热。咽培养溶血性链球菌阳性。ASO或风湿热抗链球菌抗体增高4.风湿热活动指标  包括白细胞计数和中性粒细胞增高、血沉增快、C-反应蛋白阳性、α2球蛋白和黏蛋白增高等,但仅能反映疾病的活动情况,对诊断本病并无特异性。

属于急性风湿热的次要表现
A瓣膜病   B皮下小节   C抗链“O”>500U   D血沉增快，CRP阳性   E心电图可见ST段下移及T波平坦或倒置    
答案: D 
解析: 【答案解析】主要表现：心脏炎(1)杂音(2)心脏增大(3)心包炎(4)充血性心力衰竭；多发性关节炎；舞蹈病；环形红斑；皮下小结节。次要表现：临床表现(1)既往风湿热病史(2)关节痛 (3)发热2.实验室检查(1)ESR增快，CRP阳性、白细胞增多、贫血(2)心电图: PR间期延长,QT间期延长。链球菌感染的证据1.近期患过猩红热。咽培养溶血性链球菌阳性。ASO或风湿热抗链球菌抗体增高4.风湿热活动指标  包括白细胞计数和中性粒细胞增高、血沉增快、C-反应蛋白阳性、α2球蛋白和黏蛋白增高等,但仅能反映疾病的活动情况,对诊断本病并无特异性。

属于急性风湿热的主要表现可有 
A瓣膜病   B皮下小节   C抗链“O”>500U   D血沉增快，CRP阳性   E心电图可见ST段下移及T波平坦或倒置    
答案: B 
解析: 【答案解析】主要表现：心脏炎(1)杂音(2)心脏增大(3)心包炎(4)充血性心力衰竭；多发性关节炎；舞蹈病；环形红斑；皮下小结节。次要表现：临床表现(1)既往风湿热病史(2)关节痛 (3)发热2.实验室检查(1)ESR增快，CRP阳性、白细胞增多、贫血(2)心电图: PR间期延长,QT间期延长。链球菌感染的证据1.近期患过猩红热。咽培养溶血性链球菌阳性。ASO或风湿热抗链球菌抗体增高4.风湿热活动指标  包括白细胞计数和中性粒细胞增高、血沉增快、C-反应蛋白阳性、α2球蛋白和黏蛋白增高等,但仅能反映疾病的活动情况,对诊断本病并无特异性。

