女，50岁，右侧乳腺癌行术前化疗4周期，施行右侧乳腺癌根治术后7天，发热1天。既往有糖尿病病史10年。检查手术切口见局部有红、肿、压痛。拆除红肿处切口缝线，取脓液做细菌培养，最可能的病原菌是
A铜绿假单胞菌   B白色念珠菌   C金黄色葡萄球菌   D克雷伯杆菌   E变形杆菌   
答案: C 
解析: 【答案解析】急性炎症有红、肿、热、痛和功能障碍的典型表现。体表与浅处的化脓性感染均有局部疼痛和触痛，皮肤肿胀、色红、温度增高，还可发现肿块或硬结。化脓性感染常见金黄色葡萄球菌。

男，26岁，在气温34℃时，负重跑步5公里后突发意识不清伴痉挛、抽搐2小时。查体：T41.5℃，P166次/分，R28次/分，BP100/42mmHg，瞳孔等大等圆，心尖部第一心音低钝，四肢肌张力高。最关键的治疗措施是
A氧疗   B甘露醇   C应用抗癫痫药物   D应用镇静药   E降温治疗   
答案: E 
解析: 【答案解析】热射病是一种致命性急症，典型表现为高热(>41℃) 和意识障碍。须紧急抢救，降温速度决定预后。应在1h内使直肠温度降至38.5℃以内。

男，62岁，背部红肿7天，初起时为小片皮肤硬肿约3×2cm,有多个脓点，随后皮肤肿胀范围增大，出现浸润性水肿，局部疼痛加重，表面皮肤呈紫褐色，范围约6×5m，体温39.2℃.既往有糖尿病病史。来院就诊，拟手术治疗，下列手术方法不正确的是
A清除脓液及失去活性的组织   B切口线应超过病变边缘   C切口内可填塞纱条   D一期缝合切口   E作“++”形切口   
答案: D 
解析: 【答案解析】痈：局部处理:初期仅有红肿时，可用50%硫酸镁湿敷，鱼石脂软膏、金黄散等敷贴。争取病变范围缩小。已出现多个脓点、表面紫褐色或已破溃流脓时为改善引流，需要及时切开引流、在静脉麻醉下做"十"或"++"形切口切开引流，切口线应超出病变边缘皮肤深达筋膜，清除已化脓和尚未成脓、但己失活的组织然后填塞生理盐水纱条，外加干纱布绷带包扎。术后注意创面渗血情况，必要时更换填塞敷料重新包扎。

女，70岁，吞咽、饮水困难3周，现有乏力、尿少、极度口渴。查体：BP80/60mmHg，烦躁不安，出现躁狂、幻觉、谵妄、唇干，眼窝凹陷。该患者最可能的缺水类型是
A轻度低渗性脱水   B中度低渗性缺水   C中度高渗性缺水、   D重度高渗性缺水   E重度等渗性缺水   
答案: D 
解析: 【答案解析】高渗性缺水：中度缺水者有极度口渴。有乏力、尿少和尿比重增高。唇舌干燥，皮肤失去弹性，眼窝下陷。常有烦躁不安，缺水量为体重的4%-6%。重度缺水者除上述症状外，出现躁狂、幻觉、语妄、甚至昏迷，缺水量超过体重的6%。

男，26岁，在工厂被锅炉高温蒸汽烫伤双上肢，伤处红肿明显，有大小不一的水泡形成，内含淡黄的澄清液体，创面红润，潮湿。对该患者病情描述正确的是
A患处痛觉迟钝   B愈后一般无色素沉着   C如不感染，1-2周内愈合   D未伤及皮肤的真皮层   E愈后常有瘢痕增生   
答案: C 
解析: 【答案解析】浅Ⅱ°烧伤:伤及表皮的生发层、真皮乳头层。局部红肿明显，大小不一的水疱形成，内含淡黄色澄清液体。水疱皮如剥脱，创面红润、潮湿、疼痛明显。上皮再生靠残存的表皮生发层和皮肤附件(汗腺、毛囊)的上皮增生，如不感染，1-2 周内愈合，一般不留瘢痕，多数有色素沉着。

女，21 岁，早晨被发现昏睡不醒，枕头旁边有呕吐物。同寝室人有头晕、乏力、恶心症状，房间用煤炉取暖。既往体健。查体：35.6℃, P100/次，R26 次/分，BP120/75mmHg，神志不清，双侧瞳孔等圆等大，对光反射存在，心、肺检查未见异常，无颈强直，病理反射未引出。为明确诊断，最有意义的检查
A脑脊液常规检查   B头颅 CT   C血碳氧血红蛋白浓度测定   D血及呕吐物毒物检查   E全血胆碱酯酶活力测定   
答案: C 
解析: 【答案解析】CO中毒诊断依据：①有吸人较高浓度CO史;特殊职业者在生产过程中发生意外事件;炉火烟囱有不通风或外漏现象.同室居住者有相似表现。②急性发生的中枢神经损害的症状和体征。③血液COHb测定:有助于确定诊断。

男，55岁，车祸伤现场。查体：T36.5℃, P100 次/分，R22次/分，BP100/60mmHg, 意识模糊，呼吸浅促，右侧额部皮肤裂口lcm,裂口内见搏动动性出血，双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐，腹软，无压痛。现场紧急的止血方法是
A指压法   B填塞法   C止血带法   D加压包扎法   E局部止血剂   
答案: A 
解析: 懒人出品，必属精品。患者右侧额部皮肤裂口1cm，裂口内见搏动性出血，现场紧急的止血方法是指压法，为头部止血的短暂急救措施（A对）。填塞法（B错）适用于颈部、臀部或其他部位较大而深难以加压包扎的伤口。止血带法（C错）能有效控制肢体出血，适用于腘动脉和肱动脉损伤引起的大出血，股动脉不能加压包扎止血时，应立即使用止血带。局部止血剂（E错）一般不用于现场紧急止血。

男，55 岁，出车祸后 6 小时，6 小时来未排尿，导致导尿管导出黄色尿液 50ml。查体：T36.5℃,P140次/分， R28 次/分，BP65/50mmHg,意识模糊，双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐，腹部膨隆，四肢冰冷。最可能的诊断为
A轻度休克，神经源性休克   B重度休克，神经源性休克   C重度休克，低血容量性休克   D中度休克，低血容量性休克   E中度休克，神经源性休克   
答案: C 
解析: 【答案解析】休克抑制期：患者神情淡漠、反应迟钝，甚至可出现意识模糊或昏迷;出冷汗.口唇肢端发绀;脉搏细速、血压进行性下降。严重时，全身皮肤黏膜明显发缩，四肢厥冷，脉搏摸不清.血压测不出，尿少甚至无尿。迅速失血超过全身总血量的20% 、严重体液丢失和各种创伤致有效循环血量减少，均可引起低血容量休克。

女，21 岁，1 小时前被人发现昏迷，身边有空瓶，瓶内有刺激性气味。查体：P60 次/ 分，全身大汗，呼吸有蒜臭味，瞳孔针尖大小，两肺满布湿性啰音。最可能的诊断是
A糖尿病酮症酸中毒   B镇静剂催眠药中毒   C一氧化碳中毒   D乙醇中毒   E有机磷杀虫药中毒   
答案: E 
解析: 【答案解析】瞳孔缩小+蒜臭味，典型的有机磷农药中毒。

男，27岁。右足癣处红肿热痛5天后出现右小腿5条纵行红线，有压痛。考虑诊断为
A急性淋巴管炎   B丹毒   C急性蜂窝织炎   D急性淋巴结炎   E气性坏疽   
答案: A 
解析: 【答案解析】急性淋巴管炎多数是通过局部创口或溃疡感染所致，细菌经组织淋巴间隙进入淋巴管，引起淋巴管及周围的急性炎症。急性淋巴管炎如继续扩展至局部淋巴结，可引起急性淋巴结炎。本病分为网状淋巴管炎和管状淋巴管炎，前者即丹毒，后者多见于四肢，往往有一条或数条红线向近侧延伸，沿行程有压痛，所属淋巴结可肿大、疼痛，严重者常伴有发热、头痛、全身不适、食欲不振及白细胞计数增多。

患者女性，54岁，出现手指端针刺样疼痛、肿胀，首先应考虑
A蜂窝织炎   B脓性指头炎   C脓肿   D痈   E甲沟炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】脓性指头炎是手指末节掌面的皮下化脓性感染，多由刺伤引起，致病菌多为金黄色葡萄球菌。脓性指头炎可形成压力很高的脓腔，不仅可以引起剧烈的疼痛，还能压迫指骨的滋养血管，引起指骨缺血、坏死，如脓液直接侵及指骨，可引起骨髓炎。

女，45岁，右乳头糜烂3个月。查体：右乳头皮肤表面结痂，去除痂皮可见鲜红色创面，触之易出血，协助确诊的最佳检查是 
A乳头刮片细胞学检查   B乳腺MRI   C乳腺钼靶   D乳腺超声   E乳腺空芯针穿刺活检   
答案: E 
解析: 【答案解析】乳腺癌确诊。诊断疾病的金标准是穿刺活检，故本题选E。

男，65岁，左腹股沟可复性斜疝，拟于硬膜外麻醉下手术治疗。自服阿司匹林1年。术前需停用阿司匹林的时间至少是
A2天   B3天   C7天   D5天   E10天   
答案: C 
解析: 【答案解析】记忆：术前准备，阿司匹林需要停用7天以上

女，40岁。1小时前服敌百虫200ml,查体:躁动，瞳孔缩小，四肢强直、肺部可闻及湿啰音。下列处理措施不恰当的是
A药物导泻   B清洗呕吐物污染的皮   C静脉应用阿托品   D2%碳酸氢钠溶液洗胃   
答案: D 
解析: 【答案解析】 记忆：敌百虫禁用碳酸氢钠洗胃。

女，56岁。全身麻醉下行右乳癌改良根治术术后2小时。查体: T36.9℃, P85次/分，R21次/分，BP130/85mmHg,意识清醒。此时宜采取的体位是
A斜坡卧位   B仰卧位   C头低脚高位   D侧卧位   E高半坐位卧式   
答案: E 
解析: 【答案解析】乳癌术后，采用高半卧位，半卧位有利于血液循环，并增加肺潮气量。半卧位可减轻腹部张力，使病人舒适，因为这种卧位可以减少腹部肌肉牵拉受力，减少病人的疼痛及伤口缝线张力,有利于引流，故本题选E。

一成人烧伤面积60%，7小时后入院，经注射吗啡、头孢类抗生素和生理盐水1000ml，仍有休克，应考虑为
A神经性休克   B感染性休克   C心源性休克   D低血容量性休克   E中毒性休克   
答案: D 
解析: 【答案解析】本病人烧伤面积60%，属特重烧伤，主要病理改变是创面大、渗出多、组织肿胀，在最初24～48小时，会有大量体液丢失，病人处于低血容量状态，因此病人休克，应是低容量性休克。补液1000ml，远不能纠正体液丢失量。因是伤后7小时，此时创面感染尚未形成，故不存在感染性休克及中毒性休克。

男，50岁。干农活时刺伤右足10天，当时未就医，伤口已愈合良好，伤口内无异物残留。感张口困难2天，颈项紧，饮水可诱发手足痉挛，病情逐渐加重，抽搐频繁，用药物未控制，呼吸道分泌物较多，有窒息的危险，为保持呼吸道的通畅，最有效的措施是
A协助拍背咳痰咳液   B环甲膜穿刺   C气管插管   D气管切开   E吸痰、吸氧   
答案: D 
解析: 【答案解析】足外伤史+张口困难=破伤风。破伤风患者痉挛发作频繁不易控制者，可用硫喷妥钠缓慢静注，但要警惕发生喉头痉挛和呼吸抑制，用于已作气管切开者比较安全。

女，40 岁，烧伤 1 小时。查体：T37.8 ℃，P131 次/分，R27 次/分，BP82/53mmHg。 双侧臀部、双侧大小腿及足部皮肤烧伤，创面无水泡，呈蜡白色，痛觉消失。体重 60kg。该患者第一个 24 小时补液理论上应是
A血浆 1380ml，平衡盐溶液 2760ml，5%葡萄糖溶液 2000ml    B全血 1380ml，平衡盐溶液 2760ml，5%葡萄糖溶液 2000ml    C血浆 2000ml，平衡盐溶液 3000ml，5%葡萄糖溶液 1500ml    D 血浆 2000ml，平衡盐溶液 2000ml，5%葡萄糖溶液 1500ml    E血浆 2760ml，平衡盐溶液 1380ml，5%葡萄糖溶液 2000ml   
答案: A 
解析: 【答案解析】①烧伤面积：双侧臀部、双侧大小腿及足部皮肤烧伤→5%+6%+13%+21%=45%。②创面无水泡，呈蜡白色，痛觉消失→3度烧伤。③患者目前出现：休克（血压82/53mmHg)，要迅速补液，补充生理需要量5%葡萄糖溶液2000ml(CD错)。④烧伤患者丢失的主要是血浆，而不是红细胞，没必要输入全血（B错)。⑤补充胶体液，即血浆：45×60×0.5=1350ml，补充晶体液即平衡盐溶液45×60×1.0=2700ml(A对），故本题选A 

男性，因交通事故致脾破裂，入院时血压80/60mmHg，脉搏120次/分，神志尚清，口渴，肤色苍白，尿少，估计失血量 
A100～300ml    B400～600ml    C800～1600ml   D1800～2000ml    E大于2000ml   
答案: C 
解析: 【答案解析】患者失血量达总量的20%（1000ml）时，会出现明显的血容量不足，血压不稳等休克症状。

男，28 岁。在气温 34℃时，负重跑步 5 公里后突发意识不清伴痉挛、抽搐 2 小时。查体： T41.5℃，P166 次/分，R28 次/分，BP100/42mmHg。瞳孔等大等圆，心尖部第一心音低钝。 四肢肌张力高。最关键的治疗措施是
A应用抗癫痫药物   B应用镇静药   C降温治疗   D氧疗   E应用甘露醇   
答案: C 
解析: 【答案解析】①高温下剧烈运动后+意识不清、抽搐—中暑。②中暑患者先降温（C对)，故本题选C。

男，35 岁。被倒塌的房屋压伤左下肢 6 小时入院。查体：T：37℃，P108 次/分，R28 次/分，左小腿大片肌肉撕脱，伤口处留有大量污物。急诊行清创处理，术后 3 天，患者体温逐步上升，烦躁不安，大量出汗，尿量明显减少。观察伤口：左下肢明显肿胀，见大量恶臭浆液血性渗出物。皮下可触及捻发音。下面处理措施不正确的是
A整块切除受累肌肉   B术后勤换敷料   C应用高压氧治疗   D首选氨基糖苷类抗生素   E病变区多处切开   
答案: D 
解析: 【答案解析】①关键词解题法，看见恶臭+捻发音→就是气性坏疽。②气性坏疽首要措施是立即清创；切开引流，切除受累组织及术后勤换敷料。③气性坏疽首选青霉素，而非氨基糖苷类抗生素（D错)，故本题选D。

女，22 岁。左额部被刀划伤 12 小时就诊。查体：左额部有 3cm 长伤口，深及骨膜，有血痂，伤口周边无红肿。宜采取的处理方法是
A清创后二期缝合   B清创后一期缝合   C清创后放置橡胶片引流   D伤口敷料覆盖   E局部应用抗生素   
答案: B 
解析: 【答案解析】一般的伤口是6～8小时以内可行清创缝合术，因为头面部血运丰富，故手术时间可以延长至24小时，该患者发病12小时，可以彻底清创一期缝合(B对)，故本题选B。

男，40 岁。干农活时刺伤右足 10 天，伤后未就医，张口困难 2 天，颈项紧，频繁抽搐。 呼吸道分泌物较多，有窒息的危险，为保持呼吸道通畅，最有效的措施是
A气管切开   B协助拍背咳痰   C环甲膜穿刺术   D气管插管   E吸痰   
答案: A 
解析: 【答案解析】①外伤史+张口困难→破伤风。②对有窒息的危险严重病人，应尽早进行气管切开，以便改善通气（A对)，故本题选A。

一大面积烧伤病人，近日来常寒战、高热，呈间歇热，四肢厥冷，紫绀，尿量明显减少，很快发生血压下降，休克。其原因最大可能
A革兰氏阳性细菌败血症   B革兰氏阴性细菌败血症   C真菌性败血症   D厌氧菌性败血症   E二重感染   
答案: B 
解析: 【答案解析】烧伤病人属于受到严重创伤的病人，抵抗力下降，并且全身污染严重，极易受到感染，现在患者出现感染性休克（冷休克）的症状和体征，考虑为革兰氏阴性细菌败血症。

男，30岁，被汽油烧伤头颈、双上肢和胸腹部，其烧伤面积约为
A10%    B20%   C30%   D40%    E50%   
答案: D 
解析: 【答案解析】烧伤面积一般以我国新九分法计算。该成年男性的烧伤面积计算为：头颈部9%＋双上肢9%×2＋胸腹部13%=40％。

25岁，男性，60kg，双上肢全部、躯干前后面Ⅱ度烧伤，第一个24小时补液总量应为
A4000ml   B5000ml    C6000ml    D3000ml   E9000ml   
答案: C 
解析: 【答案解析】首先确定患者烧伤面积，根据中国新九分法成人体表面积躯干27%，双上肢18%，故该患者烧伤面积为45％。第一个24小时补液每1％烧伤面积、每公斤体重补液1.5ml（胶体和晶体液的比例为0.5:1），另外补充水分2OO0ml。所以该患者第一个24小时补液总量为1.5×45×60+2000=6050ml。

、女，31 岁。口服有机磷农药 30m1 后出现口吐白沫、呼吸困难立即入院，经洗胃、碘 解磷定及阿托品治疗后症状缓解，但 24 小时后再次出现呼吸困难。查体：R6~8 次/分，BP 112/65mmHg，昏迷，呼吸浅慢，皮肤湿冷，瞳孔针尖样，双肺可闻及啰音，心率 50~60 次/ 分。急诊处理正确的是
A立即气管插管机械通气治疗，然后给予解毒剂治疗   B立即解毒治疗，导泻，必要时气管插管   C立即解毒治疗，重复洗胃，必要时气管插管   D立即气管插管机械通气治疗，强心、利尿治疗   E立即给予呼吸兴奋剂+解毒治疗   
答案: A 
解析: 答案解析】①患者有机磷中毒，在经过碘解磷定及阿托品治疗后症状缓解，24小时后再次出现呼吸困难，昏迷，呼吸浅慢—中间综合征。②中间综合征患者—立即给予人工机械通气+氯解磷定解毒治疗（A对)，故本题选A。

