长期采用全胃肠外营养，理想静脉为
A颈内或锁骨下静脉   B颈外静脉   C头静脉   D大隐静脉   E上肢静脉   
答案: A 
解析: 【答案解析】全胃肠外营养（PN）：由于全营养坤和也的渗透压不高，经周围静脉输入无困难，适用于量小，PN治疗不超过2周者；对于长期PN支持者，则以经中心静脉导管输入为宜。该导管常静颈内或锁骨下静脉穿刺置入至上腔静脉。这样可以防止很多并发症的发生。 

以下关于全身性外科感染治疗的描述，正确的是
A均需应用抗真菌药物   B尽早处理感染原发灶   C等待培养结果再选用抗生素   D尽量选用窄谱抗生素   E首要的措施是加强抗生素的应用   
答案: B 
解析: 【答案解析】全身性外科感染为感染疾病。病因通常为致病菌数量多、毒力强和(或)机体抗感染能力低下。首要的是明确感染的原发灶，作及时、彻底的处理，包括清除坏死组织和异物、消灭死腔、脓肿引流等等，还要解除相关的病因，如血流障碍、梗阻等因素。如一时找不到原发灶，应进行全面的检查，特别应注意一些潜在的感染源和感染途径，并予以解决。尽早处理感染原发灶是抗感染的关键措施。

外科术后最常见的是  （助理医师不要求）
A疼痛   B发热   C恶心、呕吐   D腹胀   E呃逆   
答案: B 
解析:  【答案解析】发热是术后最为常见的症状，一般升高幅度在1℃左右。多是术后的吸收热。如过高或时间过长则应寻找原因

中暑的病因不包括
A汗腺功能障碍   B散热障碍   C饮水过多   D人体产热增加   E环境温度过高   
答案: C 
解析: 【答案解析】中暑病因：①产热增加：在炎热高温季节或高温、高湿、通风不良环境下劳动，防暑降温措施不足等。②机体散热减少：环境温度、湿度高，通风不良，汗腺功能障碍等。③机体热适应能力下降：年老体弱、产褥期女性及患有心脑血管疾病等基础病的患者热适应能力相对较弱，同等环境下更易发病。饮水过多导致水中毒，而非中暑。

腹部手术后多采取 
A平卧位   B侧卧位   C俯卧位   D高坡卧位    E低半坐位   
答案: E 
解析:   【答案解析】腹部手术后，多采取低半坐位卧势，以减少腹壁张力和便于引流。

常用的急救技术不包括
A止血，包扎   B心肺复苏   C骨折固定   D内脏脱出复位   E气管插管   
答案: D 
解析: 【答案解析】腹部受伤内脏脱出后忌立即复位：脱出的内脏须经医生彻底消毒处理后再复位。防止感染造成严重后果。故本题选D。

最常发生湿性坏疽的器官是 
A四肢   B肝   C脾   D肾   E肺   
答案: E 
解析: 【答案解析】湿性坏疽最常见的部位是和外界相通的部位如：肺、肠、子宫等，故本题选E.

重度 CO 中毒时，血 COHb 浓度至少应达到
A10%    B40%    C20%    D30%    E60%   
答案: B 
解析: 【答案解析】急性C0中毒：COHb血浓度轻度中毒10%～20%；中度中毒30%～40%；重度中毒40%～60%，故重度至少达到40%(B对)，故本题选B。

下腹部手术拆线时间一般为术后
A7~9 日   B4~5 日   C13~14 日   D6~7 日   E10~12 日   
答案: D 
解析: 【答案解析】切口缝线拆除时间：头、面、颈部在术后4～5天拆线；下腹及会阴部6～7天（D对），故本题选D；胸部、上腹部、背部和臀部7～9天；四肢部10～12天；减张缝线14天拆除。

消毒用医用酒精的常用浓度是
A40%   B30%    C90%    D70%    E50   
答案: D 
解析: 【答案解析】75%的酒精用于消毒，D选项最接近。

不会出现肉芽肿性病变的疾病是
A结核病   B血吸虫病   C细菌性痢疾   D结节病   E伤寒   
答案: C 
解析: 【答案解析】肉芽肿是由渗出的单核细胞和局部增生的巨噬细胞形成的一种境界清楚的结节状病灶。根据病因和发病机制的不同，肉芽肿可分为感染性肉芽肿和异物肉芽肿两类。（1）细菌感染:结核杆菌和麻风杆菌引起结核病和麻风。(2)螺旋体感染:梅毒螺旋体引起梅毒。(3)真菌和寄生虫感染:组织胞浆菌引起组织胞浆菌病和血吸虫引起血吸虫病。(4)异物:手术缝线和石棉纤维。(5)原因不明:如结节病。风湿性肉芽肿、结核性肉芽肿、伤寒性肉芽肿及血吸虫病慢性虫卵结节等均为感染性肉芽肿。

下列食物未煮熟透时易致食物中毒的
A豌豆   B四季豆   C荷兰豆   D赤豆   E绿豆   
答案: B 
解析: 【答案解析】有毒动植物中毒：是指一些动植物本身含有某种天然有毒成分，或由于贮存条件不当形成某种有毒物质被人食用后引起的中毒。常见的有河豚中毒、含高组胶鱼类中毒、毒草中毒、含氧昔植物中毒、发芽马铃薯中毒、四季豆中毒、生豆浆中毒等。

下列开放性创伤中可以进行清创缝合的是
A面部锐器伤 6 小时的伤口    B已有脓性分泌物的伤口   C有明显局部红、肿、热、痛的伤口   D刚被手术缝针刺伤的伤口   E四肢损伤超过 18 小时的伤口   
答案: A 
解析: 【答案解析】①伤口应在伤后6～8小时内行清创术，面颈部血运丰富，可在伤后24小时内，行清创缝合术（A对,E错)，故本题选A。②感染伤口（有脓性分泌物的、有明显局部红、肿、热、痛的）要敞开引流(BC错)。③刚被手术缝针刺伤的伤口，伤口较深容易并发厌氧菌感染，不宜缝合(D错)。

中毒后临床表现为双侧瞳孔散大的毒物
A有机磷杀虫剂   B氯丙嗪   C阿片类药物   D吗啡   E阿托品   
答案: E 
解析: 【答案解析】如出现瞳孔扩大、神志模糊、烦躁不安、抽搐、昏迷和尿潴留等表现，提示阿托品中毒。

全身性外科感染的综合性治疗中，最关键的是  （助理医师不要求）
A保护最重要脏器功能   B全身支持治疗   C处理原发感染灶   D对症治疗   E应用抗菌药物   
答案: C 
解析: 【答案解析】原则是消除感染病因和毒性物质(及时排脓、引流) ，制止病菌生长，增强人体抗感染能力，促使组织修复。

正常成人热量的基本需要量是
A25kcal/(kg/d)   B55kcal/(kg/d)   C45kcal/(kg/d)   D35kcal/(kg/d)   E15kcal/(kg/d)   
答案: A 
解析: 【答案解析】机体每天所需热量为 25-30kcal/kg.d。

下列乳腺癌病理类型中，预后最好的是
A液腺癌   B硬癌   C单纯癌   D髓样癌   E导管内癌   
答案: E 
解析: 【答案解析】本题考乳腺癌的病理类型。硬癌、单纯癌属浸润性非特殊癌，分化一般较低，预后差；黏液腺癌、髓样癌属浸润性特殊癌，分化较高，预后稍好；导管内癌属非浸润性癌，为早期类型，预后最好。

下列指导低血容量性休克补液治疗最可靠的检测指标是
A血红蛋白   B颈外静脉充盈度   C中心静脉压   D肢端温度   E血细胞比容   
答案: C 
解析: 【答案解析】输入液体的量应根据病因、尿量和血流动力学进行评估，临床上常以血压结合中心静脉压的测定指导补液。

烧伤后第一个8小时应输入的液体量为估计伤后第一个24小时补液总量的
A2/3   B1/3   C1/2   D1/4   E1/5   
答案: C 
解析: 【答案解析】早期补液方案:常用下列输液公式:按照患者的烧伤面积和体重计算，伤后第一个24小时，每1%烧伤面积 (Ⅱ。、Ⅲ。)每千克体重应补胶体和电解质液共 1.5ml(小儿，2.0ml)。胶体(血浆)和电解质液(平衡盐液)的比例为 0.5 : 1 。总量的一半应于伤后8小时内输入。

关于下肢丹毒临床表现的描述，正确的是
A在中央部的表面有脓栓   B局部多呈紫红色   C界线清楚   D局部硬肿   E常累及双侧肢体   
答案: C 
解析: 【答案解析】丹毒的临床表现：皮肤表现为鲜红色片状红疹，略隆起，中央较淡、边界清楚。局部烧灼样疼痛，红肿范围扩散较快，中央红色可转棕黄色，红肿区可有水泡，周围淋巴结肿大、触痛，感染加重可致全身脓毒症。若下肢反复发作可引起淋巴水肿，肢体肿胀，甚至发展为“象皮肿”。

关于创伤时应用止血带，正确的是
A止血带一般使用时间不超过 4 小时    B止血带每隔 2 小时松开 2~3 分钟    C紧急时可用电线充当止血带   D松开止血带时，伤口处不应该加压，以免影响血供   E止血带的位置应在伤处的上一个关节处   
答案: A 
解析: 【答案解析】懒人出品，必属精品。①止血带一般使用时间不超过4小时（A对)，故本题选A。②止血带每隔1小时松开1～2分钟（B错)。③紧急时可用橡皮管、三角巾或绷带等代替，但应在止血带下放好衬垫物，禁用细绳索或电线充当止血带，否则会导致严重的软组织损伤（C错)。④松开止血带时，伤口处应加压，避免进一步失血（D错)。⑤止血带的位置应靠近伤口的最近段，而非在伤处的上一个关节处（E错)。

乳癌患者，发现同侧腋下及胸骨旁有淋巴结转移，但一般情况尚可，宜行
A乳癌扩大根除术   B单纯乳房切除术   C乳癌根治术   D改良根治术   E放疗加化疗   
答案: A 
解析: 【答案解析】乳腺癌扩大根治术是在清除腋下、腋中、腋上三组淋巴结的基础上，同时切除胸廓内动静脉及其周围的淋巴结。适用于有胸骨旁有淋巴结转移的。

雌激素受体阳性的乳癌在根治术后最常用的激素治疗方法是
A卵巢切除   B口服三苯氧胺   C口服甲地孕酮   D肌注丙酸睾丸   E口服泼尼松   
答案: B 
解析: 【答案解析】三苯氧胺是抗雌激素药物，可在靶器官内与雌二醇争夺ER，能影响DNA基因转录，从而抑制肿瘤细胞生长。

烧伤包扎疗法的处理，以下哪项不正确
A创面先清创   B先盖一层干纱布   C应敷2～3mm的吸收性棉垫   D由肢体近端至远端包扎   E包扎应露出肢端   
答案: D 
解析: 【答案解析】烧伤创面清创处理后可酌情采取包扎或暴露疗法。包扎疗法时应从肢体远端向近端包扎，力量均匀、勿过紧，以免远端末梢循环差。故选D，其他项处理是正确的。

关于深Ⅱ度烧伤的描述，错误的是
A创面疼痛剧烈   B创面基底湿润、苍白   C伤及真皮层   D3～5周愈合   E愈合后有瘢痕   
答案: A 
解析: 【答案解析】烧伤的深度及其特点：I度（红斑型），损伤深度达角质层，临床表现有：①不起水疱，表皮干燥，轻度红肿，②热痛，感觉过敏；一般为2～3日后脱屑，不留疤。Ⅱ度〔水疱型〕浅Ⅱ度，损伤达到真皮浅层；临床表现有：①有水疱，基底潮红，②剧痛，2周左右愈合，不留疤痕（有色素沉着〕。深Ⅱ度，损伤达到真皮深层；临床表现有①小水疱，基底湿润苍白②痛觉退钝，仅拔毛痛；3～5周愈合，有疤痕。Ⅲ度，损伤达到皮层全层，甚或肌肉、骨骼；临床表现有①皮肤干燥、皮革样，蜡白或碳化②感觉消失，拔毛也不痛；3～5周焦痂自然分离，常需植皮。

烧伤现场急救时，下列哪种做法不正确
A迅速脱离热源，用凉水浸泡或冲洗局部   B剪去伤处衣、袜，用清洁被单覆盖    C酌情使用安定、哌替啶等药镇静止痛   D呼吸道灼伤者，应在严重呼吸困难时方行切开气管、吸氧   E有严重复合伤时，应先施行相应的急救处理   
答案: D 
解析: 【答案解析】烧伤现场急救时，首先应迅速脱离热源，如附近有凉水，可以冲淋或浸泡局部降低温度。剪去伤处衣、袜，盖上清洁被单，不要强力剥脱，避免再损伤局部。为使伤员情绪稳定，减轻疼痛，可酌情使用镇静止痛药物。如发现有大出血、气胸、骨折等复合伤时，应先施行相应的急救处理。在有呼吸道灼伤的伤者，要注意保持呼吸道的通畅，及时行气管切开，不应等呼吸严重困难时才施行。

关于胸外按压，下列叙述正确的是
A抢救者双手掌跟部相叠，两臂伸直   B按压病人胸骨中、下1/3交界处或两乳头连线中点的胸骨上   C成人按压深度5-6cm   D按压频率为100-120次/min   E以上都正确   
答案: E 
解析: 【答案解析】心肺复苏指南最新版：顺序CAB。部位：按压病人胸骨中、下1/3交界处或两乳头连线中点的胸骨上。深度：成人按压深度5-6cm；儿童：至少为胸廓前后径的1/3；青春期前的儿童约5cm；一岁以内的婴儿约4cm；每次按压后胸部充分回弹。按压频率：100-120次/分。通气：按压与通气比：30：2；注意：双人抢救儿童时按压通气比：15：2---九版。人工呼吸时每次送气时间应大于1秒，潮气量以可见胸廓起伏即可，约500-600ml，尽量避免过度通气。

肠外营养唯一氮源是  （助理医师不要求）
A脂肪酸   B葡萄糖   C氨基酸   D维生素   E微量元素   
答案: C 
解析: 【答案解析】氨基酸制剂氨基酸是肠外营养的氮源物质,是机体合成蛋白质所需的底物。由于各种蛋白质由特定的氨基酸组成，因此输人的氨基酸液中各种氨基酸的配比应该合理,才能提高氨基酸的利用率，有利于蛋白质的合成。

治疗和预防创伤发生气性坏疽的关键措施是 （助理医师不要求）
A注射破伤风抗毒素   B快速补液与输血   C.应用大剂量青霉素    D即刻予高压氧治疗   E尽早行彻底清创术   
答案: E 
解析: 【答案解析】尽早彻底清创是预防和治疗创伤后发生气性坏疽的关键措施（E对），故本题选E。

下列哪项是乳癌出现表面橘皮征的机制  （助理医师不要求）
A癌肿侵犯Cooper韧带使其收缩   B乳房皮下淋巴管被癌细胞堵塞   C癌肿侵入乳管使其收缩   D癌细胞浸润大片皮肤   E以上都不是   
答案: B 
解析: 【答案解析】若累及 Cooper韧带则可在乳房表面出现"酒窝征";邻近乳头乳晕的癌肿侵入乳管可使乳头偏向肿块一侧，进而使乳头回缩、凹陷;若癌细胞堵塞皮下淋巴管，淋巴回流障碍，导致真皮水肿，可出现乳房皮肤"橘皮样变"。 

下列哪项不是胸部创伤紧急手术的指征
A心肌挫伤，心源性休克    B急性心包填塞   C气管、支气管断裂   D胸内大量活动性出血   E膈肌或食管破裂   
答案: A 
解析: 【答案解析】有下列情况时应行急诊开胸探查手术:①胸腔引流>1500ml,或每小时引流>200ml;⑨胸腔内大量血凝块;③心脏压塞;④胸内大血管损伤;⑤严重肺裂伤或气管、支气管损伤;⑥食管破裂;⑦胸壁大块缺损;⑧胸内存留较大的异物;⑨膈疝。休克患者应首选纠正休克。

对心力衰竭病人进行择期手术，至少待心衰控制以后
A＞1周   B1-2周   C3-4周   D5-6周   E＞6周   
答案: C 
解析: 【答案解析】急性心肌梗死的病人发病后6个月内不作择期手术。6个月以上无心绞痛发作者,可在良好的监护条件下施行手术。心力衰竭病人,最好在心力衰竭控制3~4周后手术。

重症糖尿病患者施行择期手术前，血糖和尿糖应控制在
A血糖5.6-11.2mmol/L，尿糖+-++    B血糖5.6mmol/L以下，尿糖阴性    C血糖11.2mmol/L以下，尿糖阴性    D血糖小于5.6mmol/L，尿糖＋    E血糖大于11.2mmol/L，尿糖＋   
答案: A 
解析: 【答案解析】对糖尿病病人的术前处理:①仅以饮食控制病情者,术前不需特殊准备。②口服降糖药的病人，应继续服用至手术的前一天晚上;如果服长效降糖药如氯磺丙脲,应在术前2-3日停服。禁食病人需静脉输注葡萄糖加胰岛素维持血糖轻度升高状态(5.6-11.2mmol/L)较为适宜。③平时用胰岛素者,术前应以葡萄糖和胰岛素维持正常糖代谢。在手术日晨停用胰岛素。

机体处于应激如创伤、手术、感染等情况下，能量代谢的变化中，错误的是
A机体出现高代谢和分解代谢   B脂肪动员加速   C蛋白质分解加速   D处理葡萄糖能力增强   E机体处于负氮平衡   
答案: D 
解析: 【答案解析】由于神经内分泌系统的作用,伤后机体总体上处于一种分解代谢的状态,表现为基础代谢率增高,能量消耗增加糖,蛋白质、脂肪分解加速,糖异生增加。因此伤后常出现高血糖、高乳酸血症,血中游离脂肪酸和酮体增加,尿素氮排出增加,从而出现负氮平衡状态。创伤后高血糖的主要原因是肝糖原和肌糖原分解,伤后糖异生增加以及周围组织对糖利用能力下降。

下列哪项因素有利于创伤修复和伤口愈合
A细菌感染   B血流循环障碍   C异物存留   D局部制动   E服用皮质激素类药物   
答案: D 
解析: 【答案解析】影响创伤愈合的因素主要有局部和全身两个方面。局部因素中伤口感染是最常见的原因。局部血液循环障碍使组织缺血缺氧，或由于采取的措施不当(如局部制动不足,包扎或缝合过紧等)造成组织继发性损伤也不利于愈合。全身因素主要有营养不良(蛋白质、维生素、铁、铜、锌等微量元素缺乏或代谢异常)。所以本题选D。

大面积烧伤24小时内的病人，首选的主要治疗措施是
A处理创面   B镇静止痛   C液体复苏   D控制感染   E补充营养，增强免疫   
答案: C 
解析: 【参考答案】液体复苏，伤后48-72小时为休克期,应尽早、快速、足量输液。

丹毒是指
A多个毛囊同时感染   B皮肤管状淋巴管的急性炎症   C扩散到皮下组织的毛囊感染   D皮肤及其网状淋巴管的急性炎症   E有全身症状的毛囊及其所属皮脂腺的感染   
答案: D 
解析: 【答案解析】丹毒是皮肤淋巴管网受乙型溶血性链球菌侵袭感染所致的急性非化脓性炎症。好发于下肢与面部。

有关痈处理方法错误的是
A中央部坏死组织多，全身症状重者，应手术治疗   B早期可用50％硫酸镁湿敷    C切开至皮肤全层   D尽量剪除坏死组织   E唇痈可切开治疗   
答案: E 
解析: 【答案解析】唇痈应全身给抗菌药物，最好从脓头处取脓作细菌培养及药敏试验，以供正确选用抗生素。疑有败血症者应反复作血细菌培养，根据结果选择用药。在急性炎症得到控制、局部肿瘤局限、并已形成明显的皮下脓肿而久不溃破时，才可考虑在脓肿表面中心、皮肤变薄的区域作保守性的切开，并引流脓液。

头皮裂伤可在24小时内清创缝合的原因是 
A头皮神经丰富   B头皮具有垂直纤维带   C头皮血供丰富   D头皮坚韧   E头皮富有毛囊结构   
答案: C 
解析: 【答案解析】头皮本身血运丰富,抗感染能力和伤后愈合能力都很强。

腹痛发生的三种基本机制是 
A急性腹痛、慢性腹痛和牵涉痛   B腹腔内、腹腔外和全身性疾病   C内脏性腹痛、躯体性腹痛和牵涉痛   D内脏性腹痛、反射性腹痛和牵涉痛   E神经性腹痛、反射性腹痛和牵涉痛   
答案: C 
解析: 【答案解析】腹痛发生可分为三种基本机制,即内脏性腹痛、躯体性腹痛和牵涉痛。

中暑的原因不包括 
A环境温度过高   B从事重体力劳动   C体型偏瘦   D散热障碍   E汗腺功能障碍   
答案: C 
解析: 【答案解析】中暑的原因有:①环境温度过高;②人体产热增加:如从事重体力劳动、发热、甲亢和应用某些药物(如苯丙胺) ;③散热障碍:如湿度较大、过度肥胖或穿着紧身、不透风的衣裤等;④汗腺功能障碍。

重度有机磷农药中毒的表现，下列组合哪项是正确的 
A瞳孔明显缩小、大汗、流涎、紫绀、肌无力    B瞳孔明显缩小、大汗、流涎、神志小清、紫绀    C瞳孔明显缩小、大汗、流涎、神志模糊、血压下降    D以上都不正确    
答案: C 
解析: 【答案解析】重度有机磷中毒出现神志不清，昏迷，瞳孔如针尖大小，呼吸极度困难，血压下降等。

下列哪种有机磷农药中毒，从尿中可检出三氯乙醇 
A对硫磷   B敌百虫   C内吸磷   D马拉硫磷   E甲拌磷   
答案: B 
解析: 【答案解析】在体内,对硫磷和甲基对硫磷氧化分解为对硝基酚,故敌百虫代谢为三氯乙醇。

与有机磷中毒无关的症状是 
A肌肉颤动   B多汗   C瞳孔缩小   D呕吐物有酸酵味   E唾液多   
答案: D 
解析: 【答案解析】有机磷中毒属于有机磷酸酯或硫化磷酸酯类化合物,大都为油状液体,呈淡黄色至棕色,稍有挥发性,有大蒜臭味,除敌百虫外，难溶于水,不易溶于多种有机溶剂，在酸性环境中稳定,在碱性环境中易分解失效。

病人突然昏迷、抽搐、瞳孔缩小、皮肤湿冷、多汗、呼吸困难，应考虑下列哪种疾病可能性大 （助理医师不要求）
AC0中毒    B巴比妥类药物中毒   C中暑   D阿托品中毒   E有机磷农药中毒    
答案: E 
解析: 【答案解析】(1)毒蕈碱样表现:主要是副交感神经末梢兴奋所致,类似毒蕈碱作用,表现为平滑肌痉挛和腺体分泌增加。临床表现先有恶心、呕吐、腹痛、多汗,尚有流泪、流涕、流涎、腹泻、尿频、大小便失禁、心跳减慢和瞳孔缩小。支气管痉挛和分泌物增加、咳嗽、气促,严重患者出现肺水肿。(2)烟碱样表现:乙酰胆碱在横纹肌神经肌肉接头处过多蓄积和刺激,使面、眼睑、舌、四肢和全身横纹肌发生肌纤维颤动,甚至全身肌肉强直性痉挛。全身紧缩和压迫感,而后发生肌力减退和瘫痪。可因呼吸肌麻痹引起周围性呼吸衰竭而死亡。(3)中枢神经系统:中枢神经系统受乙酰胆碱刺激后有头晕、头痛、疲乏、共济失调、烦躁不安、谵妄、抽搐和昏迷,可因中枢性呼吸衰竭而死亡。

急性有机磷农药中毒抢救治疗后，哪种农药可再发生昏迷或突然死亡 （助理医师不要求）
A内硫磷    B乐果    C敌百虫    D以上都不是    
答案: B 
解析: 【答案解析】乐果和马拉硫磷口服中毒后,经急救后临床症状好转,可在数日至一周后突然再次昏迷,甚至发生肺水肿或突然死亡。症状复发可能与残留在皮肤、毛发和胃肠道的有机磷杀虫药重新吸收或解毒药停用过早或其他尚未阐明的机制所致。

下列情况可以行乳腺癌保乳手术的是 
AA. 不同象限的多个病灶    B患侧乳腺内有弥漫钙化灶    C合并有硬皮病的患者   D外上象限直径 2cm 肿瘤    E曾接受过胸部放疗的患者   
答案: D 
解析: 【答案解析】①保留乳房的乳腺癌切除术的手术适应症是临床Ⅰ期、Ⅱ期的乳腺癌患者，且乳房有适当体积，术后能保持外观效果者。②外上象限直径2cm肿瘤为T1N0M0，属于Ⅰ期，可行保留乳房的乳腺癌切除术(D对)，故本题选D。懒人出品，必属精品。②多个病灶（A错)、弥漫钙化灶（B错)、皮肤病的硬皮病的患者没法保留（C错)，因为病变太广泛。③曾接受过胸部放疗的患者也不适合保留，容易复发（E错)。

下列哪个症状属于交感神经节后纤维的兴奋症状
A肌束颤动   B流涎   C多汗   D呼吸肌麻痹   E支气管痉挛   
答案: C 
解析: 【答案解析】节后纤维随脊神经分布到汗腺、血管、平滑肌,而大部分节后纤维随神经丛分布到内脏器官。交感神经兴奋时引起机体消耗增加、器官功能活动增强。表现为多汗、瞳孔散大眼裂增宽眼球突出、心率加快,内脏和皮肤血管收缩、血压升高、呼吸加快、支气管扩张、胃肠道蠕动分泌功能受抑制，血糖升高及周围血容量增加等。

有机磷中毒出现毒蕈碱样症状主要机制是 
A腺体分泌亢进、运动神经兴奋   B腺体分泌减退、平滑肌痉挛   C腺体分泌亢进、平滑肌痉挛   D次D、腺体分泌亢进、平滑肌松弛    E运动神经兴奋、平滑肌痉挛   
答案: C 
解析: 【答案解析】毒蕈碱(M)样症状副交感神经末梢兴奋引起平滑肌痉挛、外分泌腺分泌增强。中毒后症状出现最早,表现多汗、流涎、口吐白沫;恶心、呕吐、腹痛、腹泻、二便失禁;流泪、流涕、视物模糊、瞳孔缩小;心率减慢;咳嗽、气急、呼吸道分泌物增多,两肺干、湿性啰音或肺水肿。有时Oddi括约肌痉挛促发急性胰腺炎。

中间综合征常发生在有机磷中毒后 
A4～12小时    B24～96小时    C7～9天    D12～24天    E30～60天    
答案: B 
解析: 【答案解析】中间型综合征多发生在重度OPI(甲胺磷、敌敌畏、乐果、久效磷)中毒后24-96小时及复能药用量不足的患者。

急性有机磷中毒患者应用阿托品过量引起中毒时，解毒剂是 
A依地强钠钙   B毛果芸香碱   C青霉胺   D皿甲蓝   E二巯基丙醇   
答案: B 
解析: 【答案解析】毛果芸香碱能直接作用于副交感神经(包括支配汗腺的交感神经)节后纤维支配的效应器官的M胆碱受体,对眼和腺体作用较明显。可用作抗胆碱药阿托品中毒的解救。

中度敌百虫中毒患者，下列哪项不正确  （助理医师不要求）
A立即静注阿托品   B立即用2％NAHC03水l0000ml彻底洗胃    C及早用阿托品和双复磷   D根据病情和治疗反应调整药物剂量   E缓解后观察3～5天，注意病情变化    
答案: B 
解析: 【答案解析】敌百虫中毒禁用碱性溶液洗胃，会加重病情，可以用清水洗胃。

有机磷中毒时应用阿托品，下列哪项是错误的
A用量应根据病情适当使用   B达到阿托品化后减少阿托品的剂量或停用   C与胆碱酯酶复活剂合用时，阿托品的剂量应减少   D重度中毒时应静脉给药   E当出现阿托品中毒时应立即间隔给药   
答案: E 
解析: 【答案解析】阿托品化指征为口干、皮肤干燥、心率增快(90-100次/分)和肺湿啰音消失。此时,应减少阿托品剂量或停用。如出现瞳孔明显扩大、神志模糊、烦躁不安、抽搐、昏迷和尿潴留等为阿托品中毒,应立即停用阿托品。

有机磷农药中毒所致的呼吸肌麻痹用
A新斯的明   B阿托品   C可拉明   D碳酸氢钠   E解磷定   
答案: E 
解析: 【答案解析】氯解磷定为首选药。其作用强,水溶性大,毒性小,可静脉或肌肉注射

属于有机磷杀虫药中毒的毒蕈碱样症状（M样症状）的是
A头晕   B皮肤水   C瞳孔缩小   D肌纤维颤动   E昏迷   
答案: C 
解析: 【答案解析】毒蕈碱样中毒症状（又称M样症状），有机磷农药中毒的主要表现。表现为体内多种腺体分泌增加和平滑肌收缩所产生的症状和体征,如多汗，流涎，流泪，鼻溢，和肺部干湿啰音，呼吸困难。恶心呕吐，腹痛腹泻，肠鸣音亢进，尿频尿急，大小便失禁。瞳孔缩小，视力模糊，抑制血管平滑肌，血压下降。

急性乳腺炎最常见于 
A妊娠期妇女   B初产哺乳的妇女   C哺乳半年后的妇女   D长期哺乳的妇女   E乳头凹陷的妇女   
答案: B 
解析: 【答案解析】急性乳腺炎是乳腺的急性化脓性感染,多为产后哺乳的妇女，尤以初产妇更为多见,往往发生在产后3-4周。因乳房血管丰富，早期就可出现寒战、高热及脉搏快速等脓毒血症表现。

根据乳腺癌在不同部位发生率的多少,触诊时最需要注意的是乳腺的 
A内上象限   B内下象限   C外下象限   D外上象限   E中央区   
答案: D 
解析: 【答案解析】乳腺癌包块最多见于外上象限，其次是乳头、乳晕期，内上象限。

乳癌最早表现为 
A乳房多发肿块    B乳房疼痛   C乳房单发小肿块   D皮肤呈“桔皮样”改变    E乳头内陷   
答案: C 
解析: 【答案解析】（1）乳房肿块：发现乳腺无痛单发肿块，体检如发现乳腺内单发、质地较硬、活动度小的结节并呈进行性生长者，应高度警惕。（2）乳房皮肤改变如肿块 表面出现皮肤凹陷，即所谓“酒窝征”或“橘皮样”改变，同时又出现同侧腋淋巴结肿大，应高度怀疑乳腺癌。（3）少数病人可出现乳头糜烂、破溃或以腋淋巴结肿大为首发症状。

T1乳腺癌其肿块最长径不超过 
A1cm    B2cm    C3cm    D4cm    E5cm    
答案: B 
解析: 【答案解析】T0:无原发肿瘤的证据;Tis:原位癌(非浸润性癌及未查到肿块的乳头湿疹样乳腺癌);T1:癌瘤长径≤2cm;T2 :癌瘤长径>2cm, ≤5cm;T3 :癌瘤长径>5cm;T4 :不论肿瘤大小，直接侵犯胸壁和(或)皮肤(溃疡或皮肤结节) ,仅仅真皮浸润不纳入T4范畴。

急性乳房炎的首发症状为
A局部硬块   B发热   C搏动性疼痛   D患侧腋窝淋巴结肿大   E乳房肿胀疼痛   
答案: E 
解析: 【答案解析】病人感觉乳房肿胀疼痛局部红肿、发热。随着炎症进展,疼痛呈波动性,病人可有寒战、高热脉搏加快,常有患侧淋巴结肿大、压痛,白细胞计数明显增高。

乳房后脓肿切开引流最好采用   （助理医师不要求）
A乳房表面放射状切口   B乳房表面横切口   C乳晕下缘弧形切口   D乳房下缘弧形切口   E乳房外侧斜切口   
答案: D 
解析: 【答案解析】深部脓肿或乳房后脓肿可沿乳房下缘作弧形切口,经乳房后间隙引流。切开前应采用9号针穿刺定位，切开后以手指轻轻分离脓肿的多房间隔，以利引流。脓腔较大时，可在脓腔的最低部位另加切口作对口引流。并经常换药，直至切口愈合。

关于乳腺囊性增生病，下述哪项是错误的
A与内分泌功能失调有关    B25～40岁妇女多见    C常见于两侧乳房    D可以发生癌变    E基本病变是乳腺腺泡的增生    
答案: E 
解析: 【答案解析】其病理形态呈多样性表现,增生可发生于腺管周围并伴有大小不等的囊肿形成，囊内含淡黄色或棕褐色液体;或腺管内表现为不同程度的乳头状增生,伴乳管囊性扩张,也有发生于小叶实质者，主要为乳管及腺泡上皮增生

乳头鲜红色血性溢液多见于 
A乳管内癌   B乳管内乳头状   C乳腺囊性增生病   D急性乳房炎   E乳房纤维腺瘤   
答案: B 
解析: 【答案解析】乳管内乳头状瘤：中年女性出现乳头溢液，可为鲜红色或暗红色血性，也可为淡黄色浆液性液体，多无疼痛感觉，常在更换内衣时发现有少许污迹。

确定乳房肿块性质最可靠的方法为
A临床表现   B溢液涂片   C乳房X线检查    D活组织切片检查   EB超断层仪检查    
答案: D 
解析: 【答案解析】活组织切片检查：是最肯定的诊断方法

乳腺囊性增生病的处理是 
A药物治疗   B放射治疗   C肾上腺皮质激素治疗    D全乳腺切除   E增生部位局部切除术   
答案: A 
解析: 【答案解析】本病的治疗主要是对症治疗。可用中药如口服中药逍遥散3-9g,每日3次。对症状较重的病人,可用三苯氧胺治疗。

下列哪项不是乳癌的临床表现 
A肿块生长速度较快   B肿块表面光滑，活动度良好   C桔皮样外观   D最早表现为无痛，单发小肿块   
答案: B 
解析: 【答案解析】乳腺癌：（1）乳房肿块：发现乳腺无痛单发肿块，体检如发现乳腺内单发、质地较硬、活动度小的结节并呈进行性生长者，应高度警惕。（2）乳房皮肤改变如肿块 表面出现皮肤凹陷，即所谓“酒窝征”或“橘皮样”改变，同时又出现同侧腋淋巴结肿大，应高度怀疑乳腺癌。（3）少数病人可出现乳头糜烂、破溃或以腋淋巴结肿大为首发症状。

急性乳房炎的重要病因是
A急性乳房炎的重要病因是   B乳汁淤积加细菌入侵   C乳腺组织发育不良   D哺乳次数增多   E乳腺分泌障碍   
答案: B 
解析: 【答案解析】乳汁淤积为发病的重要原因。乳汁是理想的培养基,乳汁淤积将有利于入侵细菌的生长繁殖。

随月经周期疼痛的乳腺肿块可能是
A乳腺癌    B导管内乳头状瘤    C乳房囊性增生病     D乳腺纤维腺瘤    E乳房脂肪坏死 32、急性乳房炎的重要病因是    
答案: C 
解析: 【答案解析】乳房囊性增生病乳房胀痛和肿块。特点是部分病人具有周期性,疼痛与月经周期有关,往往在月经前疼痛加重,月经来潮后减轻或消失,有时整个月经周期都有疼痛,部分病人可伴有月经紊乱或既往有卵巢或子宫病史。

预后最差的乳癌局部表现是 
A乳头湿疹样表现   B乳房皮肤急性炎症表现   C乳房皮肤桔皮样表现    D乳房皮肤局限凹陷   E乳头牵   
答案: B 
解析: 【答案解析】炎性乳腺癌并不多见，特点是发展迅速、预后差。局部皮肤可呈炎症样表现,开始时比较局限,不久即扩展到乳房大部分皮肤,皮肤发红、水肿增厚、粗糙、表面温度升高。预后较差。

急性乳房炎脓肿形成后的主要治疗方法是 
A应用广谱抗生素    B促使乳汁通畅排出    C局部注射抗生素    D切开引流    E局部热敷    
答案: D 
解析: 【答案解析】脓肿形成后,主要治疗措施是及时作脓肿切开引流。手术时要有良好的麻醉,为避免损伤乳管而形成乳瘘,应作放射状切开,乳晕下脓肿应沿乳晕边缘作弧形切口

浅Ⅱ度烧伤创面特征是 
A局部红肿   B局部水疱   C红自相间   D可见网状栓塞血管   E焦黄无水疱   
答案: B 
解析: 【答案解析】浅Ⅱ度烧伤:伤及表皮的生发层和真皮乳头层。局部红肿明显,有大小不一的水疱形成，内含淡黄色澄清液体,水疱皮如剥脱,创面红润、潮湿、疼痛明显。创面靠残存的表皮生发层和皮肤附件(汗腺、毛囊)的上皮再生修复,如不感染,创面可于1-2周内愈合,一般不留瘢痕,但多数有色素沉着。

大面积烧伤早期发生的休克多为 
A神经源性休克   B心源性休克   C低血容量性休克    D过敏性休克   E感染性休克   
答案: C 
解析: 答案解析】大面积烧伤早期发生的休克主要为低血容量性休克。

初期处理火器伤清创后伤口应作一期缝合的是 （助理医师不要求）
A臀部   B腰部   C膝关节腔   D上臂   E手掌   
答案: C 
解析: 【答案解析】火器伤初期缝合的适应证:①颜面、头皮和手部:这些部位肌肉层较薄，如未覆盖,深部组织易发生坏死，且因此部位血液循环丰富,感染的机会较低,再者对功能恢复的要求高,故在一般情况下均应做初期缝合。②开放性气胸:需封闭胸膜,缝合胸壁肌肉,皮肤仅做疏松缝合。③关节损伤:缝合滑膜或关节囊,皮肤不缝合。④腹部伤:缝合腹膜及腹壁各层肌肉,皮肤和筋膜不缝合。⑤外阴部损伤:缝合或定位缝合。⑥血管伤:修补或吻合后，用肌肉覆盖,并缝合皮肤,深部引流。

二期处理火器伤延期缝合应在清创处理后的  （助理医师不要求）
A12小时～1天    B2～3天    C4～7天    D8～14天    E14天以后    
答案: C 
解析: 答案解析】局部治疗主要是尽早清创，充分显露伤道,清除坏死和失活的组织,清创后不宜一期缝合,因为初期清创时,挫伤区和震荡区参差交错,不易判断。此时应保持伤口引流通畅3-5天后,酌情行延期缝合。

预防手术后感染的最重要的措施是  （助理医师不要求）
A提高机体抵抗力   B术前、术中、术后大量应用抗生素   C避免休克发生   D术后早期离床活动   E严格遵守无菌操作的原则   
答案: E 
解析: 【答案解析】严格遵守无菌操作的原则是预防手术后感染的最重要的措施。

诊断丹毒最有意义的临床表现是 
A头痛、畏寒、高热   B好发部位   C色鲜红界限清楚   D局部发现水泡   E所属淋巴结肿大   
答案: C 
解析: 【答案解析】（1）起病急，全身症状明显，病人常有头痛、胃寒、发热。（2）局部出现片状红疹，颜色鲜红，中间较淡，边缘清楚，并略隆起。手指轻压可使红色消退，但松压后红色即很快恢复。（3）在红肿向四周蔓延时，中央的红色消退、脱屑，颜色转为棕黄。红肿区有时可发生水泡。局部有烧灼样痛。（4）常合并区域淋巴结肿大、疼痛。

丹毒的致病菌是 
A梭状芽胞杆菌   Bβ溶血性链球菌    C金黄色葡萄球菌   D白色念珠菌   E表皮葡萄球菌   
答案: B 
解析: 【答案解析】丹毒是皮肤和黏膜网状淋巴管的急性炎症。其特点是蔓延很快，很少有组织坏死或化脓，全身反应强烈和容易复发。致病菌为β溶血性链球菌，好发部位为下肢和面部。

关于深部脓肿,下列哪项是错误的
A局部有疼痛与压痛   B有凹陷性水肿   C可扪及波动感   D有明显全身症状   E穿刺有脓    
答案: C 
解析: 【答案解析】深部脓肿，局部红肿多不明显，一般无波动感。但有局部疼痛和压痛，并在疼痛区的某一部位出现凹陷性水肿。患处常有运动障碍。在压痛或波动明显处穿刺抽出脓液，即可确诊。

伤口附近出现“红线”是 
A浅层静脉炎   B深层静脉炎   C网状淋巴管炎   D浅层管状淋巴管炎   E深层管状淋巴管炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】浅层网状淋巴管炎表现如丹毒;管状淋巴管炎多见于四肢，下肢更常见，病变部位表皮下可见红色线条,有触痛,扩展时红线向近心端延伸,中医称“红丝疗”

对于突然意识丧失、大动脉搏动消失的患者，应立即施行的抢救措施是开始
A气道     B开放静脉    C胸外按压   D注射肾上激素   
答案: C 
解析: 【解析】心脏骤停抢救流程。突然意识丧失、大动脉搏动消失的患者，就是心脏骤停。心脏骤停患者首选心肺复苏，心肺复苏首要的是CAB原则，C就是胸外按压，故本题选C。（目前最新的是CAB） 

发生外科感染的必要条件不包括
A外界病菌大量侵入组织   B人体正常菌群变成病菌   C病菌在组织内大量繁殖   D人体抵抗能力有一定缺陷   E组织内的有氧环境   
答案: E 
解析: 【答案解析】外科感染常在正常皮肤、黏膜屏障受到破坏时发生，感染常为多种病原体所导致。感染的发生与致病微生物的数量与毒力有关。皮肤、黏膜上皮的缺损,手术操作、静脉插管的污染等为病菌人侵开放了通道;局部组织缺血、坏死;管腔阻塞使分泌物淤积均有利于病菌的繁殖与人侵。全身抵抗力下降亦是引发感染的条件。

关于痈的治疗正确的是 
A初期只有红肿时，热敷治疗    B当表面紫褐色已破溃流脓时，不必切开   C切开引流时作“+”形切口    D切口应达病变边缘皮肤    E切口应深达深筋膜深面    
答案: C 
解析: 【答案解析】局部处理初期仅有红肿时,可用50%硫酸镁湿敷,鱼石脂软膏、金黄散等敷贴,争取病变范围缩小。已出现多个脓点、表面紫褐色或已破溃流脓时,需要及时切开引流。采用在静脉麻醉下作“+”或“++"形切口切开引流,切口线应超出病变边缘皮肤,清除已化脓和尚未成脓、但已失活的组织;然后在脓腔内填塞生理盐水或凡士林纱条,外加干纱布绷带包扎。

化脓性感染形成脓肿后。外科治疗的基本原则是   （助理医师不要求）
A全身加大抗生素剂量   B改用其他抗生素   C加用肾上腺皮质激素   D配合局部物理疗法   E立即切开引流   
答案: E 
解析: 【答案解析】化脓性感染形成脓肿后立即切开引流。

不能引起败血症的细菌是
A葡萄球菌   B链球菌   C大肠杆菌   D破伤风杆菌   E绿脓杆菌   
答案: D 
解析: 【答案解析】败血症是指病原微生物侵人血液循环并生长繁殖,产生大量毒素和代谢产物引起严重毒血症症状的全身感染综合征。（1）革兰阳性球菌主要是葡萄球菌肠球菌和链球菌。（2）革兰阴性杆菌常见的是肠杆菌科细菌,如埃希菌属、肠杆菌属。（3）厌氧菌占败血症的5%-7%,主要为脆弱类杆菌、梭状芽胞杆菌属。（4）真菌：白色假丝酵母菌占绝大多数

不能引起特异性感染的是 
A破伤风杆菌   B结核杆菌   Cβ溶血性链球菌    D真菌   E梭状芽胞杆菌   
答案: C 
解析: 答案解析】特异性感染是指由结核杆菌、破伤风杆菌、产气荚膜杆菌、炭疽杆菌、白念珠菌等病原体所引起的感染，不同于一般性感染的病菌，可以引起较为独特的病变。非特异性感染为一般性感染，一种病原体可以导致多种疾病，例如β－嗜血性链球菌可以引起急性蜂窝织炎、丹毒、淋巴管炎，也可以引起上呼吸道感染

脓性指头炎最常见的致病菌是
A金黄色葡萄球菌   B变形杆菌   C链球菌   D拟杆菌   
答案: A 
解析: 【答案解析】脓性指头炎为手指末节掌面的皮下化脓性细菌感染,多因甲沟炎加重或指尖、手指末节皮肤受伤后引起。致病菌多为金黄色葡萄球菌。

比标准体重减少多少为营养不良 
A5％    B15％    C20％    D25％    E10％    
答案: E 
解析: 【答案解析】体重减轻10%为轻度营养不良;下降20%-30%为中度营养不良;下降超过40%为重度营养不良。

心电图表现为高尖T波的电解质紊乱是
A高钙血症   B低钙血症   C高钾血症   D低磷血症   E低钾血症   
答案: C 
解析: 【答案解析】高钾血症,特别是血钾浓度超过7mmol/L,都会有心电图的异常变化。早期改变为T波高而尖,P波波幅下降,随后出现QRS增宽。低钾血症典型的心电图改变为早期出现T波降低、变平或倒置，随后出现ST段降低,QT间期延长和U波。

肠内营养并发症与输入速度及溶液浓度有关的是   （助理医师不要求
A误吸   B腹胀、腹泻   C肠炎   D肠道细菌移位   E胆囊结石   
答案: B 
解析: 答案解析】腹胀、腹泻：发生率3%--5%。与输注速度、温度及溶液浓度有关，与溶液的渗透压也有关，输注太快是引起症状的主要原因，故强调缓慢输入。

鼻饲肠内营养时，最易发生的并发症是   （助理医师不要求）
A急性胰腺炎   B肠易激综合征   C急性胆管炎   D吸入性肺炎   E急性胃肠炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】误吸：由于患者年老体弱，昏迷或存在胃潴留，当通过鼻胃管输入营养液时，可因呃逆后误吸导致吸入性肺炎。所以应注意喂养管的位置及灌注速率,采取床头抬高30°,避免夜间灌注,检查胃充盈程度及胃内残留量等措施,均有助于防止误吸。

手术后早期恶心、呕吐常见的原因是 
A颅内压增高   B麻醉反应   C术后腹胀   D肠梗阻   E低血钾   
答案: B 
解析: 【答案解析】恶心、呕吐常见原因是麻醉反应,待麻醉作用消失后,即可停止。

术前常规禁食的时间是
A禁食4小时，禁水2小时    B禁食6小时，禁饮2小时    C禁食l0小时，禁饮3小时    D禁食l2小时，禁饮4小时    
答案: D 
解析: 【答案解析】胃肠道准备:从术前8-12小时开始禁食,术前4小时开始禁止饮水,以防因麻醉或手术过程中的呕吐而引起窒息或吸人性肺炎

成人术前需要应用降压药的血压(mmHg)指标是超过 
A130／90    B140／90    C150／100   D160／l00    E170／110    
答案: D 
解析: 【答案解析】高血压者应继续服用降压药物，避免戒断综合征。病人血压在160/100mmHg以下，可不必作特殊准备。血压过高者,术前应选用合适的降血压药物，使血压平稳在一定水平,但不要求降至正常后才做手术

手术病人从术前12小时禁食。4小时禁水是为了 
A减少术后感染   B防止术后腹胀   C防止吻合口瘘   D防止术后伤口裂开   E防止麻醉或手术中呕吐   
答案: E 
解析: 【答案解析】手术病人从术前12小时禁食，4小时禁水是为了：防止麻醉或手术中呕吐。这是因为在麻醉状态下，手术操作会刺激腹膜或内脏，再加上麻醉药物对消化系统的影响，可引起患者呕吐。病人由于麻醉作用，呼吸道的保护功能已减弱或消失，所以呕吐的胃内容物可被误吸入呼吸道。若误吸入肺，会导致吸入性肺炎；若阻塞呼吸道，则会威胁病人生命。

高压灭菌后的物品一般可保留
A4天    B1周    C2周   D3周    E1个月    
答案: C 
解析: 【答案解析】高压灭菌后的物品在2周内使用最安全。

手术区皮肤消毒的范围最少距手术切口
A5cm    B10cm    C15cm    D20cm    E30cm    
答案: C 
解析: 【答案解析】手术区皮肤消毒的范围小于15cm，手术中可能使消毒范围以外区域的细菌进入手术切口内。

下列手术属于限期手术的是
A十二指肠球部溃疡穿孔修复术   B胃癌根治术   C可复性腹股沟疝修补   D肠梗阻剖腹探查术   E背部脂肪瘤切除术   
答案: B 
解析: 【答案解析】限期手术:例如各种恶性肿瘤的根治术、已用碘剂做术前准备的针对甲状腺功能亢进的甲状腺大部切除术等,手术时间虽然也可以选择，但有一定的限度,不宜过久延迟手术时机,应在限定的时间内做好术前准备。

关于戴无菌手套,脱污染手套,下述描述哪项是错误的
A戴无菌手套时，注意勿触及手套外面    B脱污染手套时，手套外而不能触及皮肤    C常规洗手后，如用干手套，先穿手术衣后戴手套    D常规洗手后，如用湿手套，先戴手套后穿手术衣    E常规洗手后，如用干手套，先戴手套后穿手术衣    
答案: E 
解析: 【答案解析】干无菌手套外面为干净的面，里面不是干净的面。而手术衣外面是干净的，里面不是干净的。如果先戴手套，后穿手术衣，手套的外面必然要接触手术衣的里面，则会造成手套的污染，因此必须先穿手术衣，后戴手套。

