女，55岁，左乳房包块半年，乳房无不适，有时感左肩背部隐痛。査体：双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐，腹软,无压痛。左乳房外上象限可触及 3cm× 2cm 包块，质硬，不光滑，活动，无压痛，左腋窝触及3枚肿大淋巴结。乳腺钼靶摄片：左乳房2.5cm×2.0cm 高密度影，周边有毛剌，中央有细沙样钙化点患者术后2年出现腰背部痛，逐渐加重，为明确诊断首选的主要检查
A血CEA   B血CA153   C免疫指标检测   D同位素骨扫描   EPET-CT   
答案: D 
解析: 【答案解析】患者考虑为乳腺癌，术后出现腰背部疼痛，考虑骨转移血行转移:临床上早期乳腺癌可能已有血行转移，发生远处转移是危害患者健康和生命的主要问题。癌细胞亦可经淋巴途径进入静脉，也可直接侵入血循环而致远处转移。最常见的远处转移依次为骨、肺、肝。此时首选同位素骨扫描

女，55岁，左乳房包块半年，乳房无不适，有时感左肩背部隐痛。査体：双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐，腹软,无压痛。左乳房外上象限可触及 3cm× 2cm 包块，质硬，不光滑，活动，无压痛，左腋窝触及3枚肿大淋巴结。乳腺钼靶摄片：左乳房2.5cm×2.0cm 高密度影，周边有毛剌，中央有细沙样钙化点。拟行手术治疗，预防术后感染最重要的措施是
A安置有效的术后引流   B术前、术中、术后应用广谱抗生素   C遵守无菌操作   D缝合前彻底冲洗   E术前纠正贫血和低蛋白血症   
答案: C 
解析: 【答案解析】无菌是手术操作的第一要求，参加手术人员都要严格遵守操作规程和无菌原则，手术室做好术前物品准备，术中配合和监督以及术后物品处理工作，是手术成败和预防术后感染的关键。

男，55 岁，颈后肿痛 5 天，疼痛逐渐加重，伴畏寒、发热。既往糖尿病病史 10 年。查体：T38.5℃,P90 次/分，R18 次/分，BP120/80mmHg,颈后红肿，范围约 5cm,边界不清，中央多个脓点。双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐。若行切开引流术下列处理措施错误的是
A要深达筋膜   B切口长度不要超过病变边缘   C可行“++”形切口切开引流   D未化脓但失活的组织也要清除   E术后创面内填塞敷料压追止血   
答案: B 
解析: 【答案解析】切开引流术：①切口：在痈的肿胀处作＋形或++形切开，深度须达痈的基底部（深筋膜层），长度须达病灶边缘的健康组织。②翻开皮瓣：切开皮肤后，向外翻开皮瓣，清除皮下全部腐烂和坏死的组织达深筋膜；如深筋膜下已被波及，也应予切开。③清洗创面：创面用双氧水清洗后，用浸透抗生素（如青霉素）溶液或50%硫酸镁溶液的纱布条堵塞止血，然后包扎。

男，55 岁，颈后肿痛 5 天，疼痛逐渐加重，伴畏寒、发热。既往糖尿病病史 10 年。查体：T38.5℃,P90 次/分，R18 次/分，BP120/80mmHg,颈后红肿，范围约 5cm,边界不清，中央多个脓点。双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐。该患者最可能的诊断是
A皮脂腺囊肿感染   B痈   C疖   D急性蜂窝织炎   E丹毒   
答案: B 
解析: 【答案解析】痈诊断:本病多发生于抵抗力低下的成人，多发生于皮肤较厚的颈项、背部和大腿，大小可达10厘米或更大，初为弥漫性浸润性紫红斑，表面紧张发亮，触痛明显，之后局部出现多个脓头，有较多脓栓和血性分泌物排出，伴有组织坏死和溃疡形成，可见窦道，局部淋巴结肿大。

男，32 岁，后背及双上臂沸水烫伤4小时，查体：T37.4℃, P100次/分，R20次/分，BP130/90mmHg,意识清楚，后背及双上臂背侧红肿明显，大量水疱，基底发红，疼痛明显。对该患者创面的处理措施正确的是
A干燥无菌纱布覆盖包扎   B70%酒精消毒创面   C剪除水疱的皮   D患肢包扎固定   E穿刺抽出水疱液   
答案: E 
解析: 【答案解析】烧伤入院后的处理：（1）Ⅱ度以上烧伤需作创面清创术。小面积烧伤可在床旁或处置室施行，创面处理包括剃净创面毛发，清洁健康皮肤，创面可用1：1000新洁尔灭等消毒液清洗，清除异物，浅Ⅱ度水疱皮应予保留，水疱大者，可用空针抽去水疱液。深度烧伤的水疱皮应予清除。（2）中、重度烧伤：中、大面积烧伤一般应在手术室内清创，已并发休克者须首先抗体克治疗，待休克好转后方可施行，为缓解疼痛，清创前可注射镇痛镇静剂，均应注射破伤风抗毒血清，并用抗生素治疗。

男，32 岁，后背及双上臂沸水烫伤4小时，查体：T37.4℃, P100次/分，R20次/分，BP130/90mmHg,意识清楚，后背及双上臂背侧红肿明显，大量水疱，基底发红，疼痛明显。该患者皮肤烧伤的深度和分度：
A浅Ⅱ°中度烧伤   B深Ⅱ°轻度烧伤   C深Ⅱ°重度烧伤   D浅Ⅱ°轻度烧伤   E深Ⅱ°中度烧伤   
答案: A 
解析: 【答案解析】烧伤的三度四分法：①Ⅰ度烧伤：仅伤及表皮，局部呈现红肿，又称红斑性烧伤。有疼痛和烧灼感，皮温稍增高。3～5d好转痊愈，脱屑而不留瘢痕。②Ⅱ度烧伤：深达真皮，局部出现水疱，又称水疱性烧伤。浅Ⅱ度：仅伤及表皮生发层及真皮乳头层。因渗出较多，水疱较饱满，破裂后创面渗液明显，创底肿胀发红，有剧痛和感觉过敏，皮温增高。若无感染等并发症，约2周可愈，愈后不留瘢痕。短期内可有色素沉着，皮肤功能良好。③深Ⅱ度：伤及真皮层，尚残留皮肤附件。因变质的表层组织稍厚，水疱较小或较扁等，感觉稍迟钝，皮温也可稍低。去表皮后创面呈浅红或红白相间，或可见网状栓塞血管，表面渗液少，但底部肿胀明显。若无感染等并发症，3～4周可愈，愈后留有瘢痕（注意：从深Ⅱ度开始留瘢痕！），但基本保存了皮肤功能。④Ⅲ度烧伤：伤及皮肤全层，甚至可深达皮下、肌肉、骨骼等。皮肤坏死，脱水后可形成焦痂，故又称焦痂性烧伤。创面无水疱，蜡白或焦黄，或可见树枝状栓塞血管，触之如皮革，甚至已炭化。感觉消失，皮温低。自然愈合甚缓慢，需待焦痂脱落，肉芽生长而后形成瘢痕。不仅丧失皮肤功能，而且常成畸形。烧伤的严重性分度如下表：轻度烧伤Ⅱ°烧伤面积10%以下中度烧伤Ⅱ°烧伤面积11%～30%，或Ⅲ°烧伤面积不足10%重度烧伤烧伤总面积31%～50%；或Ⅲ°烧伤面积11%～20%；或Ⅱ°、Ⅲ°烧伤面积虽不到上述百分比，但已发生休克等并发症、呼吸道烧伤或有较重的复合伤特重烧伤烧伤总面积50%以上；或Ⅲ°烧伤20%以上；或已有严重并发症故为浅Ⅱ°中度烧伤。

女，65岁。右乳腺肿物3个月。查体：右乳外上象限触及直径2cm肿物，质硬，边界不清。右腋窝未触及肿大淋巴结。胸部X线片和腹部B超未见异常。该患者接受内分泌治疗的指征是
A肿瘤HER-2阳性   B肿瘤雌孕激素阳性   C肿瘤恶性程度高   D腋窝淋巴结转移阳性   E肿瘤大于1cm   
答案: B 
解析: 【答案解析】乳腺癌患者有肿瘤雌孕激素阳性可接受内分泌治疗，故本题选B。

女，65岁。右乳腺肿物3个月。查体：右乳外上象限触及直径2cm肿物，质硬，边界不清。右腋窝未触及肿大淋巴结。胸部X线片和腹部B超未见异常。该患者确诊后首选的治疗方法是  
A术前化疗   B靶向治疗   C.手术治疗   D内分泌治疗   E术前放疗   
答案: C 
解析: 【答案解析】老年女性+右乳外上象限触及直径2cm肿物→乳腺癌。乳腺癌首选的治疗方法是手术治疗，故本题选C。

一食堂，就餐者用餐1小时后，陆续出现唇指甲以及全身皮肤青紫等症状。（助理医师不要求）你采取何种措施进行急救（助理医师不要求）
A洗胃，倒泻   B洗胃，倒泻，灌肠   C静脉注射维生素   D静脉注射亚甲蓝   E洗胃，灌肠，静脉注射维生素C和亚甲蓝   
答案: E 
解析: 【答案解析】亚硝酸盐中毒治疗措施为恢复血红蛋白的运氧能力，同时减少毒物的进一步吸收。洗胃、导泻、静脉注射维生素C和亚甲蓝（E对）治疗措施最全面。懒人出品，必属精品。

一食堂，就餐者用餐1小时后，陆续出现唇指甲以及全身皮肤青紫等症状。（助理医师不要求）根据中毒症状，中毒的原因最可能是
A钡盐中毒   B赤霉病中毒   C磷化锌中毒   D亚硝酸盐中毒   E黄曲霉中毒   
答案: D 
解析: 【答案解析】本题为集体性食物中毒，就餐者食入1小时后陆续出现唇、指甲及全身皮肤青紫等症状即出现发绀表现，最可能的原因是误食亚硝酸盐后，血红蛋白中二价铁被氧化成三价铁导致血中高铁血红蛋白增多，引起“肠源性发绀”，患者可出现唇、指甲以及全身皮肤青紫等症状，因此本例最可能的中毒原因为亚硝酸盐中毒（D对）。

男，56 岁，左臀部注射青霉素后红肿、剧痛伴发热 10 天。曾作切开排脓，但引流欠通畅， 该用红霉素，仍发热不适。近 2 天伴有寒战、驰张型高热、头痛、肩部肿痛。查体：BP110/70mmHg，神志淡漠，唇色苍白。呼吸深快，肺部呼吸音清，未闻及啰音，心率快。 左臀切口渗液。血 WBC 21×109/L。细菌血培养阴性对该患者不宜采用的治疗措施是
A补充血容量   B急诊切开排脓   C联合应用抗生素   D应用小剂量糖皮质激素   E纠正酸碱平衡失调   
答案: D 
解析: 【答案解析】①补充血容量、纠正酸碱平衡失调为一般的对症治疗（AE对）。②对于感染，就是应用抗生素、如有脓肿就切开（BC对）。③应用小剂量糖皮质激素无此必要，可能会导致炎症播散（D错，为本题正确答案）。

男，56 岁，左臀部注射青霉素后红肿、剧痛伴发热 10 天。曾作切开排脓，但引流欠通畅， 该用红霉素，仍发热不适。近 2 天伴有寒战、驰张型高热、头痛、肩部肿痛。查体：BP110/70mmHg，神志淡漠，唇色苍白。呼吸深快，肺部呼吸音清，未闻及啰音，心率快。 左臀切口渗液。血 WBC 21×109/L。细菌血培养阴性该患者的主要诊断是
A代谢性碱中毒   B脓毒症   C肺部感染   D菌血症   E二重感染   
答案: B 
解析: 【答案解析】如果有脓肿，没治好，出现了全身症状就选择脓毒症（B对）。

男，25岁，有胫前红肿2天，畏寒、发热1天。局部表皮发红，微隆起，指压稍褪色，边界清，右腹股沟淋巴结肿痛目前最主要的处理措施是
A理疗   B局部抗生素湿敷   C限制活动   D青霉素静脉滴注   E切开引流   
答案: D 
解析: 【答案解析】丹毒的治疗：①系统治疗：首选青霉素，疗程10～14天。对青霉素过敏者可选用大环内酯类抗菌药物。复发性丹毒患者在淋巴管炎的活动期间，大剂量抗菌药物治疗有效，但需要继续以间歇性小剂量维持较长时间以取得完全效果。②局部治疗：皮损表面可外用各种抗菌药物。加压治疗可减轻淋巴水肿，有助于预防复发。可辅以物理疗法，如：窄波紫外线照射等。③. 外科疗法：对以上治疗方案无效的持续性硬性水肿，可推荐用整形外科治疗。

男，25岁，有胫前红肿2天，畏寒、发热1天。局部表皮发红，微隆起，指压稍褪色，边界清，右腹股沟淋巴结肿痛最可能的诊断是
A痈   B气性坏疽   C疖   D丹毒   E急性蜂窝织炎   
答案: D 
解析:  【答案解析】丹毒的诊断：潜伏期2～5天。前驱症状有突然发热、寒战、不适和恶心。数小时到1天后出现红斑，并进行性扩大，界限清楚。患处皮温高、紧张，并出现硬结和非凹陷性水肿，受累部位有触痛、灼痛，常见近卫淋巴结肿大，伴或不伴淋巴结炎。也可出现脓疱、水疱或小面积的出血性坏死。好发于小腿、颜面部。

男，25岁，火焰烧伤头面、前胸和四肢后30分钟来诊。查体：BP90/50 mmHg，神志清，表情痛苦，烦躁不安。心率快，脉搏细弱。部分伤面呈黑痂，部分伤面有水泡，甚至呈红色，痛觉过敏。患者静脉补液后，对调整补液的量和速度，最客观且简单的临床指标
A心率   B血压   C尿量   D指甲毛细血管充盈状况   E精神和意识状态   
答案: C 
解析: 【答案解析】抗休克期根据病人的反应，随时调整输液的速度和量，简便的几项观察指标：①成人每小时尿量以30-50ml为宜，小儿每公斤体重每小时不低于1ml。②病人安静，无烦躁不安。③无明显口渴。④脉搏、心跳有力，脉率在120次/分以下。⑤收缩压在90mmHg、脉压在20mmHg以上。⑥呼吸平稳。

男，25岁，火焰烧伤头面、前胸和四肢后30分钟来诊。查体：BP90/50 mmHg，神志清，表情痛苦，烦躁不安。心率快，脉搏细弱。部分伤面呈黑痂，部分伤面有水泡，甚至呈红色，痛觉过敏。最重要的紧急处理是
A止痛、镇静   B快速静脉补液   C创面处理   D静脉抗生素   E注射破伤风抗毒素   
答案: B 
解析:   【答案解析】烧伤的临床分期：①、急性体液渗出期/休克期：持续36～48h；大面积者引起休克；早期属于低血容量休克，但区别于大出血，呈逐步，2～3h最急剧，8h达高峰，随后减缓，48h恢复；故临床补液应先快后慢。②感染期：从水肿回收期开始；创周炎症，可继发于休克；热力损伤首先凝固性坏死，随之组织溶解，2～3w广泛溶解，为感染高峰。③修复期：炎症反应同时开始组织修复深Ⅱ°靠上皮岛融合修复；Ⅲ°只能皮肤移植修复。该患者为三度大面积烧伤，此时处于休克期，故应快速静脉补液。

某患者，因欲自杀服有机磷农药，被发现后，急送医院，查体：昏迷状态、呼吸困难、皮肤湿冷、双瞳孔如针尖大小本病最主要的死因是什么
A中毒性休克   B急性肾功能衰竭   C呼吸衰竭   D中毒性心肌炎   E脑水肿   
答案: C 
解析: 【答案解析】本病的病因为：有机磷毒物进入体内后迅速与体内的胆碱酯酶结合，生成磷酰化胆碱酯酶，使胆碱酯酶丧失了水解乙酰胆碱的功能，导致胆碱能神经递质大量积聚，作用于胆碱受体，产生严重的神经功能紊乱，特别是呼吸功能障碍，从而影响生命活动。由于副交感神经兴奋造成的M样作用使患者呼吸道大量腺体分泌，造成严重的肺水肿，加重了缺氧，患者可因呼吸衰竭和缺氧死亡。故最主要死因为呼吸衰竭。

某患者，因欲自杀服有机磷农药，被发现后，急送医院，查体：昏迷状态、呼吸困难、皮肤湿冷、双瞳孔如针尖大小在治疗本病时应用阿托品，下列哪一项不是阿托品治疗的有效指标
A口干、皮肤干燥   B颜面潮红   C心率加快   D瞳孔较前缩小   E肺部啰音减少或消失   
答案: D 
解析:  【答案解析】有机磷中毒时对硫酸阿托品的耐受性高，因此用药量应足够大。要求达到阿托品化：瞳孔较前逐渐扩大、不再缩小，但对光反应存在，流涎、流涕停止或明显减少，面颊潮红，皮肤干燥，心率加快而有力，肺部啰音明显减少或消失

急性乳腺炎脓肿形成阶段最恰当的治疗方法是
A收入院行乳腺癌治疗   B手术切除坏死液化脂肪组织   C大量抗生素应用   D立即切开引流排脓   E疏通乳管   
答案: D 
解析: 【答案解析】急性乳腺炎到了脓肿形成阶段，就需要及时切开引流。切口的大小和位置以保证出脓通畅为原则。因为乳房脓肿常为多房性，需用手指分开多个脓腔的结缔组织间隔，引流才能通畅。

产后l0天，左乳胀痛发热，查体：体温38.7℃，左乳外上象限皮温高，红肿有压痛，肿块约5cm×5cm大小，中心有波动感 最可能诊断是左乳
A炎性乳癌   B脂肪坏死液化   C急性乳腺炎未成脓   D乳腺脓肿   E积乳癌   
答案: D 
解析:   【答案解析】患者诊断为急性乳腺炎脓肿形成期：蜂窝织炎阶段未能及时消散，炎症继续发展，组织坏死，脓肿形成在所难免。肿块逐渐增大变硬，疼痛加重，多为搏动性跳痛，甚至持续性剧烈疼痛，乳房局部皮肤发红、灼热。全身壮热不退，口渴思饮，恶心厌食，同侧腋窝淋巴结肿大等。红肿热痛2～3天后，肿块中央渐渐变软，有波动感，中心红肿发亮，皮肤变薄，周边皮肤大片鲜红。穿刺会有脓液吸出。

成人，体重60kg，烧伤，于下午4时，送入医院急诊室，检查：意识清，能合作，心率l00次／分，血压l6.0／11.2kPA(120／84mmHg)，面部、胸、腹部，两前臂、两手及两小腿和足部Ⅱ、Ⅲ度烧伤，下午5时开始静脉输液，6时入手术室、清创，晚上8时送病房烧伤后第一个24h总量为 
A5600ml    B6200ml    C6800ml   D5400ml    E6000ml    
答案: B 
解析: 【答案解析】补液方案：第一个24小时：总液体量=丢失量+生理需要量（2000ml）；丢失量=体重×烧伤面积（Ⅱ度、Ⅲ度）×1.5；故该患者第一个24小时补液总量为47×60×1.5+2000=6230ml。

成人，体重60kg，烧伤，于下午4时，送入医院急诊室，检查：意识清，能合作，心率l00次／分，血压l6.0／11.2kPA(120／84mmHg)，面部、胸、腹部，两前臂、两手及两小腿和足部Ⅱ、Ⅲ度烧伤，下午5时开始静脉输液，6时入手术室、清创，晚上8时送病房输液计划起算时间
A下午2时    B下午4时    C下午5时    D下午6时    E下午8时    
答案: B 
解析: 【答案解析】烧伤后补液的开始时间应从伤后开始计算。

成人，体重60kg，烧伤，于下午4时，送入医院急诊室，检查：意识清，能合作，心率l00次／分，血压l6.0／11.2kPA(120／84mmHg)，面部、胸、腹部，两前臂、两手及两小腿和足部Ⅱ、Ⅲ度烧伤，下午5时开始静脉输液，6时入手术室、清创，晚上8时送病房烧伤总面积为
A47％   B48％    C49％   D50％    E51％    
答案: A 
解析: 【答案解析】成人烧伤面积计算头、面、颈部三者各占3％，也就是9％×1＝9％（一个9％）。双上肢即双手、双前臂、双上臂各占5％、6％、7％，也就是18％，即9％×2＝18％（二个9％）。躯干的前躯干、后躯干、会阴部各占13％、13％、1％，也就是9％×3＝27％（三个9％）。双下肢包括臀、双大腿、双小腿和双足，依次各占5％、21％、13％、7％，即双下肢总面积为5％＋21％＋13％＋7％＝46％，也就是9％×5＋1％（5个9％加上1％）。此题中该患者烧伤面积=3%+13%+6%+5%+13%+7%=47%故选A。

男性，8岁，额部多发性疖肿,未治，红肿扩大，弛张性高热,4天后臀部皮下又发现一肿块，疼痛,压痛明显，且有波动感治疗方案为
A醇浴退热   B额部疖肿换药   C臀部脓肿切开引流及抗生素治疗   D加强营养，增强抵抗力   E综合应用多种抗生素   
答案: C 
解析: 【答案解析】疖的治疗：①早期促使炎症消退。②局部化脓时及早排脓：疖顶见脓点或有波动感时用石碳酸点涂脓点或用针头将脓栓剔出，或作切开引流，禁忌挤压。出脓后敷以呋喃西林、湿纱条或以化腐生肌的中药膏，直至病变消退。③抗菌治疗。

男性，8岁，额部多发性疖肿,未治，红肿扩大，弛张性高热,4天后臀部皮下又发现一肿块，疼痛,压痛明显，且有波动感诊断应考虑
A菌血   B败血症   C毒血症   D寒性脓肿   E脓毒血症   
答案: E 
解析:  【答案解析】脓毒血症：指化脓性病菌侵入血流后，在其中大量繁殖，并通过血流扩散至宿主体的其他组织或器官，产生新的化脓性病灶。例如金黄色葡萄球菌的脓毒血症，常导致多发性肝脓肿、皮下脓肿和肾脓肿等。

男性，8岁，额部多发性疖肿,未治，红肿扩大，弛张性高热,4天后臀部皮下又发现一肿块，疼痛,压痛明显，且有波动感进一步确诊的方法
A头部X线摄片   B臀部肿块B超检查   C臀部X线摄片    D查血象   E臀部肿块穿刺抽脓   
答案: E 
解析: 【答案解析】患者多发疖肿，臀部皮下发现肿块，且有波动感，考虑臀部脓肿，应穿刺检查细菌培养。

女性,30岁，背部肿块，红、肿、疼痛3天，寒战、发热39℃，查体：背物肿物3cm×5cm,触之有波动感当病灶做局部引流和全身应用抗生素后，仍有寒战、高热，最合适的治疗措施是
A联合应用抗生素，并加大剂   B 尽快明确细菌种类和药敏试验   C寻找有无其他感染病灶   D使用抗霉菌药物治疗   E加用肾上腺皮质激素   
答案: C 
解析: 【答案解析】根据病史患者诊断考虑为痈，该患者已使用抗生素及局部引流仍有寒战、高热，说明仍有感染，应寻找有无其他感染病灶。

男性，18岁，因转移性右下腹痛12小时入院，诊断为“急性阑尾炎”，当晚行阑尾切除术，病理为坏疽性阑尾炎。自术后次晨起，患者表现为腹痛，烦躁不安，未解小便，体查：面色较苍白，皮肤湿冷，心率110次／分，较弱，血压10.67／8kPA(80／60mmHg)，腹稍胀，全腹压痛，轻度肌紧张，肠鸣音减弱 （助理医师不要求）诊断明确后，应采取何种治疗方法
A镇静、止痛治疗   B留置导尿管   C输液输血治疗   D持续胃肠减压   E剖腹探查术   
答案: E 
解析: 【答案解析】阑尾切除术后并发症出血：阑尾系膜的结扎线松脱，引起系膜血管出血。表现为腹痛、腹胀、和失血性休克等症状。一旦发生出血表现，应立即输血补液，紧急再次剖腹探查手术止血。

男性，18岁，因转移性右下腹痛12小时入院，诊断为“急性阑尾炎”，当晚行阑尾切除术，病理为坏疽性阑尾炎。自术后次晨起，患者表现为腹痛，烦躁不安，未解小便，体查：面色较苍白，皮肤湿冷，心率110次／分，较弱，血压10.67／8kPA(80／60mmHg)，腹稍胀，全腹压痛，轻度肌紧张，肠鸣音减弱 （助理医师不要求）为明确诊断，最好选择采取何种措施
A继续观察病情变化   B腹部X线透视    C腹部B超    D诊断性腹腔穿刺   E导尿   
答案: D 
解析: 【答案解析】诊断性腹腔穿刺可鉴别是否为腹腔内脏器出血或腹膜后血肿，但穿刺不宜过深，若穿刺出不凝血则为腹腔内出血。

男性，18岁，因转移性右下腹痛12小时入院，诊断为“急性阑尾炎”，当晚行阑尾切除术，病理为坏疽性阑尾炎。自术后次晨起，患者表现为腹痛，烦躁不安，未解小便，体查：面色较苍白，皮肤湿冷，心率110次／分，较弱，血压10.67／8kPA(80／60mmHg)，腹稍胀，全腹压痛，轻度肌紧张，肠鸣音减弱 （助理医师不要求）该患者目前情况，应考虑为何种可能
A术后肠麻痹   B术后疼痛所致   C术后尿潴留   D术后腹腔内出血   E机械性肠梗阻   
答案: D 
解析: 【答案解析】阑尾切除术后并发症出血：阑尾系膜的结扎线松脱，引起系膜血管出血。表现为腹痛、腹胀、和失血性休克等症状。一旦发生出血表现，应立即输血补液，紧急再次剖腹探查手术止血。

女，22岁。右手及前臂沸水烫伤1小时。查体：右手及前臂红肿明显，有水疱，部分水疱皮脱落，可见创面红白相间，疼痛迟钝。该患者烧伤深度及严重程度分度是
A深Ⅱ°，中度烧伤    B浅Ⅱ°，中度烧伤    C浅Ⅱ°，轻度烧伤    D深Ⅱ°，轻度烧伤    E深Ⅱ°，重度烧伤   
答案: D 
解析: 【答案解析】创面红白相间，疼痛迟钝—深II°烧伤，II°烧伤面积<10%为轻度烧伤，故患者为：深II°，轻度烧伤（D对)，故本题选D。懒人出品，必属精品。 

女，22岁。右手及前臂沸水烫伤1小时。查体：右手及前臂红肿明显，有水疱，部分水疱皮脱落，可见创面红白相间，疼痛迟钝。理论上判断该患者烧伤面积占体表面积的百分比是
A5.5%   B4.5%    C3%    D6.5%    E9%   
答案: A 
解析: 【答案解析】①右手面积=5%/2=2.5%；前臂=6%/2=3%，故患者烧伤的总面积是2%+3.5%=5.5%(A对)，故本题选A。（烧伤的体表面积：3，3，3；5，6，7；5，7，13，21)

