一般腹部减张缝线拆线时间是术后
A1-2天   B6-7天   C14天   D8-9天   E10-12天   
答案: C 
解析: 【答案解析】缝线的拆除时间，可根据切口部位、局部血液供应情况、患者年龄来决定。一般头、面、颈部在术后4-5 日拆线，下腹部、会阴部在术后6-7 日拆线，胸部、上腹部、背部、臀部手术7-9 日拆线，四肢手术10-12 日拆线(近关节处可适当延长)，减张缝线14日拆线。青少年患者可适当缩短拆线时间，年老、营养不良患者可延迟拆线时间，也可根据患者的实际情况采用间隔拆线。

一般麦氏切口拆线的时间是术后
A1-2天   B6-7天   C14天   D8-9天   E10-12天   
答案: B 
解析: 【答案解析】缝线的拆除时间，可根据切口部位、局部血液供应情况、患者年龄来决定。一般头、面、颈部在术后4-5 日拆线，下腹部、会阴部在术后6-7 日拆线，胸部、上腹部、背部、臀部手术7-9 日拆线，四肢手术10-12 日拆线(近关节处可适当延长)，减张缝线14日拆线。青少年患者可适当缩短拆线时间，年老、营养不良患者可延迟拆线时间，也可根据患者的实际情况采用间隔拆线。

巴比妥类中毒、深度昏迷伴呼吸衰竭时首选
A细胞色素C   B给氧   C甘露醇及利尿剂   D中枢兴奋剂   E抗生素   
答案: D 
解析: 【答案解析】治疗原则：洗胃药未超三小时者，可用1：4000高锰酸钾溶液洗胃。②沉睡或昏迷者，密切观察，精心护理。③葡萄糖和静注速尿，促进巴比妥类药物排泄。④持血压治疗及抗感染、支援疗法。⑤呼吸中枢兴奋治疗。⑥情危重者血液透析治疗。

C0中毒时首选 
A细胞色素C   B给氧   C甘露醇及利尿剂   D中枢兴奋剂   E抗生素   
答案: B 
解析: 【答案解析】救治措施：迅速将病人转移到空气新鲜的地方，卧床休息，保暖，保持呼吸道通畅。纠正缺氧 ：迅速纠正缺氧状态。吸入氧气可加速COHb解离。增加CO的排出。吸入新鲜空气时，CO由COHb释放出半量约需4小时；吸入纯氧时可缩短至30～40分钟，吸入3个大气压的纯氧可缩短至20分钟。

抢救C0中毒时纠正缺氧疗法 
A静脉注射甘露醇、葡萄糖、速尿   B吸氧、高压氧舱疗法   C药物冬眠，给予ATP及细胞色素C   D保持呼吸道通畅，翻身及抗生素的应用   E立即将病人移到空气新鲜的地方   
答案: B 
解析:  【答案解析】纠正缺氧： 迅速纠正缺氧状态。吸入氧气可加速COHb解离。增加CO的排出。吸入新鲜空气时，CO由COHb释放出半量约需4小时；吸入纯氧时可缩短至30～40分钟，吸入3个大气压的纯氧可缩短至20分钟。高压氧舱治疗能增加血液中溶解氧，提高动脉血氧分压，使毛细血管内的氧容易向细胞内弥散，可迅速纠正组织缺氧。呼吸停止时，应及早进行人工呼吸，或用呼吸机维持呼吸。危重病人可考虑血浆置换。     

抢救急性CO中毒时防止脑水肿 
A静脉注射甘露醇、葡萄糖、速尿   B吸氧、压氧舱疗法   C药物冬眠，给予ATP及细胞色素C   D保持呼吸道通畅，翻身及抗生素的应用   E立即将病人移到空气新鲜的地方   
答案: A 
解析:  【答案解析】救治措施：治脑水肿：严重中毒后，脑水肿可在24～48h发展到高峰。脱水疗法很重要。目前最常用的是20%甘露醇，静脉快速滴注。待2～3天后颅压增高现象好转，可减量。也可注射呋塞米脱水。三磷酸腺苷、肾上腺糖皮质激素如地塞米松也有助于缓解脑水肿。如有频繁抽搐，目前首选药是地西泮，抽搐停止后再静滴苯妥英钠。

右胫腓骨开放骨折.清创内固定后切口愈合良好
A切口分类及愈合记录为“I／甲”   B切口分类及愈合记录为“Ⅲ／丙”   C切口分类及愈合记录为“Ⅱ／甲”   D切口分类及愈合记录为“Ⅱ／乙”   E切口分类及愈合记录为“Ⅳ／甲”    
答案: C 
解析: 【答案解析】首先要明确初期完全缝合的切口可分为三类：①清洁切口，用“Ⅰ”表示，指无菌切口，如甲状腺大部分切除、疝修补术等。②可能污染切口，用“Ⅱ”表示，指手术时有可能带有污染的切口，如胃大部切除、胆囊切除术等。③污染切口，用“Ⅲ”表示，指邻近感染区或组织直接暴露于感染区的切口，如穿孔阑尾的切除术、肠梗阻肠坏死的手术等。切口的愈合也分为三级：①甲级愈合，用“甲”表示，指愈合优良，无不良反应；②乙级愈合，用“乙”表示，指愈合处有炎症反应，如红肿、硬结、血肿、积液等，但未化脓；③丙级愈合，用“丙”表示，指切口化脓，需要作切开引流等处理。应按照上述分类分级方法，观察切口愈合情况并作出记录。此题中为开放性骨折，所以是可能污染伤口，所以为II类伤口。愈合良好所以为甲级愈合。

腹股沟疝修补术，切口愈合良好 
A切口分类及愈合记录为“I／甲”   B切口分类及愈合记录为“Ⅲ／丙”   C切口分类及愈合记录为“Ⅱ／甲”   D切口分类及愈合记录为“Ⅱ／乙”   E切口分类及愈合记录为“Ⅳ／甲”    
答案: A 
解析: 【答案解析】首先要明确初期完全缝合的切口可分为三类：①清洁切口，用“Ⅰ”表示，指无菌切口，如甲状腺大部分切除、疝修补术等。②可能污染切口，用“Ⅱ”表示，指手术时有可能带有污染的切口，如胃大部切除、胆囊切除术等。③污染切口，用“Ⅲ”表示，指邻近感染区或组织直接暴露于感染区的切口，如穿孔阑尾的切除术、肠梗阻肠坏死的手术等。切口的愈合也分为三级：①甲级愈合，用“甲”表示，指愈合优良，无不良反应；②乙级愈合，用“乙”表示，指愈合处有炎症反应，如红肿、硬结、血肿、积液等，但未化脓；③丙级愈合，用“丙”表示，指切口化脓，需要作切开引流等处理。应按照上述分类分级方法，观察切口愈合情况并作出记录。腹股沟疝修补术是清洁手术,所以只能是I级切口

