男性，25岁，车祸伤1小时，查体：脉搏130次／分，血压86／60mmHg，烦躁不安，发绀，严重呼吸困难，皮肤湿冷，左颈胸部皮下捻发感，气管右移，左胸饱满，左肺呼吸音消失，胸片示左肺完全萎陷经急救处理，病情好转后又迅速恶化，此时治疗应立即
A气管切开   B清除呼吸道分泌物   C左胸膜腔闭式引流   D静脉快速输血补液   E多头胸带包扎固定胸壁   
答案: C 
解析: 【答案解析】这道题选C根据患者的临床表现，考虑患者是张力性气胸，穿刺排气是急救处理，但患者又迅速恶化，提示排气不通畅，有堵塞，因此需要闭式引流，排出气体，减轻胸膜腔高压，故选C。

男性，25岁，车祸伤1小时，查体：脉搏130次／分，血压86／60mmHg，烦躁不安，发绀，严重呼吸困难，皮肤湿冷，左颈胸部皮下捻发感，气管右移，左胸饱满，左肺呼吸音消失，胸片示左肺完全萎陷急救处理是
A抗休克   B气管插管   C高流量吸氧   D呼吸机辅助呼吸   E左侧胸膜腔穿刺   
答案: E 
解析: 【答案解析】张力性气胸应紧急处理：立即减压，在伤侧第二肋间锁骨中线处插管作胸腔闭式引流。在现场抢救，可用粗针头从伤侧第二肋间锁骨中线处（肋骨上缘）刺入胸腔，使气体排出，用消毒橡皮管连接水封瓶使其持续排气。但粗针头应及时更换成胸腔引流管引流，以防肺膨胀后损伤肺脏。 如引流管不断排出大量气体，要考虑为气管或支气管断裂之可能，作进一步检查处理。 合并血胸者，应行下胸部闭式引流术或作相应的处理。故应先行胸腔闭式引流排气减压。

男性，25岁，车祸伤1小时，查体：脉搏130次／分，血压86／60mmHg，烦躁不安，发绀，严重呼吸困难，皮肤湿冷，左颈胸部皮下捻发感，气管右移，左胸饱满，左肺呼吸音消失，胸片示左肺完全萎陷最可能的诊断为
A左侧进行性血胸   B左侧闭合性气胸   C左侧开放性气胸   D左侧张力性气胸   E左侧反常呼吸运动   
答案: D 
解析: 【答案解析】张力性气胸典型的临床表现：（1）症状：常表现有严重呼吸困难、发绀，伤侧胸部叩诊为高度鼓音，听诊呼吸音消失。若用注射器在第2或第3肋间穿刺，针栓可被空气顶出。这些均具有确诊价值。（2）体征：可发现脉搏细弱，血压下降，气管显著向健侧偏移，伤侧胸壁饱满，肋间隙变平，呼吸运动明显减弱。并可发现胸部、颈部和上腹部有皮下气肿，扪之有捻发音，严重时皮下气肿可扩展至面部、腹部、阴囊及四肢。

女性，23岁，寒战，高热，咳脓痰2天，查体：体温39.2℃，左肺闻及湿啰音。X线胸片示：左肺下叶大片状致密影，给予抗生素治疗，2天后症状加重，胸痛并呼吸困难，左胸呼吸音降低，胸片示左胸腔积液在治疗中的错误方法是
A胸膜腔穿刺   B全身支持治疗   C应用广谱抗生素   D胸膜腔闭式引流   E胸膜腔开放引流   
答案: E 
解析: 【答案解析】急性脓胸的治疗B、C项应采用，A、D项可酌情选一项。脓稀薄易抽出可选用A项，胸膜腔反复穿刺抽吸脓液并注入抗生素。如脓稠厚不易抽出，或经治疗脓液量不见少，病人症状无改善，则及早行胸膜腔闭式引流排尽脓液。胸膜腔开放引流是错误的。

女性，23岁，寒战，高热，咳脓痰2天，查体：体温39.2℃，左肺闻及湿啰音。X线胸片示：左肺下叶大片状致密影，给予抗生素治疗，2天后症状加重，胸痛并呼吸困难，左胸呼吸音降低，胸片示左胸腔积液进一步诊断最有价值的方法是
A胸部CT   B结核菌素试验   C胸部超声波检查   D左侧胸膜腔穿刺   E痰细菌培养及药敏试验   
答案: D 
解析: 【答案解析】进一步诊断最有价值的方法是左胸膜腔穿刺，如抽得脓液可诊断脓胸，应作穿刺液细菌培养及药敏试验。细菌培养和药物敏感试验有助于选择有效抗生素

女性，23岁，寒战，高热，咳脓痰2天，查体：体温39.2℃，左肺闻及湿啰音。X线胸片示：左肺下叶大片状致密影，给予抗生素治疗，2天后症状加重，胸痛并呼吸困难，左胸呼吸音降低，胸片示左胸腔积液目前考虑为
A重症肺炎   B肺炎合并肺脓肿   C肺炎合并急性脓胸   D肺炎合并反应性胸膜腔积液   E结核性渗出性胸膜腔积液   
答案: C 
解析: 【答案解析】病人寒战高热，咳嗽，咳脓痰，左肺闻及湿性啰音，X线片示左肺大片致密影，2天后症状加重，胸痛，呼吸困难，左胸呼吸音低，X线片显示左胸腔积液，其诊断应考虑为肺炎合并急性脓胸C。

女，30岁，发热乏力1周，呼吸困难2天，查体：T38.4℃，右肺叩诊实音，呼吸音消失拍胸片证实为右胸腔积液，胸穿抽液该患突然心悸、出汗、脉细、颜面苍白，应立即给予
A50％葡萄糖静脉注射   B地塞米松20mL加20mL糖静脉注射   C阿托品1mg肌内注射   D肾上腺素0.5ml皮下注射   E西地兰0.2ml加20mL糖静脉注射   
答案: D 
解析: 【答案解析】胸膜反应是指因诊断或治疗胸膜疾病行胸膜腔穿刺的过程中，患者出现的连续咳嗽、头晕、胸闷、面色苍白、出汗、甚至昏厥等一系列反应。胸膜反应是胸膜穿刺过程中较严重的并发症，通过对患者进行护理干预，胸膜反应可明显减少，一旦出现胸膜反应，立即停止胸穿取平卧位，注意保暖，观察脉搏、血压、神志的变化。症状轻者，经休息或心理疏导即能自行缓解。必要时皮下注射1:1000肾上腺素0.3~0.5mL,防止休克。

女，30岁，发热乏力1周，呼吸困难2天，查体：T38.4℃，右肺叩诊实音，呼吸音消失选用下列哪种药物治疗方案
A雷米封+利福平+乙胺丁醇   B雷米封+乙胺丁醇+链霉素+泼尼松   C青霉素   D青霉素+丁胺卡那   E抗肿瘤化疗+免疫疗法   
答案: B 
解析: 【答案解析】糖皮质激素治疗结核病的应用主要是利用其抗炎、抗毒作用。仅用于结核毒性症状严重者。必须确保在有效抗结核药物治疗的情况下使用。使用剂量以病情而定，一般用泼尼松口服每日20mg，顿服，1-2周，以后每周递减5mg，用药时间为4-8周。

女，30岁，发热乏力1周，呼吸困难2天，查体：T38.4℃，右肺叩诊实音，呼吸音消失诊断可能是
A右大叶性肺炎   B右干酪性肺炎   C右结核性胸膜炎   D右肺癌，阻塞性肺炎   E右胸膜肥厚粘连   
答案: C 
解析: 【答案解析】大多数结核性胸膜炎是急性病。其症状主要表现为结核的全身中毒症状和胸腔积液所致的局部症状。结核中毒症状主要表现为发热、畏寒、出汗、乏力、食欲不振、盗汗。局部症状有胸痛、干咳和呼吸困难。胸痛多位于胸廓呼吸运动幅度最大的腋前线或腋后线下方，呈锐痛，随深呼吸或咳嗽而加重。

女，55岁，反复咳嗽、咳痰、气促30年，加重伴低热1周。既往高血压病史10年，血压控制满意。查体：T38℃，P110次/分，R24次/分，BP160/90mmHg。口唇发绀，颈静脉怒张，双肺可闻及哮鸣音的湿啰音，心率110次/分，律齐，P2＞A2，剑突下可闻及3/6级收缩期杂音。腹膨隆，肝肋下4cm，压痛（+），肝颈静脉回流征阳性，双下肢水肿。对明确诊断最有价值的检查是
A胸部X线片   B超声心动图   C血气分析   D心电图   E血D－二聚体   
答案: A 
解析: 【答案解析】导致P2>A2的疾病一般有：肺心病及肺栓塞等，肺心病首选X线，除肺、胸基础疾病及急性肺部感染的特征外，尚可有肺动脉高压征，如右下肺动脉干扩张，其横径≥15mm;其横径与气管横径之比值≥1.07;肺动脉段明显突出或其高度≥3mm;右心室肥大征，皆为诊断肺心病的主要依据。个别患者心力衰竭控制后可见心脏外影有所缩小。

女，55岁，反复咳嗽、咳痰、气促30年，加重伴低热1周。既往高血压病史10年，血压控制满意。查体：T38℃，P110次/分，R24次/分，BP160/90mmHg。口唇发绀，颈静脉怒张，双肺可闻及哮鸣音的湿啰音，心率110次/分，律齐，P2＞A2，剑突下可闻及3/6级收缩期杂音。腹膨隆，肝肋下4cm，压痛（+），肝颈静脉回流征阳性，双下肢水肿。该患者最可能的诊断是
A冠心病   B心肌病   C肺血栓栓塞   D肺心病   E风湿性心脏瓣膜病   
答案: D 
解析: 【答案解析】根据题意：中老年女性、反复咳嗽、咳痰、气促30年，口唇发绀，考虑慢性阻塞性肺疾病，又因P2＞A2，剑突下可闻及3/6级收缩期杂音，肝颈静脉回流征阳性，双下肢水肿，说明患者存在右心衰竭。COPD+P2＞A2=肺心病。肺心病临床表现：慢性咳嗽、咳痰、气急，活动后心悸、呼吸困难、乏力和劳动耐力下降。体检可有明显肺气肿征，听诊呼吸音减弱，偶有干、湿性啰音，下肢轻微水肿，下午明显，次晨消失。心浊音界常因肺气肿而不易叩出。心音遥远，但肺动脉瓣区可有第二心音亢进，提示有肺动脉高压。三尖瓣区出现收缩期杂音或剑突下心脏搏动，多提示有右心肥厚、扩大。部分病例因肺气肿使胸膜腔内压升高，阻碍腔静脉回流，可见颈静脉充盈。又因膈下降，使肝上界及下缘明显地下移。

女性，50岁，为慢性阻塞性肺疾病（COPD）支气管炎型患者，近1周受凉后咳嗽、气急加重，咳脓性痰。动脉血气分析：PaO27.3kPa（55mmHg），PaCO210kPa（75mmHg）对该患者的最佳治疗措施应为
A联合应用抗生素静脉漓注   B应用祛痰药和解痉平喘药   C持续给予2L／分流量的氧吸入   D应用呼吸兴奋剂以增加通气量   E控制感染和改善呼吸功能   
答案: E 
解析: 【答案解析】主要治疗即是控制感染与改善呼吸功能。①适当应用舒张支气管药物：如氨茶碱、β2受体兴奋剂。病情需要时，可适当选用糖皮质激素。②根据病原菌或经验应用有效抗生素如青霉素类、氨基糖苷类、喹诺酮类及头孢菌素类等。③呼吸功能锻炼：做腹式呼吸，缩唇深慢呼气，以加强呼吸肌的活动。增加膈肌活动能力。④家庭氧疗每天12～15小时给氧能延长寿命，若能达到每天24小时的持续氧疗，效果更好。

女性，50岁，为慢性阻塞性肺疾病（COPD）支气管炎型患者，近1周受凉后咳嗽、气急加重，咳脓性痰。动脉血气分析：PaO27.3kPa（55mmHg），PaCO210kPa（75mmHg）根据动脉血气分析结果，该患者的呼吸功能障碍为
A通气功能障碍   B换气功能障碍   C通气和换气功能障碍并存   D肺泡膜增厚所致弥散功能降低   E通气／血流比例增高   
答案: C 
解析: 【答案解析】 COPD疾病的患者，肺泡通气不足，可以出现Ⅱ型呼吸衰竭，但同时患者还有肺及呼吸道感染，因此同时存在换气功能障碍，可以进一步加重缺氧。故是通气及换气功能障碍并存。

女性，50岁，为慢性阻塞性肺疾病（COPD）支气管炎型患者，近1周受凉后咳嗽、气急加重，咳脓性痰。动脉血气分析：PaO27.3kPa（55mmHg），PaCO210kPa（75mmHg）该COPD患者病情发展已出现
AⅠ型呼吸衰竭   BⅡ型呼吸衰竭   C低氧血症   D高碳酸血症   E呼吸性酸中毒   
答案: B 
解析: 【答案解析】Ⅰ型呼吸衰竭指缺氧但不伴有二氧化碳潴留，动脉血气分析提示PaO2＜8.0kPa，Ⅱ型呼吸衰竭指缺氧同时伴有二氧化碳的潴留，动脉血气分析提示PaO2＜8.0kPa同时伴有PaCO2＞6.7kPa，因此本患者属于Ⅱ型呼吸衰竭。低氧血症是指血液中含氧不足，动脉血氧分压（PaO2）低于同龄人的正常下限，主要表现为血氧分压与血氧饱和度下降。成人正常动脉血氧分压（PaO2）：83～108mmHg。高碳酸血症属于II型呼吸衰竭。其主要血气标准是PaO2低于60mmHg且PaCO2高于50mmHg。PaCO2主要是反映肺泡通气的指标。肺泡通气不足时PaCO2升高，及二氧化碳潴留。通常由阻塞性通气不足（呼吸道阻塞或狭窄，气道阻力增加）和限制性通气不足（吸气时肺泡的扩张受限引起）引起。单纯的缺氧不一定伴高碳酸血症，只有当肺泡通气不足时才明显出现二氧化碳潴留，引发高碳酸血症。呼吸性酸中毒的特点是体内CO2蓄积及PH值下降。主要原因是肺的换气功能降低；见于呼吸道梗阻，肺炎，肺不张，胸腹部手术，创伤等。其主要特征是血浆PaCO2升高，慢性期HCO3-水平代偿性增加。

男，71岁吸烟患者，反复咳嗽，咳痰、气喘40年，近1周来咳黄痰且黏稠不易咳出，白天嗜睡，夜间不眠，今晨被发现唤之不醒而急诊，查体：BP148／90mmHg，昏睡状，瞳孔等大，球结膜水肿，颈软，桶状胸，双肺可闻及较多干、湿啰音，心率120分，可闻及早搏，双下肢凹陷性水肿，未引出病理反射假设上述原因确定，首选的治疗措施是
A使用利尿剂   B使用祛痰药物   C持续低浓度吸氧   D使用支气管扩张剂   E气管插管或气管切开   
答案: E 
解析: 【答案解析】治呼吸衰竭的治疗原则是在保持呼吸道通畅的前提下，改善缺氧、纠正CO2潴留，纠正酸碱失衡和代谢紊乱，积极治疗原发病和消除诱因等综合疗法，而改善缺氧、纠正CO2潴留最有效的措施是机械通气。

男，71岁吸烟患者，反复咳嗽，咳痰、气喘40年，近1周来咳黄痰且黏稠不易咳出，白天嗜睡，夜间不眠，今晨被发现唤之不醒而急诊，查体：BP148／90mmHg，昏睡状，瞳孔等大，球结膜水肿，颈软，桶状胸，双肺可闻及较多干、湿啰音，心率120分，可闻及早搏，双下肢凹陷性水肿，未引出病理反射为进一步确定昏睡原因，最有意义的首选检查是
A心脏超声波   B胸部X线   C血气分析   D脑部CT   E心电图   
答案: C 
解析: 【答案解析】根据题干提供的信息病人有慢性肺部疾病和呼吸障碍疾病史，出现意识状态如昏睡，现在只需行动脉血气分析，以辅助确诊。

男，71岁吸烟患者，反复咳嗽，咳痰、气喘40年，近1周来咳黄痰且黏稠不易咳出，白天嗜睡，夜间不眠，今晨被发现唤之不醒而急诊，查体：BP148／90mmHg，昏睡状，瞳孔等大，球结膜水肿，颈软，桶状胸，双肺可闻及较多干、湿啰音，心率120分，可闻及早搏，双下肢凹陷性水肿，未引出病理反射该患者昏睡最可能的原因是
A脑出血   B脑血栓   C脑梗死   D肺性脑病   E代谢性碱中毒   
答案: D 
解析: 【答案解析】考察肺性脑病的表现。患者出现神志不清、谵妄等，应考虑并发肺性脑病的可能。肺性脑病表现为神志淡漠、肌肉震颤或扑翼样震颤、间歇抽搐、昏睡，甚至昏迷等。亦可出现腱反射减弱或消失，锥体束征阳性等。

男，50岁，慢性咳嗽5年，糖尿病史3年，咳喘加重1个月，发热1周来诊，检查结果：血pH7.25，PaO240mmHg，PaCO285mmHg，BE-10mmol／L 该患者经抗炎，通畅气道，降血糖，纠酸等综合治疗后，咳喘明显减轻，肺部啰音明显减少，10天后血气恢复至pH7.38，PaCO2 48mmHg，PaO270mmHg，但病人仍发热，应首先进行哪项检查
A血细菌培养+药敏   B痰细菌培养+药敏   C胸CT检查   D胸X线片检查   E骨髓穿刺检查   
答案: D 
解析: 【答案解析】经抗炎，通畅气道，降血糖，纠酸等综合治疗后，咳喘明显减轻，肺部啰音明显减少，10天后血气恢复至pH7.38，PaCO2 48mmHg，PaO270mmHg，但病人仍发热，应行胸部X线检查，是否有其他病变

男，50岁，慢性咳嗽5年，糖尿病史3年，咳喘加重1个月，发热1周来诊，检查结果：血pH7.25，PaO240mmHg，PaCO285mmHg，BE-10mmol／L 该患者吸氧时氧浓度应控制在
A20％～25％   B25％～30％   C30％～40   D40％～50％   E50％以上   
答案: B 
解析: 【答案解析】缺氧可引起全身各系统的损害，必须予以纠正。常用鼻导管吸氧，吸氧浓度为25%～30%，对于缺氧伴二氧化碳潴留的Ⅱ型呼吸衰竭的患者，宜采用持续低浓度（吸入氧浓度＜35%）吸氧，吸入氧浓度（%）=21+4×氧流量（L/min）。对缺氧不伴二氧化碳潴留的Ⅰ型呼吸衰竭患者应给予高浓度（＞35%）吸氧。

男，50岁，慢性咳嗽5年，糖尿病史3年，咳喘加重1个月，发热1周来诊，检查结果：血pH7.25，PaO240mmHg，PaCO285mmHg，BE-10mmol／L 诊断是
A失代偿性呼酸   B失代偿性呼酸合并代酸   C失代偿性呼酸合并代碱   D失代偿性代酸   E三重酸碱失衡   
答案: B 
解析: 【答案解析】pH小于7.35，故属于酸中毒；同时PaCO2大于45mmHg，所以有呼吸性酸中毒；BE正值加大，故有代谢性酸中毒。咳喘加重，失代偿期，故本题诊断失代偿性呼酸合并代酸。

男性，55岁，刺激性咳嗽，痰中带血2周，胸片显示左肺门增大进一步需作
A纵膈镜检查   B结核菌素试验   C支气管镜检查   D晨痰培养加药敏试验   E放射核素检查   
答案: C 
解析: 【答案解析】通过支气管镜可直接窥察支气管内膜及管腔的病变情况。可采取肿瘤组织供病理检查，或吸取支气管分泌物作细胞学检查，以明确诊断和判定组织学类型。

男性，55岁，刺激性咳嗽，痰中带血2周，胸片显示左肺门增大最可能的诊断是
A肺癌   B肺结核   C肺良性肿瘤   D转移癌   E支气管扩张   
答案: A 
解析: 【答案解析】中老年人+痰中带血+刺激性咳嗽+X线肺门增大=肺癌，肺癌早期最常见的症状包括：咳嗽，咯血，胸痛等。

男性患者30岁，既往健康，胸片示右上浸润型肺结核，痰菌（+），应用常规量异烟肼、利福平、乙胺丁醇口服，链霉素肌注，两周后患者仍有低热、盗汗该患者用药20天后，感觉眩晕，你认为应进行下列哪项处置
A停用雷米封   B暂停雷米封、利福平   C卧床休息，对症治疗   D停链霉素   E停乙胺丁醇   
答案: D 
解析: 【答案解析】患者感眩晕，属于链霉素产生的不良反应，链霉素主要不良反应主要为耳毒性、前庭功能损害、眩晕和肾毒性等。故治疗上应该停用链霉素。利福平主要不良反应为肝功能损害、过敏反应；乙胺丁醇不良反应为视神经炎。

男性患者30岁，既往健康，胸片示右上浸润型肺结核，痰菌（+），应用常规量异烟肼、利福平、乙胺丁醇口服，链霉素肌注，两周后患者仍有低热、盗汗该患者需要进行下列哪项处置
A加用糖皮质激素   B加大抗结核药物剂量   C进行其他疾病相关的检查   D继续目前治疗不变   E牛黄安宫丸每日1次口服   
答案: D 
解析: 【答案解析】患者属结核病患者，结核治疗是一个长期、慢性的过程，疗程一般为2-4个月。所以目前治疗上可继续沿用当前方案治疗。

男性患者30岁，既往健康，胸片示右上浸润型肺结核，痰菌（+），应用常规量异烟肼、利福平、乙胺丁醇口服，链霉素肌注，两周后患者仍有低热、盗汗应考虑以下哪种情况
A诊断无误   B肺内可能合并感染   C合并肺外结核   D同时患有其他发热性疾病   E抗结核药量相对不足   
答案: A 
解析: 【答案解析】结核的治疗是一个长期、慢性的过程，所以，两周后患者还有上述症状考虑是疗程还未到。并不是选项E。抗结核药量相对不足。该患者的诊断无误，只是疗程未到。

女，患者30岁，咳2月，少量咳痰带血，乏力，无明显低热，无消瘦，无淋巴结肿大，查体肺部无异常体征宜采取哪项治疗
A红霉素   B青霉素+丁胺卡那   C链霉素+雷米封+利福平   D青霉素并用止血药   E手术+放疗+化疗   
答案: C 
解析: 【答案解析】肺结核的治疗坚持：早期、规律、全程、适量、联合五项原则。结核病对抗生素无效，故可排除（A）（B）（D）。肺结核一般不主张手术治疗，故排除（E），正确答案选（C）。

女，患者30岁，咳2月，少量咳痰带血，乏力，无明显低热，无消瘦，无淋巴结肿大，查体肺部无异常体征确诊的主要手段是哪项
A胸CT   B痰细菌培养+药敏   C痰脱落细胞检查   D支原体检查   E纤维支气管镜检查   
答案: E 
解析: 【答案解析】纤维支气管镜检查常用于支气管结核和淋巴结支气管瘘的诊断。

女，患者30岁，咳2月，少量咳痰带血，乏力，无明显低热，无消瘦，无淋巴结肿大，查体肺部无异常体征应首先做哪项检查
A胸CT   B胸X线片   C痰细菌培养加药敏   D痰脱落细胞检查   E纤维支气管镜检查   
答案: B 
解析: 【答案解析】胸部X线检查是诊断肺结核的常规首选方法。胸部X线检查可发现早期轻微的结核病变，确定病变范围、部位、形态、密度、与周围组织的关系、病变阴影的伴随影像；判断病变性质、有无活动性、有无空洞、空洞大小和洞壁特点等。

女，患者30岁，咳2月，少量咳痰带血，乏力，无明显低热，无消瘦，无淋巴结肿大，查体肺部无异常体征最可能的诊断为
A肺癌   B肺结核   C支气管炎   D支原体肺炎   E支气管内膜结核   
答案: E 
解析: 【答案解析】肺结核常见有全身结核中毒症状，如低热、盗汗、乏力、食欲缺乏和体重减轻等，育龄女性可有月经不调或闭经。主要呼吸道症状为咳嗽、咳痰和咯血。以干咳为主，有空洞形成时，痰量增多，若合并细菌感染，痰可呈脓性。若合并支气管结核，表现为刺激性咳嗽。约1/3咯血，但多为少量咯血，少数为大咯血。若病变累及胸膜时可有胸膜性胸痛，出现大量胸腔积液时可有呼吸困难。该患者有咳嗽，咳痰带血查体肺部无异常体征，考虑为支气管结核。故答案选E。

男性，50岁，糖尿病6年，发热3天，咳痰少量带血丝，肺部未闻啰音，胸片右肺上野及中野密度较淡浸润影，似有透光区，血WBC9.2×109／L 采取哪项治疗措施
A抗结核药+口服降糖药   B万古霉素   C氨基苷类抗生素   D抗结核药+胰岛素   E广谱抗生素   
答案: D 
解析: 【答案解析】患者诊断肺结核，糖尿病患者，有这样一条原则：糖尿病患者在处于感染、创伤、手术、急性心肌梗死及脑血管意外等应激等状态时，应使用短效胰岛素治疗。感染包括了结核。故治疗上给予抗结核药+胰岛素。

男性，50岁，糖尿病6年，发热3天，咳痰少量带血丝，肺部未闻啰音，胸片右肺上野及中野密度较淡浸润影，似有透光区，血WBC9.2×109／L 下列检查哪项对诊断最有意义
A血沉   B痰细菌培养   C痰抗酸杆菌检查   D血培养   E纤维支气管镜   
答案: C 
解析: 【答案解析】胸部X线检查是发现早期肺结核的主要方法，有时通过普查可发现无症状肺结核病人。结核菌素试验及血清学检查只能提示诊断，不能确定诊断。痰找结核杆菌，如果找到结核菌可直接明确结核诊断。

男性，50岁，糖尿病6年，发热3天，咳痰少量带血丝，肺部未闻啰音，胸片右肺上野及中野密度较淡浸润影，似有透光区，血WBC9.2×109／L 应首先考虑哪项诊断
A肺结核   B金葡菌肺炎   C肺癌   D克雷伯杆菌肺炎   E肺囊肿继发感染   
答案: A 
解析: 【答案解析】患者“发热、痰中带血”结合患者胸片表现“肺上野及中野密度较淡浸润影，似有透光区，”，白细胞明显增高，符合肺结核症状。患者有糖尿病，说明抵抗力较弱，容易患结核病。肺结核：①原发性肺结核：上叶底部、中叶或下叶上部。x线：肺部原发灶、淋巴管炎、肺门淋巴结肿大。②血行播散性肺结核：起病急，有全身毒血症状。X线：满布粟粒状阴影，大小及密度均大体相等。③浸润性肺结核：锁骨上下X线：片状、絮状阴影，边缘模糊伴大片干酪样坏死灶时，呈急性进展，严重毒性症状干酪样坏死灶部分消散后，周围纤维包膜，形成结核球。④慢性纤维空洞型肺结核：X线：一侧或两侧单个或多个厚壁空洞，多伴有支气管播散病灶及明显的胸膜增厚，肺门牵拉向上，肺纹呈垂柳状纵膈牵向病侧。肺癌：中心型肺癌的X线表现，在早期可以无异常征象。当癌肿阻塞支气管，远端肺组织发生感染，受累的肺段或肺叶出现肺炎征象。支气管管腔被癌肿完全阻塞后，可以产生相应的肺叶或一侧全肺不张。周围型肺癌最常见的X线表现，为肺野周围孤立性圆形或椭圆形块影，直径从1～2cm到5～6cm或更大。块影轮廓不规则，常呈现小的分叶或切迹，边缘模糊毛糙，常发出细短的毛刺。金葡菌肺炎：示肺段或肺叶实变，可形成空洞，或呈小叶状浸润，其中有单个或多发的液气囊腔。另一特征是X线阴影的易变性，表现为一处炎性浸润消失而在另一处出现新的病灶，或很小的单一病灶发展为大片阴影。克雷伯杆菌肺炎：X线：多样性，好发于右肺上叶、双肺下叶，多发性蜂窝状肺脓肿、叶间隙下坠。肺囊肿：X线表现含液囊肿呈圆形、卵圆形块影，密度均匀一致，边缘整齐光滑；多囊性病变为环状、蜂窝状阴影，可有液平。

男性，50岁，肺结核不规则服异烟肼半年，2周前突发语言不清，右侧肢体肌力下降，胸片两肺弥漫性小结节影，上中部较多部分有融合，颅脑CT示脑梗塞病人治疗后出现口周发麻、头晕，应停用
A异烟肼   B利福平   C链霉素   D吡嗪酰胺   E顺铂   
答案: C 
解析: 【答案解析】异烟肼（主要副作用是神经毒性和肝毒性）；利福平（过敏，胃肠道反应和肝毒性）；吡嗪酰胺（肝毒性和关节痛、高尿酸血症）；乙胺丁醇（视神经炎是最重要得毒性反应）；链霉素（肾毒性和耳毒性、眩晕、前庭功能损害）。

男性，50岁，肺结核不规则服异烟肼半年，2周前突发语言不清，右侧肢体肌力下降，胸片两肺弥漫性小结节影，上中部较多部分有融合，颅脑CT示脑梗塞选哪项治疗方案
A2HRZE/4HR   B4HRE/2HE   C2HRE/4HR   D顺铂+长春碱酰胺   E顺铂+异环磷酰胺   
答案: A 
解析: 【答案解析】目前治疗肺结核标准治疗方案是服用2个月的四联抗结核药物（异烟肼、利福平、吡嗪酰胺、乙胺丁醇）加4个月的二联抗结核药物（异烟肼、利福平）。

男性，50岁，肺结核不规则服异烟肼半年，2周前突发语言不清，右侧肢体肌力下降，胸片两肺弥漫性小结节影，上中部较多部分有融合，颅脑CT示脑梗塞诊断首先考虑
A血行播散型肺结核   B继发性肺结核   C细支气管肺泡癌   D特发性肺含铁血黄素沉着症   E肺内转移性癌   
答案: A 
解析: 【答案解析】血型播散型肺结核：含急性血型播散型肺结核（急性粟粒型肺结核）及亚急性、慢性血行播散型肺结核。急性粟粒型肺结核多见于婴幼儿和青少年，成人也可发生。起病急骤，持续高热，中毒症状严重。可出现颈项强直等脑膜刺激征，X线胸片和CT检查开始为肺纹理重，在症状2周左右可发现由肺尖至肺底呈大小、密度和分布均匀的粟粒状结节阴影，直径2mm左右。该患者有肺结核病史，突发语言不清，胸片两肺弥漫性小结节影，应考虑血行播散型肺结核。

男性，33岁，颜面部疖肿2周，近3天高热，咳嗽，咳血痰，脓性痰少量，查体：双肺散在干、湿啰音，WBC27×109／L，中性粒细胞0．92该病人应选用的抗生素是
A链霉素   B氟康唑   C甲硝唑   D万古霉素   E克林霉素   
答案: D 
解析: 【答案解析】金黄色葡萄球菌对青霉素G的耐药率已高达90%左右，因此可选用耐青霉素酶的半合成青霉素或头孢菌素，如苯唑西林钠、头孢呋辛钠等，联合氨基糖苷类如阿米卡星等，亦有较好疗效。阿莫西林、氨苄西林与β-内酰胺酶抑制剂组成的复方制剂对产酶金黄色葡萄球菌有效，亦可选用。对于耐甲氧西林的金黄色葡萄球菌，则应选用万古霉素等。

男性，33岁，颜面部疖肿2周，近3天高热，咳嗽，咳血痰，脓性痰少量，查体：双肺散在干、湿啰音，WBC27×109／L，中性粒细胞0．92该病人最可能的致病菌是
A肺炎链球菌   B化脓性链球菌   C金黄色葡萄球菌   D肺炎克雷伯杆菌   E大肠杆菌   
答案: C 
解析: 【答案解析】看到颜面部疖肿2周，应考虑金黄色葡萄球菌感染。

男性，33岁，颜面部疖肿2周，近3天高热，咳嗽，咳血痰，脓性痰少量，查体：双肺散在干、湿啰音，WBC27×109／L，中性粒细胞0．92该病人为确定肺部的病变最重要的检查是
A胸部X线摄片   B血肝功能检查   C肾功能检查   D放射性核素肺扫描   E纤维支气管镜检查   
答案: A 
解析: 【答案解析】葡萄球菌的致病物质主要是毒素与酶，具有溶血、坏死、杀白细胞等作用。金黄色葡萄菌肺炎病情较重，是肺部化脓性感染的主要原因之一。另外，皮肤感染灶（疖、痈、蜂窝织炎、伤口感染）中的葡萄球菌可经血循环抵达肺部，引起多处肺部感染，可形成单个或多发性肺脓肿（血源性感染）。患者面部疖肿考虑金葡菌感染。胸部X线可明确肺部变化。

男性，34岁，突然寒战高热，咳嗽，两周后咳大量脓臭痰。查体：右肺背侧肩胛下部可闻湿性啰音，WBC21×109／L，中性粒细胞0.88 （助理医师不要求）该病人要立即采取的治疗措施最重要的是
A解热镇痛剂   B祛痰止咳药   C青霉素静脉滴注   D卡那霉素   E甲硝唑   
答案: C 
解析: 肺脓肿的治疗原则为抗炎和引流。①抗生素治疗急性肺脓肿的感染细菌包括绝大多数的厌氧菌都对青霉素敏感，疗效较佳，故常用。剂量1200万-1800万U/d静脉滴注，分4-6次给药，或延长青霉素给药时间，以使其T＞MIC%达到50%以上。在有效抗生素治疗下，体温约3～10天可下降至正常。一般急性肺脓肿经青霉素治疗均可获痊愈。②痰液引流，痰液黏稠不易可处着可用祛痰药或雾化吸入生理盐水、祛痰药或支气管舒张剂以利于痰液引流。患者一般情况较好，发热不高者，体位引流可助脓液的排出。使脓肿部位处于高位，在患部轻拍，2～3次/d，每次10～15分钟。有明显痰液阻塞征象，可经纤维支气管镜冲洗并吸引。

男性，34岁，突然寒战高热，咳嗽，两周后咳大量脓臭痰。查体：右肺背侧肩胛下部可闻湿性啰音，WBC21×109／L，中性粒细胞0.88 （助理医师不要求）为了正确使用抗生素要进一步做下述哪项检查
A肝功能检查   B肾功能检查   C尿常规   D痰细菌培养及药敏   E血钾、钠、氯测定   
答案: D 
解析: 【答案解析】痰液涂片可发现革兰阳性及阴性细菌，培养可检出致病菌，痰培养有助于敏感抗生素选择。

男性，34岁，突然寒战高热，咳嗽，两周后咳大量脓臭痰。查体：右肺背侧肩胛下部可闻湿性啰音，WBC21×109／L，中性粒细胞0.88 （助理医师不要求）此病人X线胸片可能出现的变化是
A右肺下叶背段均匀一致的片状阴影   B右肺下叶背段大片状阴影内可见有液平面空洞   C片状阴影内有厚壁空洞，内壁凹凸不平   D空洞形成，同侧或对侧有小片状条索状阴影   E两肺纹理增强呈卷发状阴影   
答案: B 
解析: 【答案解析】根据题干显示，患者先有高热，然后2周后突发咳大量脓臭痰，符合肺脓肿表现。肺脓肿早期炎症X线表现为大片浓密模糊浸润阴影，边缘不清，或为团片状浓密阴影，分布在1个或数个肺段。随着脓肿形成，脓液经支气管排除，脓腔出现圆形透亮区及气液平面，其四周被浓密炎症浸润所环绕。对于慢性肺脓肿可见脓腔增厚，内壁不规则，有时呈多房性。并发脓胸时，胸部呈大片浓密阴影，伴发气胸则可见到液平面。血源性肺脓肿的病灶分布在一侧或两侧，呈球形状。

男性，55岁，因高热1天来诊，查体：精神萎靡，四肢末梢凉，T 36．9℃，BP80／50mmHｇ，右肺下背部呼吸音弱，闻啰音，右上腹触痛(±) 你决定为该患者选用哪类抗生素
A大环内酯类   B氨基苷类   C氟喹诺酮类   D三代头孢菌素   E氨基苷类+青霉素   
答案: D 
解析: 【答案解析】重症肺炎首先应选择广谱的强力抗生素，并且足量、联合用药。

男性，55岁，因高热1天来诊，查体：精神萎靡，四肢末梢凉，T 36．9℃，BP80／50mmHｇ，右肺下背部呼吸音弱，闻啰音，右上腹触痛(±) 你即刻要做的是
A病情危重向家属交代预后不良   B立即静点高效，广谱低毒抗生素   C立即采血验血白细胞和分类、肾功能等   D立即静点血管活性药物并补液   E即刻联系床头胸x线片，做肝胆B超   
答案: D 
解析: 【答案解析】感染性休克首先是病因治疗，原则是在休克未纠正以前，应着重治疗休克，同时治疗感染;在休克纠正后，则应着重治疗感染。补充血容量：此类患者休克的治疗首先以输注平衡盐溶液为主，配合适当的胶体液、血浆或全血，恢复足够的循环血量。感染性休克患者，常有心肌和肾脏受损，故也应根据CVP ，调节输液量和输液速度。

男性，55岁，因高热1天来诊，查体：精神萎靡，四肢末梢凉，T 36．9℃，BP80／50mmHｇ，右肺下背部呼吸音弱，闻啰音，右上腹触痛(±) 考虑诊断可能是
A急性胆道感染并感染性休克   B肺炎并感染性休克   C肝脓肿并感染性休克   D右气胸并休克   E休克原因待查   
答案: B 
解析: 重症肺炎的标准如下，主要标准:①需要有创机械通气；②感染性休克需要血管收缩剂治疗。次要标准:①呼吸频率≥30 次/分；②氧合指数 Pa02 /Fi02≤250 ；③多肺叶浸润；④意识障碍/定向障碍;⑤氮质血症 (BUN≥20mg/dl)；⑥白细胞减少 (WBC<4.0 ×109/L)； ⑦血小板减少<100×109/L; ⑧低体温(T<36℃)；⑨低血压，需要强力的液体复苏。符合 1 项主要指标，或 3 项次要指标以上者可诊断重症肺炎，应收入 ICU 治疗。该患者血压已达到休克血压，故诊断为肺炎并感染性休克。

40岁农民，诊断左侧肺炎球菌肺炎，该患应用青霉索800万U，每日2次静点，3天后体温未明显下降，左胸痛加重治疗方面下列哪项有误
A青霉素可继续应用   B如能浆膜腔抽液，应做细菌培养   C浆膜腔冲洗   D加用头孢菌素类药物   E抗生素疗程5～7天   
答案: E 
解析: 【答案解析】时间应该是1～2周。由于绝大多数肺炎链球菌菌株仍对青霉素很敏感，一般应用青霉素G可迅速治愈。常用剂量为5～10万u/（kg·d），或每日给60～100万u或更多，分4次肌注或静脉给药。治疗应持续1～2周，或完全退热后3～5天。如青霉素用药后2～3日病情未见好转，应考虑偶见的抗青霉素菌株而改用其它抗菌药物。

40岁农民，诊断左侧肺炎球菌肺炎，该患应用青霉索800万U，每日2次静点，3天后体温未明显下降，左胸痛加重应当立即做下列哪项工作
A痰细菌培养+药敏，以确定诊断   B急查心电图，确定是否冠心病   C换用其他高档广谱抗生素   D做胸B超、心脏B、超确定有否心包积液或胸腔积液   E加用抗革兰阴性杆菌的药物   
答案: D 
解析: 【答案解析】经抗菌药物治疗后，高热常在24小时内消退，或数日内逐渐下降。若体温降而复升或3天后仍不降者，应考虑肺炎链球菌的肺外感染，如脓胸、心包炎或关节炎等。持续发热的其他原因尚有耐青霉素的肺炎链球菌（PRSP）或混合细菌感染、药物热或并存其他疾病。肿瘤或异物阻塞支气管时，经治疗后肺炎虽可消散，但阻塞因素未除，肺炎可再次出现。约1O%-20%肺炎链球菌肺炎伴发胸腔积液者，应酌情取胸液检查及培养以确定其性质。若治疗不当，约5%并发脓胸，应积极排脓引流。

40岁农民，诊断左侧肺炎球菌肺炎，该患应用青霉索800万U，每日2次静点，3天后体温未明显下降，左胸痛加重可能为哪种情况
A肺炎的诊断有误   B肺炎并冠心病   C出现肺外感染   D用药不当   E药品质量差   
答案: C 
解析: 【答案解析】经抗菌药物治疗后，高热常在24小时内消退，或数日内逐渐下降。若体温降而复升或3天后仍不降者，应考虑肺炎链球菌的肺外感染，如脓胸、心包炎或关节炎等。持续发热的其他原因尚有耐青霉素的肺炎链球菌（PRSP）或混合细菌感染、药物热或并存其他疾病。肿瘤或异物阻塞支气管时，经治疗后肺炎虽可消散，但阻塞因素未除，肺炎可再次出现。约1O%-20%肺炎链球菌肺炎伴发胸腔积液者，应酌情取胸液检查及培养以确定其性质。若治疗不当，约5%并发脓胸，应积极排脓引流。患者目前诊断明确，可排除（A）、（D）、（E）,患者冠心病诊断缺乏诊断支持，故排除（B），故可能性最大的就是（C）。

男性，16岁，低热、咳嗽、咽部不适2周。胸X线片示两肺下部网状及按小叶分布的斑片状浸润阴影，血WBC10×109／L 治疗药物首选
A青霉素   B红霉素   C氟康唑   D雷米封+利福平   E病毒唑   
答案: B 
解析: 【答案解析】引起支原体肺炎的病原菌是肺炎支原体，是介于细菌和病毒之间的一种微生物。肺炎支原体对四环素和大环内酯类抗生素敏感，红霉素为首选药物，剂量为30mg/(kg·d)，口服一日三次，疗程2～3周。青霉素对本病无效。

男性，16岁，低热、咳嗽、咽部不适2周。胸X线片示两肺下部网状及按小叶分布的斑片状浸润阴影，血WBC10×109／L 首选哪项检查以确定诊断
A痰细菌培养   B痰真菌培养   C冷凝集试验   D血清抗体测定   E痰抗酸杆菌图片   
答案: C 
解析: 起病两周后，约2/3的病人冷凝集试验阳性，滴度≥1：32，如果滴度逐步提高，更有诊断价值。血清学检查有一定参考价值，尤其血清抗体有4倍增高者，但多为回顾性诊断。直接检测呼吸道标本中肺炎支原体抗原，可用于临床早期快速诊断。（九版内科书P49）

男性，16岁，低热、咳嗽、咽部不适2周。胸X线片示两肺下部网状及按小叶分布的斑片状浸润阴影，血WBC10×109／L 患者最可能的诊断是
A支原体肺炎   B病毒性肺炎   C军团菌肺炎   D肺炎球菌肺炎   E浸润型肺结核   
答案: A 
解析: 支原体肺炎X线表现：为肺纹理增多，肺实质可有多形态的浸润形，以下叶多见，也可呈斑点状，斑片状或均匀模糊阴影。约1/5有少量胸腔积液。 病毒性肺炎X线表现：两肺呈网状阴影，肺纹理增粗，模糊，严重者两肺中、下野可见弥漫性结节性阴影，实变者少见。军团菌肺炎：X线显示片状肺泡浸润，继而肺实变，尤其多数见于下叶，单侧或双侧。病变进展迅速，还可伴有胸腔积液。免疫功能低下的严重患者可出现空洞或肺脓肿。肺部病变的吸收常较一般肺炎为慢，临床治疗有效时，其X线表现病变仍呈进展状况。20%患者2周后病变始明显吸收，1～2个月阴影才完全消散，少数患者可延迟至数月。肺炎球菌肺炎X线表现：早期仅见肺纹理增粗或受累的肺段、肺叶稍模糊，随病情进展可见大片炎症浸润阴影或实变影。肋膈角可有少量胸腔积液。消散期肺部炎症浸润逐渐吸收，可见散在的大小不一的片状阴影，继而变成索条状阴影，最后完全消散。由于抗生素的广泛应用，典型大叶实变少见，以肺段性病变多见。浸润性肺结核：锁骨上下x线：片状、絮状阴影，边缘模糊伴大片干酪样坏死灶时，呈急性进展，严重毒性症状干酪样坏死灶部分消散后，周围纤维包膜，形成结核球。结合患者体征及X线表现，符合支原体肺炎诊断。

女性，25岁，既往健康，突然咯血约500ml。查体：心肺未见异常，胸X线片双肺下野纹理增粗 目前治疗的关键是
A保持呼吸道通畅   B应用垂体后叶素   C高效广谱抗生素   D尽快做胸CT明确出血部位   E纤维支气管镜直视下止血   
答案: A 
解析: 【答案解析】支气管扩张治疗主要是保持呼吸道通畅，止血，抗炎三大主要措施，不管出血量的多少，首要要保障呼吸道通畅，因为气道一旦受堵，马上窒息缺氧，后续治疗就根本谈不上，因此选A。

女性，25岁，既往健康，突然咯血约500ml。查体：心肺未见异常，胸X线片双肺下野纹理增粗 为明确诊断可进一步做下列哪项检查
A胸CT   B肺功能测定   C痰细菌培养+药敏   D痰抗酸杆菌涂片   E纤维支气管镜检查   
答案: A 
解析: 【答案解析】考虑患者为支气管扩张症，首选胸部CT ，教材中有如下描述，诊断支气管扩张症可根据典型的症状体征临床一般可做出初步诊断，可进一步通过支气管造影和胸部CT明确诊断。但支气管造影已经基本被CT取代, 现已成为支气管扩张的主要诊断方法。

女性，25岁，既往健康，突然咯血约500ml。查体：心肺未见异常，胸X线片双肺下野纹理增粗 你认为诊断应是
A急性支气管炎   B支气管扩张症   C支气管内膜结核   D支气管肺癌   E急性肺梗死   
答案: B 
解析: 【答案解析】青壮年咯血多见于肺结核、支气管扩张、风湿性心瓣膜病、二尖瓣狭窄、支气管结石、良性支气管瘤等。支气管扩张症早期或干性支气管扩张可无异常肺部体征，临床上，好多支气管扩张患者，平素没有任何症状，以突然咯血为首发症状，体检可发现下肺纹理增粗紊乱。故本题选B。

男，43岁，长期咳嗽，经常咳脓痰15年，发热、咳脓臭痰1周来诊。查体：左肺下背部呼吸音弱，可闻湿啰音确诊首选下列哪项检查
A胸X线片   B胸CT   C纤维支气管镜   D痰细菌培养+药敏   E以上都不必做   
答案: B 
解析: 【答案解析】诊断支气管扩张症可根据典型的症状体征临床一般可做出初步诊断，可进一步通过支气管造影和胸部CT明确诊断。但支气管造影已经基本被CT取代。高分辨CT由于其无创、易重复、易被患者接受，现已成为支气管扩张的主要诊断方法。

男，43岁，长期咳嗽，经常咳脓痰15年，发热、咳脓臭痰1周来诊。查体：左肺下背部呼吸音弱，可闻湿啰音治疗药物应选择下列哪项
A青霉素   B青霉素+复方甘草片   C丁胺卡那   D哌拉西林+甲硝唑   E丁胺卡那+甲硝唑   
答案: D 
解析: 【答案解析】支气管扩张患者咳脓臭痰，证明有厌氧菌感染，故在治疗时应用甲硝唑。支气管扩张,多伴有绿脓杆菌感染,对哌拉西林,丁胺卡那均有效果,但是丁胺卡那在肺中浓度偏低,效果较差,而且有耳肾毒性,因此不选丁胺卡那。故本题选D。

男，43岁，长期咳嗽，经常咳脓痰15年，发热、咳脓臭痰1周来诊。查体：左肺下背部呼吸音弱，可闻湿啰音 应考虑诊断可能为
A急性肺脓肿   B支气管扩张症，继发感染   C慢性支气管炎继发感   D支气管囊肿继发感染   E左下肺炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】支气管扩张：主要症状为持续或反复的咳嗽、咳痰或咳脓痰。感染加重时，患者可出现痰量增多和发热，当支气管扩张伴急性感染时，可表现为咳嗽、可脓痰和伴随肺炎。气道内分泌物较多时，可闻及湿啰音。

女孩，2岁。发热伴咳嗽、咳痰4天，查体:T38.8℃,P132次/分，R12次/分，轻度鼻扇，双肺闻及中细湿啰音,腹稍胀，肝肋下2cm。胸部X线片见双下肺模糊裹片状影。实验室检查，血WBC13.5×109/L,N0.72,L0.28。治疗中患儿呼吸困难加重，呕吐少许咖啡样物。查体:P140次/分，R46次/分，严重腹胀，听诊肠鸣音消失。考虑患儿最可能发生了
A中毒性肠麻痹   B感染性体克   C脑性低钠血症   D中毒性脑病   E心力衰竭   
答案: A 
解析: 【答案解析】严重者发生缺氧中毒性肠麻痹时,表现为频繁呕吐、严重腹胀、呼吸困难加重听诊肠鸣音消失。重症患儿还可呕吐咖啡样物,大便潜血阳性或柏油样便。

女孩，2岁。发热伴咳嗽、咳痰4天，查体:T38.8℃,P132次/分，R12次/分，轻度鼻扇，双肺闻及中细湿啰音,腹稍胀，肝肋下2cm。胸部X线片见双下肺模糊裹片状影。实验室检查，血WBC13.5×109/L,N0.72,L0.28。首选的治疗药物是
A阿奇霉素   B万古霉素   C苯唑西林钠   D阿莫西林   E利巴韦林   
答案: C 
解析: 【答案解析】支气管肺炎多见于金黄色葡萄球菌感染，根据不同病原选择抗菌药物:①肺炎链球菌:青霉素敏感者首选青霉素或阿莫西林;青霉素中介者,首选大剂量青霉素或阿莫西林;耐药者首选头孢曲松、头孢噻肟、万古霉素;青霉素过敏者选用大环内酯类抗生素，如红霉素等。②金黄色葡萄球菌:甲氧西林敏感者首选苯唑西林钠或氯唑西林,耐药者选用万古霉索或联用利福平。③流感嗜血杆菌:首选阿莫西林/克拉维酸、氨苄西林/舒巴坦；④大肠埃希菌和肺炎克雷伯杆菌:不产超广谱β内酰胺酶(ESBLs)菌首选头孢他啶、头孢哌酮;产ESBLs菌首选亚胺培南、美罗培南;⑤铜绿假单胞菌(绿脓杆菌)首选替卡西林/克拉维酸；⑥卡他莫拉菌:首选阿莫西林/克拉维酸;⑦肺炎支原体和衣原体:首选大环内酯类抗生素.如阿奇霉素、红霉素及罗红霉素。

女孩，2岁。发热伴咳嗽、咳痰4天，查体:T38.8℃,P132次/分，R12次/分，轻度鼻扇，双肺闻及中细湿啰音,腹稍胀，肝肋下2cm。胸部X线片见双下肺模糊裹片状影。实验室检查，血WBC13.5×109/L,N0.72,L0.28。最可能的诊断是
A支气管炎   B支气管肺炎   C间质性肺炎   D毛细支气管炎   E大叶性肺炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】 支气管肺炎的诊断比较简单,一般有发热、咳嗽、呼吸急促的症状,肺部听诊闻及中、细湿啰音和(或)胸部影像学有肺炎的改变均可诊断为支气管肺炎。①支气管炎：一般不发热或仅有低热，全身情况好，以咳嗽为主要症状，肺部可闻及干湿啰音,多不固定，随咳嗽而改变。x线示肺纹理增多、排列紊乱。若鉴别困难,则按肺炎处理。②大叶性肺炎：临床起病多急骤,可有寒战、高热可达40℃。呼吸急促、呼气呻吟、鼻翼扇动、发绀,可有胸痛,最初数日多咳嗽不重，无痰,后可有痰呈铁锈色。轻症者神志清醒,重症者可有烦躁、嗜睡、惊厥、谵妄,甚至昏迷等缺氧中毒性脑病表现。亦可伴发休克、急性呼吸窘迫综合征等。③毛细支气管炎：本病常发生于2岁以下小儿，多数在6个月以内,常为首次发作。喘息和肺部哮鸣音为其突出表现。主要表现为下呼吸道梗阻症状,出现呼气性呼吸困难、呼气相延长伴喘息。呼吸困难可呈阵发性,间歇期喘息消失。本病高峰期在呼吸困难发生后的48-72小时,病程一般约为1-2周。④间质性肺炎：多于50岁以后发病，呈隐匿起病，主要表现为活动性呼吸困难，渐进性加重，常伴千咳。全身症状不明显,可以有不适、乏力和体重减轻等，但很少发热。75%有吸烟史。约半数患者可见杵状指(趾),90%的患者可在双肺基底部闻及吸气末细小的啰音。在疾病晚期可出现明显发绀、肺动脉高压和右心功能不全征象。

男，75岁。反复咳嗽、咳脓痰，间断痰中带血5年，再发加重。査体：T 38.2℃, P 100 次/分，R 25 次/分，BP140/90mmHg,口唇发绀，肺可闻及干湿性啰音，心律不齐，P2亢进。入院后患者呼吸困难逐渐加重，伴意识障碍。查体：嗜睡，球结膜水肿，口唇发绀，双肺呼吸音较前减轻。此时最可能的并发症是   
A自发性气胸   B电解质紊乱   C急性脑血管病   D右心衰竭   E肺性脑病   
答案: E 
解析: 【答案解析】患者出现昏迷+C0PD患者→肺性脑病，故本题选E。

男，75岁。反复咳嗽、咳脓痰，间断痰中带血5年，再发加重。査体：T 38.2℃, P 100 次/分，R 25 次/分，BP140/90mmHg,口唇发绀，肺可闻及干湿性啰音，心律不齐，P2亢进。为进一步明确诊断，首选的检查是
A痰找抗酸杆菌   B超声心动图   C支气管镜   D肺功能   E胸部高分辨CT   
答案: D 
解析: 【答案解析】C0PD患者最有价值的检查是肺功能检查，故本题选D

男，75岁。反复咳嗽、咳脓痰，间断痰中带血5年，再发加重。査体：T 38.2℃, P 100 次/分，R 25 次/分，BP140/90mmHg,口唇发绀，肺可闻及干湿性啰音，心律不齐，P2亢进。该患者最可能诊断是 
A支气管扩张   B慢性阻塞性肺疾病   C支气管哮喘   D支气管肺癌   E肺结核   
答案: B 
解析: 【答案解析】反复咳嗽、咳脓痰，间断痰中带血5年→COPD，故本题选B。

男患，31岁,咳嗽，呈刺激性，干咳,偶有咳少量黏稠痰，受寒冷刺激加重，伴气促,每天晚间，清晨均有剧咳而影响睡眠，用过青霉素、氨苄青霉素、头孢菌素和多种祛痰止咳剂，症状未能缓解。查体：双肺散在干性啰音，心脏正常，胸片：心肺无异常WBC11×109／L 为缓解病人症状，应采用下列哪项治疗方法
A可待因+抗生素   B祛痰药安普索+抗生素   C镇静药安定+抗生素   D碱性药物+抗生素   Eβ2受体激动剂口服，气雾剂吸人+激素吸入剂   
答案: E 
解析: 【答案解析】 支气管哮喘患者长期抗炎治疗是基础的治疗，首选吸入激素。应急缓解症状的首选药物是吸入β2激动剂。规律吸入激素后病情控制不理想者，宜加用吸入长效β2激动剂，或缓释茶碱，或白三烯调节剂；亦可考虑增加吸入激素量。重症哮喘患者，经过上述治疗仍长期反复发作时，可考虑做强化治疗。即按照严重哮喘发作处理，待症状完全控制、肺功能恢复最佳水平和PEF波动率正常后2至4天后，渐减少激素用量。部分病人经过强化治疗阶段后病情控制理想。

男患，31岁,咳嗽，呈刺激性，干咳,偶有咳少量黏稠痰，受寒冷刺激加重，伴气促,每天晚间，清晨均有剧咳而影响睡眠，用过青霉素、氨苄青霉素、头孢菌素和多种祛痰止咳剂，症状未能缓解。查体：双肺散在干性啰音，心脏正常，胸片：心肺无异常WBC11×109／L 对本患者的诊断下列哪项检查价值大
A血常规及嗜酸粒细胞检查   B常规肺通气功能检查   C乙酰胆碱激发试验   D纤维支气管镜检出   E胸片和CT检查   
答案: C 
解析: 【答案解析】气管哮喘的诊断应先常规进行肺通气功能的检查，如果异常应进行支气管舒张试验，如果正常则应进行支气管激发试验，后二者阳性反映呼吸道高反应性的存在，这是哮喘最为重要的病理生理学特征，可以据此确诊哮喘。另一个诊断的方法是观察峰流速的变异率来进行诊断。血气分析并不是诊断哮喘所必需的。虽然哮喘可以出现肺通气功能障碍，但也常见于其他很多疾病，不能作为诊断的主要手段。过敏原试验阳性虽然可见于很多哮喘患者，但并非所有哮喘患者均阳性，也并非所有过敏原阳性的患者均是哮喘，不能作为诊断的依据。

男患，31岁,咳嗽，呈刺激性，干咳,偶有咳少量黏稠痰，受寒冷刺激加重，伴气促,每天晚间，清晨均有剧咳而影响睡眠，用过青霉素、氨苄青霉素、头孢菌素和多种祛痰止咳剂，症状未能缓解。查体：双肺散在干性啰音，心脏正常，胸片：心肺无异常WBC11×109／L 此病人最可能的诊断是
A急性上呼吸道感染   B急性支气管炎   C支气管内膜结核   D支气管哮喘   E喘息性支气管炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】根据题意：刺激性干咳，晚间、清晨均有剧咳，抗生素祛痰剂无效，X线双肺散在干性啰音，考虑支气管哮喘。支气管哮喘：发作性伴有哮鸣音的呼气性呼吸困难或发作性咳嗽、胸闷。严重者被迫采取坐位或呈端坐呼吸，干咳或咳大量白色泡沫痰，甚至出现发绀等，有时咳嗽是唯一的症状（咳嗽变异型哮喘）。有的青少年患者则以运动时出现胸闷、咳嗽及呼吸困难为唯一的临床表现（运动性哮喘）。哮喘症状可在数分钟内发作，经数小时至数天，用支气管舒张剂缓解或自行缓解。某些患者在缓解数小时后可再次发作。夜间及凌晨发作和加重常是哮喘的特征之一。

女，8个月，咳喘3天，近1天症状加重，查体：呼吸70次／分，口周发绀，心率180次／分。心音低钝，双肺密集细啰音，肝于右肋下3cm 除吸氧外还应
A用呼吸兴奋剂   B用强心剂   C用脱水剂   D穿刺抽脓   E气管插管   
答案: B 
解析: 【答案解析】当患儿合并心衰时，应该镇静、给氧，同时要给予强心剂增强心肌收缩力。减慢心率、增加心搏出量，减轻水钠潴留，以减轻心脏负担，故本题选B。

女，8个月，咳喘3天，近1天症状加重，查体：呼吸70次／分，口周发绀，心率180次／分。心音低钝，双肺密集细啰音，肝于右肋下3cm 伴有的并发症是
A心力衰竭   B呼吸衰竭   C中毒性脑病   D脓气胸   E上气道梗阻   
答案: A 
解析: 【答案解析】参见第（1）题答案。

女，8个月，咳喘3天，近1天症状加重，查体：呼吸70次／分，口周发绀，心率180次／分。心音低钝，双肺密集细啰音，肝于右肋下3cm 最可能的诊断是
A上呼吸道炎   B支气管炎   C支气管哮喘   D支气管肺炎   E脓胸   
答案: D 
解析: 【答案解析】支气管肺炎大多起病急，主要症状为发热、咳嗽、气促。严重者可以累及心脏，合并心衰时，可有呼吸突然加快，＞60次/分，心率＞180次/分，心音低钝，奔马律，肝脏迅速增大，骤然暴躁不安，明显发绀等表现，该患儿最可能为支气管肺炎合并心衰，本题选D。

女，67岁，发现高血压病25年，活动后心悸、气短3年，突发喘憋4小时，患者有慢性支气管炎病史10年，体检：端坐位，BP190／110mmHg，呼吸30次/分，脉搏108次／分，心界向左侧扩大，双肺可闻及哮鸣音，两肺底有较密集的中小水泡音。 进一步心脏听诊发现心率127次／分，心律不齐，心电图示P波消失，代之以f波，心室率绝对不规律，QRS波群形态正常，该患者心律不齐的最可能诊断是
A室性期前收缩   B心房颤动   C阵发性室性心动过速   D阵发性室上性心动过速   E二度Ⅰ型房室传导阻滞   
答案: B 
解析: 【答案解析】心率127次/分，心电图示P波消失，代之以f波，心室律绝对不规律，QRS波群形态正常，考虑心房颤动。心房颤动的心电图表现： ①P波消失，代之以形态、振幅、间距绝对不规则的房颤波（f波），频率约350～600次/min；②心室率绝对不规则。③QRS波形态通常正常，当心室率过快，发生室内差异性传导，QRS波增宽变形。室性期前收缩心电图特征：①QRS波群提前出现，形态宽大畸形，QRS时限>0.12s；②与前一个p波无相关；③ST段与T波的方向与QRS波群的主波方向相反；④室性期前收缩与其前面的窦性搏动之间期（称为配对间期）恒定，后可出现完全性代偿间歇。室性心动过速心电图特征：①3个或以上的室性期前收缩连续出现；②心室率常为100-250次/分；③节律规则或略不规则；④心房独立活动与QRS波无固定关系，形成室房分离；⑤偶可见心室激动逆传夺获心房。二度Ⅰ型传导阻滞心电图特征：①P波规律出现；②PR间期逐渐延长，直到P波下传受阻，脱漏1个QRS波群。最常见的房室传导比例为3:2和5:4。在大多数情况下，阻滞位于房室结，QRS波群正常。

女，67岁，发现高血压病25年，活动后心悸、气短3年，突发喘憋4小时，患者有慢性支气管炎病史10年，体检：端坐位，BP190／110mmHg，呼吸30次/分，脉搏108次／分，心界向左侧扩大，双肺可闻及哮鸣音，两肺底有较密集的中小水泡音。 该患者突然喘憋的最可能病因是
A支气管哮喘   B慢性支气管炎急性发作   C慢性肺源性心脏病   D急性心源性哮喘   E肺动脉栓塞   
答案: D 
解析: 【答案解析】心源性哮喘诊断要点为多有高血压、冠心病等基础病存在；发作时出现呼吸困难与喘息外，有频繁咳嗽，咳粉红色泡沫痰；体征为两肺满布湿啰音和哮鸣音，左心界扩大，心率增快，心尖区有舒张期奔马律；胸部x线检查可见左心增大和肺淤血症。

女性，24岁，发作性干咳3月，无发热、咯血、胸痛、胸闷，多次拍胸片未发现异常，反复用过“阿莫西林、阿奇霉素及止咳药”未见效，去年本季节（春天）曾有同样症状发作，曾服用过“氨茶碱”后完全缓解。查体：T37.2℃，Pl00次／分，R18次／分，BP120／75mmHg，双肺未闻及哮鸣音及湿啰音 假若诊断明确，控制症状所需药物的最佳选择是
A按需间断吸入沙丁胺醇   B吸入长效β2受体激动剂+皮质激素   C每日口服长效β2受体激动剂   D每日口服长效β2受体激动剂+泼尼松片   E用白三烯调节剂药物   
答案: A 
解析: 【答案解析】控制哮喘反复发作的治疗方案包括：按需应用速效β2激动剂或糖皮质激素与β2激动剂联合。由于长期单独应用支气管扩张剂可引起气道炎症的加重，因此除非规律地联合应用吸入型糖皮质激素，否则不长期规律使用β2激动剂，C错误；因为长效β2激动剂不能用于吸入，B、D错误；故应选择A（沙丁胺醇属于速效β2激动剂）

女性，24岁，发作性干咳3月，无发热、咯血、胸痛、胸闷，多次拍胸片未发现异常，反复用过“阿莫西林、阿奇霉素及止咳药”未见效，去年本季节（春天）曾有同样症状发作，曾服用过“氨茶碱”后完全缓解。查体：T37.2℃，Pl00次／分，R18次／分，BP120／75mmHg，双肺未闻及哮鸣音及湿啰音 为明确诊断首选的检查是
A血常规   B心电图   C支气管激发试验   D胸部X线片   E结核菌素试验   
答案: C 
解析: 【答案解析】根据题干，患者诊断支气管哮喘，支气管哮喘临床上表现反复发作性喘息、呼气性呼吸困难、胸闷或咳嗽等症状，常出现广泛多变的可逆性气流受限，多数患者可自行缓解或经治疗后缓解。对于哮喘的诊断，若症状不典型者(如无明显的喘息和体征)，有下列3项中的一项阳性意义大：①支气管激发实验或运动试验阳性；②支气管舒张试验阳性(经吸入β2肾上腺受体的激动剂时FEV1增加12%以上，且FEV1绝对值增加≥200ml；③呼气流量峰值昼夜变异率＞10%或PEF周变异率＞20%。故选C。

女性，24岁，发作性干咳3月，无发热、咯血、胸痛、胸闷，多次拍胸片未发现异常，反复用过“阿莫西林、阿奇霉素及止咳药”未见效，去年本季节（春天）曾有同样症状发作，曾服用过“氨茶碱”后完全缓解。查体：T37.2℃，Pl00次／分，R18次／分，BP120／75mmHg，双肺未闻及哮鸣音及湿啰音 该患者最可能的诊断是
A肺结核   B支原体肺炎   C支气管肺癌   D支气管哮喘   E慢性支气管炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】根据题意：患者发作性干咳+季节性发作+抗生素无效、平喘药可缓解=支气管哮喘。肺结核=青壮年+咯血+午后低热+夜间盗汗+抗生素治疗无明显效果；支原体肺炎=儿童+刺激性干咳+关节疼+抗生素无效；肺癌=中、老年人+痰中带血+刺激性干咳+消瘦+X线毛刺；慢性支气管炎=老年人+咳、痰、喘。

女性，56岁，诊断肺心病3年，2天前受凉后发热，咳嗽，咳痰加重，咯黄痰,呼吸困难不能平卧,查体：明显发绀,颈静脉怒张，双肺广泛散在干湿性啰音,心率110次／分，三尖瓣区收缩期杂音，肝肋下3cm，下肢水肿 该患者最可能发生的酸碱平衡失调是
A呼吸性碱中毒   B呼吸性酸中毒   C呼酸合并代酸   D呼酸合并代碱   E代谢性碱中毒   
答案: B 
解析: 答案解析】这类题目在分析时，主要注意患者的原发性疾病，如果原发性疾病与呼吸系统有关，即可判断为呼吸性的酸碱平衡紊乱，否则为代谢性紊乱。呼吸性紊乱里，如果为二氧化碳潴留则为酸中毒，否则过度通气为碱中毒；代谢性紊乱里，患者丢失的主要是碱，如肠液，则为酸中毒，如果丢失的是酸，比如胃液，则为碱中毒。题目中根本就没有提及代谢性方面的因素。呼衰时CO2潴留可产生呼吸性酸中毒，在急性呼吸性酸中毒时，若通气功能未获改善，而又过量补充碱性药物，可加重呼酸，若同时应用激素和(或)利尿，可导致电解质失衡，产生多重酸碱平衡失常。

女性，56岁，诊断肺心病3年，2天前受凉后发热，咳嗽，咳痰加重，咯黄痰,呼吸困难不能平卧,查体：明显发绀,颈静脉怒张，双肺广泛散在干湿性啰音,心率110次／分，三尖瓣区收缩期杂音，肝肋下3cm，下肢水肿 该患者病情加重的主要原因
A呼吸道感染   B心动过速   C严重缺氧   D未坚持用洋地黄   E肺功能进行性降低   
答案: A 
解析: 【答案解析】根据题意：患者为肺心病患者，该病以COPD引起的多见，受凉后出现发热，咳嗽，咳痰加重，呼吸困难无法平卧，双肺广泛散在干湿性啰音，咯黄痰考虑：呼吸道感染。心动过速：心率110次/分,符合题意，但不会引起咯黄痰，故B不选；严重缺氧：患者受凉病史，故不选C；题目中未说明是否已使用洋地黄，故不选D；肺功能进行性降低：无辅助检查支持。

男性，71岁，吸烟患者,反复咳嗽、咳痰、气促40余年，胸闷、心悸2年，加重伴发热1周,昏睡3小时入院,入院后查体BP 140／90mmHg，嗜睡状，呼之能应，瞳孔等大等圆,对光反射存在，口唇发绀，双肺可闻及干、湿啰音，心率120次／分,期前收缩3次／分，下肢凹陷性水肿 假设上述诊断成立,其出现昏睡最可能的原因是
A代谢性碱中毒   B中毒性脑病   C肺性脑病   D脑梗死   E脑出血   
答案: C 
解析: 【答案解析】本题诊断慢性肺源性心脏病，出现昏睡，考虑肺性脑病。肺性脑病的诊断标准是：（1)慢性肺、胸膜疾患，有呼吸功能衰竭，出现缺氧、二氧化碳潴留的临床表现。(2)具有意识障碍、神经精神症状或体征，临床上根据病情的轻重 将肺性脑病分成三型。

男性，71岁，吸烟患者,反复咳嗽、咳痰、气促40余年，胸闷、心悸2年，加重伴发热1周,昏睡3小时入院,入院后查体BP 140／90mmHg，嗜睡状，呼之能应，瞳孔等大等圆,对光反射存在，口唇发绀，双肺可闻及干、湿啰音，心率120次／分,期前收缩3次／分，下肢凹陷性水肿 假设上述诊断成立，补充体检时还可出现的最主要体征是
A心音强弱快慢不等   B心界向左下扩大   C心界向左、右两侧扩大   D肺动脉瓣区第二心音亢进   E心尖区可闻及3／6级粗糙吹风样全收缩期杂音   
答案: D 
解析: 【答案解析】这道题选D。此题的诊断为慢性肺源性心脏病。体征为不同程度的发绀，肺气肿体征，慢性肺源性心脏病患者肺动脉瓣第二心音亢进表示有肺动脉高压，剑突下如有明显收缩期心脏搏动，提示存在右心室肥大。三尖瓣区可出现收缩期杂音或剑突下心脏搏动增强。

男性，71岁，吸烟患者,反复咳嗽、咳痰、气促40余年，胸闷、心悸2年，加重伴发热1周,昏睡3小时入院,入院后查体BP 140／90mmHg，嗜睡状，呼之能应，瞳孔等大等圆,对光反射存在，口唇发绀，双肺可闻及干、湿啰音，心率120次／分,期前收缩3次／分，下肢凹陷性水肿 （1）该患者最可能的诊断是
A冠状动脉硬化性心脏病   B慢性肺源性心脏病   C风湿性心脏病   D原发性心肌病   E高血压心脏病   
答案: B 
解析: 【答案解析】老年男性+慢性肺部疾病病史+下肢凹陷性水肿（心衰）=肺心病，故该患者最可能的诊断是慢性肺源性心脏病。冠状动脉硬化性心脏病：依赖典型的临床症状，结合辅助检查发现心肌缺血或冠脉阻塞的证据，以及心肌损伤标志物判定是否有心肌坏死。风湿性心脏病：心脏炎，多发性游走性关节炎，皮肤环形红斑，皮下结节与舞蹈病等。发病前1~3周,半数病人可有急性扁桃体炎、咽喉炎等上呼吸道感染或猩红热病史。原发性心肌病：如扩张型心肌病以心力衰竭和心律失常为主要表现；肥厚型心肌病以心绞痛和昏厥为主要表现；限制型心肌病以右心衰竭为主要表现；致心律失常型右心室心肌病以昏厥、室性心动过速为主要表现等等）。高血压性心脏病：有血压显著升高（当高血压病程较长时，已经发生心脏功能损害，即合并心功能不全时，血压可能会不升高），多数舒张压持续在90mmHg以上。症状有头痛、头昏、乏力、心悸等。心电图示左心室肥大。

男性，58岁，肺心病人,入院咳嗽,呼吸困难,昏迷，气管切开后，症状好转，4天后咳黄痰增加,WBC 11×109／L ，提示：患者在气管切开后，给予呼吸机辅助呼吸，治疗后复查血气：PH：7.48，PaCO2 30mmHg，BE：-8mmol/L。患者在气管切开后，可能出现的酸碱失衡是
A呼吸性酸中毒   B呼吸性碱中毒   C呼酸合并代酸   D呼酸合并代碱   E代谢性碱中毒   
答案: B 
解析: 【答案解析】临床上，肺心病患者常见的酸碱平衡是呼吸性酸中毒。气管切开后，发生通气过度，导致呼吸性碱中毒。是指血浆H2CO3浓度或PaCO2原发性减少，而导致PH升高。PaCO2是指二氧化碳分压，正常值是：动脉血35-46mmHg；静脉血37-50mmHg。PaCO2>50mmHg提示存在呼吸性酸中毒或代谢性碱中毒代偿期。PaCO2<35mmHg提示有呼吸性碱中毒。

男性，58岁，肺心病人,入院咳嗽,呼吸困难,昏迷，气管切开后，症状好转，4天后咳黄痰增加,WBC 11×109／L ，提示：患者在气管切开后，给予呼吸机辅助呼吸，治疗后复查血气：PH：7.48，PaCO2 30mmHg，BE：8mmol/L。该患者入院时可能的并发症是
A肺性脑病   B脑血管意外   C中毒性脑病   D休克   E以上都不是   
答案: A 
解析: 【答案解析】因为患者为肺心病，发作时呼吸困难伴昏迷，存在缺氧和CO2潴留，气管切开后，CO2逸出较快，易导致呼吸性碱中毒。主要是呼吸衰竭致二氧化碳潴留及缺氧，引起高碳酸血症及低氧血症，加之因肺部循环障碍及肺动脉高压更进一步诱发或加重脑组织的损害，而引起肺性脑病。

男性，67岁，慢性咳嗽，咳痰20多年，活动后气急4年，查体：双肺散在干湿啰音，心脏正常。血WBC11×109／L，胸片双肺中下肺野纹理增强 该患者最主要的治疗措施是
A解痉平喘   B祛痰止咳   C低流量吸氧   D控制感染   E中药治疗   
答案: D 
解析: 【答案解析】结合题干：患者诊断慢性支气管炎，双肺散在干湿啰音，血WBC11×109／L。患者目前属慢性支气管炎并感染，目前治疗上首选抗感染治疗。故本题选D。

男性，67岁，慢性咳嗽，咳痰20多年，活动后气急4年，查体：双肺散在干湿啰音，心脏正常。血WBC11×109／L，胸片双肺中下肺野纹理增强 该患者做胸部X线检查目的是
A确定诊断   B了解病情变化   C帮助判定预后   D疗效的客观指标   E鉴别诊断和确定有无并发症   
答案: E 
解析: 答案解析】慢性支气管炎病人作X线检查的目的，主要的并不是要根据X线阳性所见确诊慢性支气管炎，而是为了除外其它疾病，以及观察慢性支气管炎的某些合并症。X线检查可以观察有无肺气肿及肺炎、气胸、支气管扩张、肺心病等合并症。

男性，67岁，慢性咳嗽，咳痰20多年，活动后气急4年，查体：双肺散在干湿啰音，心脏正常。血WBC11×109／L，胸片双肺中下肺野纹理增强 此患者最可能的诊断是
A支气管哮喘   B支气管扩张   C慢性支气管炎   D细菌性肺炎   E支气管内膜结核   
答案: C 
解析: 【答案解析】老年男性+反复咳嗽咳痰+双肺散在干湿啰音+双肺中下肺野纹理增强=慢性支气管炎（简称慢支）。该患者有长期的咳嗽史，没有哮鸣音，没有提到咳脓痰，因此不支持哮喘和支气管扩张，患者胸片没有看到实变，不支持肺炎，而内膜结核不会持续20年，因此选C。

女性，60岁，反复咳嗽、咳痰25年，心悸、气促、下肢间歇水肿3年，病情加重伴畏寒发热1周入院。体检：T 38℃，呼吸急促，口唇发绀，双肺叩诊过清音，中下肺有湿啰音，心率110次／分，心律齐，无杂音，双下肢重度水肿 假设病情仍继续恶化，出现昏睡或昏迷，血气分析PaO2 6.7kPa(50mmHg)，PaCO210.7kPa(80mmHg )，此时首先考虑的合并症为
AARDS   B脑出血   C肺性脑病   D感染中毒性脑病   E脑栓塞   
答案: C 
解析: 【答案解析】肺气肿、慢性肺心病患者出现神志改变考虑肺性脑病。基础病因慢性阻塞性肺病为肺性脑病的主要基础病因，其中慢性肺心病所致约占85%。临床表现主要为头痛、头晕、记忆力减退、易兴奋、多语或少语、失眠等脑皮质功减退症状以及意识障碍与精神异常，部分患者可有呕吐、视盘水肿。神经系统损害的发生率约为53%。(1) 精神障碍：①意识障碍，嗜睡或朦昽、谵妄以至昏迷状态；②躁狂状态；③抑制状态；④幻觉或妄想状态；(2) 神经症状:扑翼样震颤或痉挛发作，肌阵挛、视盘水肿视网膜出血、复视等。

女性，60岁，反复咳嗽、咳痰25年，心悸、气促、下肢间歇水肿3年，病情加重伴畏寒发热1周入院。体检：T 38℃，呼吸急促，口唇发绀，双肺叩诊过清音，中下肺有湿啰音，心率110次／分，心律齐，无杂音，双下肢重度水肿假设该病例呼吸困难突然进一步加重，右肺呼吸音明显较前减弱，应立即进行的检查是
A胸部X线   B心电图   C动脉血气分析   D肺功能   E胸腔B超   
答案: A 
解析: 【答案解析】关键词：肺气肿患者突发呼吸困难加重，呼吸音明显较前减弱，需要考虑肺气肿的并发症气胸，气胸诊断首选胸部X线。

女性，60岁，反复咳嗽、咳痰25年，心悸、气促、下肢间歇水肿3年，病情加重伴畏寒发热1周入院。体检：T 38℃，呼吸急促，口唇发绀，双肺叩诊过清音，中下肺有湿啰音，心率110次／分，心律齐，无杂音，双下肢重度水肿主要治疗措施应为
A控制感染与改善呼吸功能   B祛痰与镇咳   C解痉与平喘   D低浓度持续吸氧   E给予利尿剂和强心剂   
答案: A 
解析: 【答案解析】慢支+肺气肿+肺心病的主要治疗即是控制感染与改善呼吸功能。①适当应用舒张支气管药物：如氨茶碱、β2受体兴奋剂。病情需要时，可适当选用糖皮质激素。②根据病原菌或经验应用有效抗生素如青霉素类、氨基糖苷类、喹诺酮类及头孢菌素类等。③呼吸功能锻炼：作腹式呼吸，缩唇深慢呼气，以加强呼吸肌的活动。增加膈肌活动能力。④家庭氧疗每天12～15小时给氧能延长寿命，若能达到每天24小时的持续氧疗，效果更好。

女性，60岁，反复咳嗽、咳痰25年，心悸、气促、下肢间歇水肿3年，病情加重伴畏寒发热1周入院。体检：T 38℃，呼吸急促，口唇发绀，双肺叩诊过清音，中下肺有湿啰音，心率110次／分，心律齐，无杂音，双下肢重度水肿为明确诊断首选的检查是
A胸部x线检查   B心电图检查   C动脉血气分析   D痰培养及药敏试验   E血胆固醇和甘油三酯测定   
答案: A 
解析: 【答案解析】X线检查：可明确肺气肿诊断。胸廓扩张，肋间隙增宽，肋骨平行，膈降低且变平，两肺野透亮度增加。慢性支气管炎X线检查，早期可无异常，反复发作者表现为肺纹理增粗、紊乱，呈网状或条索状、斑点状阴影，以双下肺明显。

女性，60岁，反复咳嗽、咳痰25年，心悸、气促、下肢间歇水肿3年，病情加重伴畏寒发热1周入院。体检：T 38℃，呼吸急促，口唇发绀，双肺叩诊过清音，中下肺有湿啰音，心率110次／分，心律齐，无杂音，双下肢重度水肿 该病例最适当的诊断应为
A慢性支气管炎(慢支)   B慢支+肺气肿   C慢支+肺气肿+肺心病   D慢性阻塞性肺疾病   E慢支+肺气肿+心肌病   
答案: C 
解析: 【答案解析】老年男性，反复咳嗽、咳痰25年提示慢性支气管炎，可排除（D），心悸、气促，下肢间歇水肿提示体循环瘀血，右心功能不全的表现，而患者有慢性支气管炎的基础，肺心病就是右心功能不全,可排除（A）（B）（E），选（C）。

