胸水检查示：有核细胞2000×106/L，单个核0.94，总蛋白40g/L，LDH 475U/L，GLU 2.4mmol/L，ADA 12U/L，最可能的病因是
A心衰所致胸水   B类肺炎性胸水   C乳糜胸水   D类风湿关节炎所致胸水   E恶性胸水   
答案: E 
解析: 典型的排除的标准：（因为是考试，实际临床工作可能不一样）：（1）结核性一般渗出液，ADA升高，一般少到中等量，胸水蛋白升高，LDH升高；（2）类肺炎性 一般渗出液 GLU会偏低；（3）类风湿性 一般 GLU会偏低甚至为0；（4）乳糜胸水 外观乳糜状；（5）恶性胸水:多见于年龄大者，一般LDH升高大于500U/L；（6）心衰引起的胸水 一般双侧性。

胸水检查示：胸水总蛋白15g/L，LDH 56U/L，GLU5.4mmol/L，ADA23U/L，最可能的病因是
A心衰所致胸水   B类肺炎性胸水   C乳糜胸水   D类风湿关节炎所致胸水   E恶性胸水   
答案: A 
解析: 典型的排除的标准：（因为是考试，实际临床工作可能不一样）：（1）结核性一般渗出液，ADA升高，一般少到中等量，胸水蛋白升高，LDH升高；（2）类肺炎性 一般渗出液 GLU会偏低；（3）类风湿性 一般 GLU会偏低甚至为0；（4）乳糜胸水 外观乳糜状；（5）恶性胸水:多见于年龄大者，一般LDH升高大于500U/L；（6）心衰引起的胸水 一般双侧性。

有纵膈移位
A多根多处肋骨骨折   B张力性气胸   C少量闭合性气胸   D单纯肋骨骨折   E血心包   
答案: B 
解析: 多根多处肋骨骨折临床表现：多根多处肋骨骨折使局部胸壁失去完整肋骨支撑而软化，出现反常呼吸运动，即吸气时软化区胸壁内陷，呼气时外突，又称为连枷胸。常伴有广泛肺挫伤、挫伤区域的肺间质或肺泡水肿导致氧弥散障碍，出现低氧血症。同时可以使伤侧肺受到塌陷胸壁的压迫，呼吸时两侧胸腔压力的不均衡造成纵膈扑动，影响肺通气，导致体内缺氧和二氧化碳滞留，并影响静脉血液回流，严重时可发生呼吸和循环衰竭。张力性气胸典型的临床表现：（1）症状：常表现有严重呼吸困难、发绀，伤侧胸部叩诊为高度鼓音，听诊呼吸音消失。若用注射器在第2或第3肋间穿刺，针栓可被空气顶出。这些均具有确诊价值。（2）体征：可发现脉搏细弱，血压下降，气管显著向健侧偏移，伤侧胸壁饱满，肋间隙变平，呼吸运动明显减弱。并可发现胸部、颈部和上腹部有皮下气肿，扪之有捻发音，严重时皮下气肿可扩展至面部、腹部、阴囊及四肢。

有反常呼吸
A多根多处肋骨骨折   B张力性气胸   C少量闭合性气胸   D单纯肋骨骨折   E血心包   
答案: A 
解析: 多根多处肋骨骨折临床表现：多根多处肋骨骨折使局部胸壁失去完整肋骨支撑而软化，出现反常呼吸运动，即吸气时软化区胸壁内陷，呼气时外突，又称为连枷胸。常伴有广泛肺挫伤、挫伤区域的肺间质或肺泡水肿导致氧弥散障碍，出现低氧血症。同时可以使伤侧肺受到塌陷胸壁的压迫，呼吸时两侧胸腔压力的不均衡造成纵膈扑动，影响肺通气，导致体内缺氧和二氧化碳滞留，并影响静脉血液回流，严重时可发生呼吸和循环衰竭。张力性气胸典型的临床表现：（1）症状：常表现有严重呼吸困难、发绀，伤侧胸部叩诊为高度鼓音，听诊呼吸音消失。若用注射器在第2或第3肋间穿刺，针栓可被空气顶出。这些均具有确诊价值。（2）体征：可发现脉搏细弱，血压下降，气管显著向健侧偏移，伤侧胸壁饱满，肋间隙变平，呼吸运动明显减弱。并可发现胸部、颈部和上腹部有皮下气肿，扪之有捻发音，严重时皮下气肿可扩展至面部、腹部、阴囊及四肢。

皮下气肿见于
A闭合性气胸   B开放性气胸   C张力性气胸   D肋骨骨折   E血心包   
答案: C 
解析: 胸壁皮下气肿一般都继发于胸骨和(或)肋骨骨折伴气胸，尤其多见于多根多处肋骨骨折伴张力性气胸病人，也可并发于气管、支气管、肺及食管损伤。偶见继发于内镜检查损伤。这里有张力性气胸，故本题选C。

纵膈扑动见于
A闭合性气胸   B开放性气胸   C张力性气胸   D肋骨骨折   E血心包   
答案: B 
解析: 膈扑动是由于呼吸时双侧胸腔内压力不平衡而使纵膈来回摆动，多根多处肋骨骨折使局部胸壁失去完整肋骨支撑而软化，出现反常呼吸，呼吸时两侧胸腔内压力不均衡出现纵膈扑动，另外开放性气胸也出现纵膈扑动。闭合性气胸、张力性气胸和进行性血胸可使纵膈不同程度地移向健侧，不会产生纵膈扑动。这里有开放性气胸，故本题选B。

心衰、肝硬化、肾病综合征所致漏出液为
A草黄色胸液常自行凝固   B胆固醇性胸液   C乳糜样胸液   D黄色混浊脓性胸液   E清澈透明性胸液，静置不凝固   
答案: E 
解析: 结核性渗出性胸膜炎胸液性质：胸液一般草黄色，透明，但亦可为淡红或深褐色的血性，含大量纤维蛋白，放置后形成胶冻样凝块。比重1.018以上，蛋白定量2.5％～3g％以上。镜检有核细胞100～10000/mm3，大多为淋巴细胞。胸液离心沉淀后作涂片检查结核菌的阳性率不高，有时结核菌培养可获阳性结果，阳性率约30％。漏出液是非炎性积液,是由于：①血浆渗透压降低,如肝硬化、肾病综合征、重度营养不良性贫血；②血管内压力增高,如慢性心功能不全；③淋巴管梗阻,如丝虫病肿瘤压迫等。渗出液是炎性积液,常见于细菌感染。漏出液外观透明清亮，静置不凝固。漏出液比重常小于1.016-1.018,漏出液一般不会自行凝结，黏蛋白试验(李凡他试验)为阴性，漏出液为非炎症因素所致。乳状胸腔积液多为乳糜胸。黄绿色胸腔积液见于类风湿关节炎。厌氧菌感染胸腔积液常有恶臭味。黑色胸腔积液可能为曲霉菌感染。巧克力色胸腔积液应考虑阿米巴肝脓肿破溃入胸腔。血性胸腔积液呈洗肉水样或静脉血样，多见于肿瘤、结核和肺栓塞。

结核性渗出性胸膜炎的胸液应为
A草黄色胸液常自行凝固   B胆固醇性胸液   C乳糜样胸液   D黄色混浊脓性胸液   E清澈透明性胸液，静置不凝固   
答案: A 
解析: 结核性渗出性胸膜炎胸液性质：胸液一般草黄色，透明，但亦可为淡红或深褐色的血性，含大量纤维蛋白，放置后形成胶冻样凝块。比重1.018以上，蛋白定量2.5％～3g％以上。镜检有核细胞100～10000/mm3，大多为淋巴细胞。胸液离心沉淀后作涂片检查结核菌的阳性率不高，有时结核菌培养可获阳性结果，阳性率约30％。漏出液是非炎性积液,是由于：①血浆渗透压降低,如肝硬化、肾病综合征、重度营养不良性贫血；②血管内压力增高,如慢性心功能不全；③淋巴管梗阻,如丝虫病肿瘤压迫等。渗出液是炎性积液,常见于细菌感染。漏出液外观透明清亮，静置不凝固。漏出液比重常小于1.016-1.018,漏出液一般不会自行凝结，黏蛋白试验(李凡他试验)为阴性，漏出液为非炎症因素所致。乳状胸腔积液多为乳糜胸。黄绿色胸腔积液见于类风湿关节炎。厌氧菌感染胸腔积液常有恶臭味。黑色胸腔积液可能为曲霉菌感染。巧克力色胸腔积液应考虑阿米巴肝脓肿破溃入胸腔。血性胸腔积液呈洗肉水样或静脉血样，多见于肿瘤、结核和肺栓塞。

胸导管阻塞或破裂所致的胸腔积液为
A漏出液   B渗出液   C脓性胸液   D血性胸液   E乳糜性胸液   
答案: E 
解析: 胸腔积液主要病因积液性质：漏出液渗出液（浆液性或血性）脓胸血胸乳糜胸感染性疾病胸膜炎（结核病、各类肺感染）、膈下炎症肺结核、各类肺感染肺结核肿瘤、循环系统疾患上腔静脉受阻充血性心力衰竭、缩窄性心包炎癌肿、胸膜间皮细胞瘤、肺梗塞癌肿、血管瘤破裂、肺梗塞胸导管受阻低蛋白血症肾病综合症、肝硬化其他疾患腹膜透析、黏液性水肿、药物过敏、放射反应风湿热、系统性红斑狼疮、胸部手术后、气胸外伤、食管瘘、气胸、胸腔穿刺术后继发化脓性感染外伤、气胸（伴胸膜粘连带撕裂）外伤致胸导管破裂、丝虫病

金黄色葡萄球菌肺炎并发的胸腔积液为
A漏出液   B渗出液   C脓性胸液   D血性胸液   E乳糜性胸液   
答案: C 
解析: 胸腔积液主要病因积液性质：漏出液渗出液（浆液性或血性）脓胸血胸乳糜胸感染性疾病胸膜炎（结核病、各类肺感染）、膈下炎症肺结核、各类肺感染肺结核肿瘤、循环系统疾患上腔静脉受阻充血性心力衰竭、缩窄性心包炎癌肿、胸膜间皮细胞瘤、肺梗塞癌肿、血管瘤破裂、肺梗塞胸导管受阻低蛋白血症肾病综合症、肝硬化其他疾患腹膜透析、黏液性水肿、药物过敏、放射反应风湿热、系统性红斑狼疮、胸部手术后、气胸外伤、食管瘘、气胸、胸腔穿刺术后继发化脓性感染外伤、气胸（伴胸膜粘连带撕裂）外伤致胸导管破裂、丝虫病

系统性红斑狼疮所产生的胸腔积液为
A漏出液   B渗出液   C脓性胸液   D血性胸液   E乳糜性胸液   
答案: B 
解析: 胸腔积液主要病因积液性质：漏出液渗出液（浆液性或血性）脓胸血胸乳糜胸感染性疾病胸膜炎（结核病、各类肺感染）、膈下炎症肺结核、各类肺感染肺结核肿瘤、循环系统疾患上腔静脉受阻充血性心力衰竭、缩窄性心包炎癌肿、胸膜间皮细胞瘤、肺梗塞癌肿、血管瘤破裂、肺梗塞胸导管受阻低蛋白血症肾病综合症、肝硬化其他疾患腹膜透析、黏液性水肿、药物过敏、放射反应风湿热、系统性红斑狼疮、胸部手术后、气胸外伤、食管瘘、气胸、胸腔穿刺术后继发化脓性感染外伤、气胸（伴胸膜粘连带撕裂）外伤致胸导管破裂、丝虫病

充血性心力衰竭所产生的胸腔积液为
A漏出液   B渗出液   C脓性胸液   D血性胸液   E乳糜性胸液   
答案: A 
解析: 胸腔积液主要病因积液性质：漏出液渗出液（浆液性或血性）脓胸血胸乳糜胸感染性疾病胸膜炎（结核病、各类肺感染）、膈下炎症肺结核、各类肺感染肺结核肿瘤、循环系统疾患上腔静脉受阻充血性心力衰竭、缩窄性心包炎癌肿、胸膜间皮细胞瘤、肺梗塞癌肿、血管瘤破裂、肺梗塞胸导管受阻低蛋白血症肾病综合症、肝硬化其他疾患腹膜透析、黏液性水肿、药物过敏、放射反应风湿热、系统性红斑狼疮、胸部手术后、气胸外伤、食管瘘、气胸、胸腔穿刺术后继发化脓性感染外伤、气胸（伴胸膜粘连带撕裂）外伤致胸导管破裂、丝虫病

慢性脓胸的治疗原则
A应用广谱抗生素   B胸膜腔闭式引流   C消除致病原因和脓腔   D胸膜纤维板剥除手术   E彻底排净脓液，使肺早日复张   
答案: C 
解析: 慢性脓胸的治疗原则：①改善全身情况，消除中毒症状和营养不良；②消灭致病原因；③消除脓腔，尽力使受压的肺复张，恢复肺功能。

急性脓胸的治疗原则
A应用广谱抗生素   B胸膜腔闭式引流   C消除致病原因和脓腔   D胸膜纤维板剥除手术   E彻底排净脓液，使肺早日复张   
答案: E 
解析: 治疗急性脓胸的治疗原则是：①根据致病菌对药物的敏感性，选用有效抗生素；②彻底排净脓液，使肺早日复张；③控制原发感染，全身支持治疗，如补充营养和维生素，注意水和电解质的平衡，矫正贫血等。排净脓液的方法有：及早反复胸腔穿刺，并向胸膜腔内注入抗生素。若脓液稠厚不易抽出，或经过治疗脓量不见减少，病人症状无明显改善，或发现有大量气体，疑伴有气管、食管瘘或腐败性脓胸等，均宜及早施行胸膜腔闭式引流术。

胸腔闭式引流术
A急性脓胸，脓汁稀薄   B慢性局限性脓胸   C慢性脓胸肺有纤维变性   D急性脓胸并支气管胸膜瘘   E肺脓肿   
答案: D 
解析: 急性脓胸排净脓液的方法有：及早反复胸腔穿刺，并向胸膜腔内注入抗生素。若脓液稠厚不易抽出，或经过治疗脓量不见减少，病人症状无明显改善，或发现有大量气体，疑伴有气管、食管瘘或腐败性脓胸等，均宜及早施行胸膜腔闭式引流术。纤维板剥除术适用于一般情况较好、无其他器官严重并发症或合并症、肺内无空洞、无活动性病灶、无广泛纤维性变、肺组织能够扩张的慢性脓胸，而合并末端细小支气管胸膜瘩的慢性脓胸并不是纤维层剥脱术的禁忌证。广泛肺纤维化，胸膜增厚和纵膈移位，而肺结核病灶未愈，仍有症状和痰菌阳性者可行胸膜外胸廓成形术。

胸膜内胸廓成形术
A急性脓胸，脓汁稀薄   B慢性局限性脓胸   C慢性脓胸肺有纤维变性   D急性脓胸并支气管胸膜瘘   E肺脓肿   
答案: C 
解析: 急性脓胸排净脓液的方法有：及早反复胸腔穿刺，并向胸膜腔内注入抗生素。若脓液稠厚不易抽出，或经过治疗脓量不见减少，病人症状无明显改善，或发现有大量气体，疑伴有气管、食管瘘或腐败性脓胸等，均宜及早施行胸膜腔闭式引流术。纤维板剥除术适用于一般情况较好、无其他器官严重并发症或合并症、肺内无空洞、无活动性病灶、无广泛纤维性变、肺组织能够扩张的慢性脓胸，而合并末端细小支气管胸膜瘩的慢性脓胸并不是纤维层剥脱术的禁忌证。广泛肺纤维化，胸膜增厚和纵膈移位，而肺结核病灶未愈，仍有症状和痰菌阳性者可行胸膜外胸廓成形术。

可行纤维板剥除术
A急性脓胸，脓汁稀薄   B慢性局限性脓胸   C慢性脓胸肺有纤维变性   D急性脓胸并支气管胸膜瘘   E肺脓肿   
答案: B 
解析: 急性脓胸排净脓液的方法有：及早反复胸腔穿刺，并向胸膜腔内注入抗生素。若脓液稠厚不易抽出，或经过治疗脓量不见减少，病人症状无明显改善，或发现有大量气体，疑伴有气管、食管瘘或腐败性脓胸等，均宜及早施行胸膜腔闭式引流术。纤维板剥除术适用于一般情况较好、无其他器官严重并发症或合并症、肺内无空洞、无活动性病灶、无广泛纤维性变、肺组织能够扩张的慢性脓胸，而合并末端细小支气管胸膜瘩的慢性脓胸并不是纤维层剥脱术的禁忌证。广泛肺纤维化，胸膜增厚和纵膈移位，而肺结核病灶未愈，仍有症状和痰菌阳性者可行胸膜外胸廓成形术。

应行穿刺治疗
A急性脓胸，脓汁稀薄   B慢性局限性脓胸   C慢性脓胸肺有纤维变性   D急性脓胸并支气管胸膜瘘   E肺脓肿   
答案: A 
解析: 急性脓胸排净脓液的方法有：及早反复胸腔穿刺，并向胸膜腔内注入抗生素。若脓液稠厚不易抽出，或经过治疗脓量不见减少，病人症状无明显改善，或发现有大量气体，疑伴有气管、食管瘘或腐败性脓胸等，均宜及早施行胸膜腔闭式引流术。纤维板剥除术适用于一般情况较好、无其他器官严重并发症或合并症、肺内无空洞、无活动性病灶、无广泛纤维性变、肺组织能够扩张的慢性脓胸，而合并末端细小支气管胸膜瘩的慢性脓胸并不是纤维层剥脱术的禁忌证。广泛肺纤维化，胸膜增厚和纵膈移位，而肺结核病灶未愈，仍有症状和痰菌阳性者可行胸膜外胸廓成形术。

可引起呼酸合并代酸的是
A机械通气过度   B慢性呼吸衰竭合并休克   C大量利尿剂   D慢阻肺合并呼吸道感染   E应用强心剂   
答案: B 
解析: 慢性阻塞性肺疾患严重缺氧，进食量很少或并发心力衰竭、休克等。这些情况均可因CO2蓄积引起呼吸性酸中毒，同时伴有有机酸产生增多而发生代谢性酸中毒，故选B。

可引起代碱的是
A机械通气过度   B慢性呼吸衰竭合并休克   C大量利尿剂   D慢阻肺合并呼吸道感染   E应用强心剂   
答案: C 
解析: 利尿过程中，尤其是在大量持续用药时，往往发生电解质紊乱，导致利尿效果下降；继发性醛固酮增加。肝硬化病人大量利尿后，因有效循环容量减少，可引起继发性醛固酮增加，井常合并代谢性碱中毒，故选C

可引起呼衰加重的是
A机械通气过度   B慢性呼吸衰竭合并休克   C大量利尿剂   D慢阻肺合并呼吸道感染   E应用强心剂   
答案: D 
解析: Ⅱ型呼吸衰竭是因为肺泡通气不足所致的缺O2和CO2潴留，常见于慢性阻塞性肺疾病(COPD)、上呼吸道阻塞、呼吸肌功能障碍等。上呼吸道感染加剧阻塞硬气呼吸衰竭加重，故选D。

符合Ⅱ型呼吸衰竭的动脉血气标准是
APaO2为70mmHg，PaCO2为45mmHg   BPaO2为70mmHg，PaCO2为40mmHg   CPaO2为55mmHg，PaCO2为55mmHg   DPaO2为50mmHg，PaCO2为40mmHg   EPaO2为65mmHg，PaCO2为40mmHg   
答案: C 
解析: Ⅰ型呼吸衰竭，缺氧但无CO2潴留，见于换气功能障碍的病例，Ⅰ型呼吸衰竭PaO2<60mmHg，PaCO2正常或下降。Ⅱ型呼吸衰竭是因为肺泡通气不足所致的缺O2和CO2潴留，常见于慢性阻塞性肺疾病(COPD)、上呼吸道阻塞、呼吸肌功能障碍等。Ⅱ型呼吸衰竭PaO2<60mmHg且PaCO2> 50mmHg。

符合I型呼吸衰竭的动脉血气标准是
APaO2为70mmHg，PaCO2为45mmHg   BPaO2为70mmHg，PaCO2为40mmHg   CPaO2为55mmHg，PaCO2为55mmHg   DPaO2为50mmHg，PaCO2为40mmHg   EPaO2为65mmHg，PaCO2为40mmHg   
答案: D 
解析: Ⅰ型呼吸衰竭，缺氧但无CO2潴留，见于换气功能障碍的病例，Ⅰ型呼吸衰竭PaO2<60mmHg，PaCO2正常或下降。Ⅱ型呼吸衰竭是因为肺泡通气不足所致的缺O2和CO2潴留，常见于慢性阻塞性肺疾病(COPD)、上呼吸道阻塞、呼吸肌功能障碍等。Ⅱ型呼吸衰竭PaO2<60mmHg且PaCO2> 50mmHg。

治疗上用碱性药物
ApH7.20，PaCO275mmHg，BE-15   BpH7.35，PaCO270mmHg，BE+10   CpH7.50，PaCO265mmHg，BE+21   DpH7.50，PaCO225mmHg，BE-5   EpH7.35，PaCO245mmHg，BE+2   
答案: A 
解析: BE<-3时，提示代谢性酸中毒。应该选用碱性药物治疗。所以选A。BE的意思是剩余碱。正常范围：-3～3mmol/L。检查介绍：剩余碱（BE）是指血液偏酸或偏碱时，在标准条件下、37℃、1个正常大气压下、PaCO2为5.32千帕。临床意义：增多：剩余碱大于3时，说明缓冲碱增加，为代谢性碱中毒。减少：剩余碱小于-3时，说明缓冲碱减少，为代谢性酸中毒。     PH7.50为pH值增高，提示碱中毒，PaCO265mmHg二氧化碳分压升高，代谢性碱中毒时可代偿增高。BE+21， 剩余碱升高，提示碱中毒，以上指标改变，提示代谢性碱中毒，最常见为各种原因引起的低氯、低钾碱中毒所致，所以治疗上应补充氯化钾治疗。

治疗上应补充氯化钾
ApH7.20，PaCO275mmHg，BE-15   B pH7.35，PaCO270mmHg，BE+10   C pH7.50，PaCO265mmHg，BE+21   DpH7.50，PaCO225mmHg，BE-5   EpH7.35，PaCO245mmHg，BE+2   
答案: C 
解析: BE<-3时，提示代谢性酸中毒。应该选用碱性药物治疗。所以选A。BE的意思是剩余碱。正常范围：-3～3mmol/L。检查介绍：剩余碱（BE）是指血液偏酸或偏碱时，在标准条件下、37℃、1个正常大气压下、PaCO2为5.32千帕。临床意义：增多：剩余碱大于3时，说明缓冲碱增加，为代谢性碱中毒。减少：剩余碱小于-3时，说明缓冲碱减少，为代谢性酸中毒。     PH7.50为pH值增高，提示碱中毒，PaCO265mmHg二氧化碳分压升高，代谢性碱中毒时可代偿增高。BE+21， 剩余碱升高，提示碱中毒，以上指标改变，提示代谢性碱中毒，最常见为各种原因引起的低氯、低钾碱中毒所致，所以治疗上应补充氯化钾治疗。

X线透视可见呼吸时患侧膈肌矛盾运动是由于
A纵膈淋巴结转移，压迫喉返神经   B肿瘤压迫臂丛神经   C肿瘤压迫上腔静脉   D肿瘤压迫膈神经   E肿瘤压迫交感神经   
答案: D 
解析: 膈肌麻痹是由于膈神经受损，神经冲动被阻断而产生的一侧或两侧的膈肌麻痹上升，运动障碍。其病因广泛，最常见为肺癌转移至纵膈的淋巴结压迫或侵袭膈神经引起。X线表现单侧膈肌麻痹升高，活动减弱或消失，在吸气时健侧膈肌下降而患侧膈肌上升的矛盾运动，此种现象在用力吸鼻时更为明显。呼吸时可有纵膈摆动，吸气时心脏、纵膈移向健侧，呼气时移向患侧。B项：臂丛神经血管受压症：最常见的症状是无名指和小指麻木，手掌及前臂尺侧感觉迟钝，手上小肌肉萎缩，患肢软弱无力，特别是手部的活动如结绒线、绣花、执笔写字等感到困难。

头面部和前胸部淤血和静脉曲张是由于
A纵膈淋巴结转移，压迫喉返神经   B肿瘤压迫臂丛神经   C肿瘤压迫上腔静脉   D肿瘤压迫膈神经   E肿瘤压迫交感神经   
答案: C 
解析: 腔静脉阻塞综合症是肺癌晚期患者经常出现的扩散症状，是由于癌肿侵犯纵膈压迫上腔静脉时，上腔静脉回流受阻，产生头面部、颈部和上肢水肿以及胸前部淤血和静脉血张，可造成肺癌晚期患者头疼和头昏或眩晕症状。

出现声音嘶哑，同侧声带麻痹是由于
A纵膈淋巴结转移，压迫喉返神经   B肿瘤压迫臂丛神经   C肿瘤压迫上腔静脉   D肿瘤压迫膈神经   E肿瘤压迫交感神经   
答案: A 
解析: 喉返神经含支配声带的运动神经,一侧损伤,引起声嘶；双侧损伤,可导致失音或严重的呼吸困难,甚至窒息。一侧舌咽、迷走神经或其神经核损害时，可出现同侧软腭麻痹，咽反射消失，呛咳及声音嘶哑等。双侧损害时，病人进食、吞咽、发音均有严重障碍，严重时甚至不能发音、吞咽和唾液外流等，称真性延髓性麻痹。

引起同侧瞳孔缩小，上眼睑下垂，眼球内陷，额少汗是由于
A纵膈淋巴结转移，压迫喉返神经   B肿瘤压迫臂丛神经   C肿瘤压迫上腔静脉   D肿瘤压迫膈神经   E肿瘤压迫交感神经   
答案: E 
解析: 引起同侧瞳孔缩小，上眼睑下垂，眼球内陷，额少汗是颈交感神经麻痹综合征的表现。是由于交感神经中枢至眼部的通路上受到任何压迫和破坏，引起瞳孔缩小、眼球内陷、上睑下垂及患侧面部无汗的综合征。故选择E。

男，23岁，过度劳累后出现高热、寒战、咳嗽、少量脓痰，胸部X线片示右上肺大片状实变形，密度均匀。引起该患者肺部感染最可能的病原体是
A金黄色葡萄球菌   B肺炎链球菌   C草绿色链球菌   D肺炎克雷伯杆菌   E厌氧菌   
答案: B 
解析: 肺炎链球菌引起大叶性肺炎、腹膜炎、胸膜炎等。肺炎链球菌肺炎：起病前常有受凉，淋雨，疲劳，醉酒，病毒感染史，多数有上呼吸道前驱症状，起病多急剧。突发高热、寒战，肌肉酸痛，纳差、疲乏和烦躁不安。早期可见肺纹理加深或限局于一个节段的浅薄阴影，以后有大片阴影均匀而致密，占全肺叶或一个节段，经治疗后逐渐消散。可见肺大泡。少数病例出现胸腔积液。

男，34岁，醉酒后出现高热，大量脓臭痰，胸部X线片示右上肺边缘的球形病灶，可见厚壁空洞，其内可见波平，引起该患者肺部感染最可能的病原菌是
A金黄色葡萄球菌   B肺炎链球菌   C草绿色链球菌   D肺炎克雷伯杆菌   E厌氧菌   
答案: E 
解析: 酗酒后发热、咳脓臭痰、部X线片示右上肺边缘的球形病灶，可见厚壁空洞，其内可见波平，考虑是吸入性的肺脓肿，所以选厌氧菌或类杆菌。

X线表现为虫蚀空洞的多见于
A原发型肺结核   B浸润型肺结核   C结核性胸膜炎   D血行播散型肺结核   E空洞性肺结核   
答案: E 
解析: (一)原发性肺结核(Ⅰ型)：X线的典型表现“哑铃状”，如下：①原发浸润灶;②淋巴管炎;③肺门、纵膈淋巴结肿大。(二)血型播散性肺结核(Ⅱ型)：包括急性粟粒型肺结核和亚急性或慢性血行播散型肺结核。急性粟粒型肺结核：X线可见肺野内大小、密度、分布均匀的粟粒状病灶，大小2mm左右，正常肺纹理常不能显示，广泛分布于两侧肺野，有融合成小片的趋势。亚急性或慢性血行播散型肺结核系少数结核菌在较长时间内多次进入血流播散至肺部所致，X线表现为大小不一、密度不相同、分布不均的多种性质的病灶，小者如粟粒、大者可为较大的结节。主要分布在两肺上、中野，下野较少。（三）浸润性肺结核：小片状或斑点状阴影，可融合和形成空洞。（四）结核性胸膜炎（Ⅳ型）：包括干性胸膜炎、渗出性胸膜炎。结核性胸膜炎可与肺部结核病变同时出现，也可单独发生而肺内未见病灶。每一种肺结核都可以并有结核性胸膜炎。干性胸膜炎影像学表现为不同程度的胸膜肥厚粘连钙化。湿性胸膜炎影像学表现为胸腔积液。（五）空洞性肺结核：空洞形态不一，多由于干酪渗出病变溶解形成洞壁不明显的、多个空腔的虫蚀样空洞。

Ⅱ型肺结核是指
A原发型肺结核   B浸润型肺结核   C结核性胸膜炎   D血行播散型肺结核   E空洞性肺结核   
答案: D 
解析: (一)原发性肺结核(Ⅰ型)：X线的典型表现“哑铃状”，如下：①原发浸润灶;②淋巴管炎;③肺门、纵膈淋巴结肿大。(二)血型播散性肺结核(Ⅱ型)：包括急性粟粒型肺结核和亚急性或慢性血行播散型肺结核。急性粟粒型肺结核：X线可见肺野内大小、密度、分布均匀的粟粒状病灶，大小2mm左右，正常肺纹理常不能显示，广泛分布于两侧肺野，有融合成小片的趋势。亚急性或慢性血行播散型肺结核系少数结核菌在较长时间内多次进入血流播散至肺部所致，X线表现为大小不一、密度不相同、分布不均的多种性质的病灶，小者如粟粒、大者可为较大的结节。主要分布在两肺上、中野，下野较少。（三）浸润性肺结核：小片状或斑点状阴影，可融合和形成空洞。（四）结核性胸膜炎（Ⅳ型）：包括干性胸膜炎、渗出性胸膜炎。结核性胸膜炎可与肺部结核病变同时出现，也可单独发生而肺内未见病灶。每一种肺结核都可以并有结核性胸膜炎。干性胸膜炎影像学表现为不同程度的胸膜肥厚粘连钙化。湿性胸膜炎影像学表现为胸腔积液。（五）空洞性肺结核：空洞形态不一，多由于干酪渗出病变溶解形成洞壁不明显的、多个空腔的虫蚀样空洞。

男性，50岁，吸烟史30年，刺激性咳嗽，痰中带血丝3周，胸片显示右肺门处阴影增大，纵膈增宽，上叶不张，进一步检查是
A结核菌素试验   B痰细胞学检查   C支气管镜检查   D痰培养加药敏试验   E经胸壁穿刺活组织检查   
答案: C 
解析: 胸片显示右肺门处阴影增大，纵膈增宽，上叶不张。提示需要考虑中央型肺癌，病变很可能在大气道的管腔内，因此可以通过气管镜取得活检，明确诊断，病变位于肺门处，肺门处有心脏，大血管，容易误伤，题干也没有明确患者病变临近胸壁，故不选择E。

男性，30岁，无吸烟史，高热，胸痛及咳嗽1周，咳脓痰3天，胸片显示右肺外周圆形肿块，中央薄壁空洞并有液平，进一步的检查是
A结核菌素试验   B痰细胞学检查   C支气管镜检查   D痰培养加药敏试验   E经胸壁穿刺活组织检查   
答案: D 
解析: 根据题干，青壮年，咳脓痰，胸片显示右肺外周圆形肿块，中央薄壁空洞并有液平。考虑肺脓肿。需进一步明确病原体以调整抗生素治疗，故选D。痰液检查痰液涂片可发现革兰阳性及阴性细菌，培养可检出致病菌，痰培养有助于敏感抗生素选择。

男性，30岁，低热，乏力，咳嗽，痰中偶带血丝1年，胸片显示，双肺片状阴影，轮廓模糊，进一步的检查是
A结核菌素试验   B痰细胞学检查   C支气管镜检查   D痰培养加药敏试验   E经胸壁穿刺活组织检查   
答案: D 
解析: 根据题干：青壮年，低热乏力，咳嗽咳痰伴咳血1年，考虑肺结核可能，结核菌素实验（PPD）：特异性、敏感性不高，强阳性者有提示价值，但不能单独使用。痰结核分枝杆菌检查的是确诊结核病的主要方法，其中培养法常作为结核病诊断的“金标准”（九版内科学65页）

利福平
A结核菌抑菌剂   B结核菌全杀菌剂   C结核菌半杀菌剂   D对结核菌无影响   E对末梢神经有损害   
答案: B 
解析: ①利福平：为广谱抗生素，对A、B、C群结核菌均有杀菌作用。不良反应除消化道不适、流感综合征外，有肝功能损害及过敏反应。用药时需注意：肝功能严重损害和怀孕3个月以内的孕妇禁用；体液及分泌物会呈橘红色，使隐形眼镜永久变色；监测肝脏毒性及过敏等。 ②乙胺丁醇：为抑菌药。与其他抗结核药物联用，可延缓细菌对其他药物产生耐药性。不良反应少，偶有胃肠不适、球后视神经炎，停药后多能恢复。用药时需注意：用药前、后每1～2个月检查一次视觉灵敏度和颜色的鉴别力。 ③吡嗪酰胺：能杀灭吞噬细胞内、酸性环境中的结核菌。与利福平、异烟肼联合应用有明显的协同作用。可有高尿酸血症、关节痛、胃肠不适及肝损害等不良反应。用药时需注意：定期查肝功能；注意关节疼痛、皮疹等反应；定时监测ALT及血清尿酸；避免日光过度照射。 ④卡那霉素是氨基甙类抗生素，此类抗生素包括庆大，妥布，链霉素都是杀菌剂，卡那霉素主要用于大多数革兰氏阴。

乙胺丁醇
A结核菌抑菌剂   B结核菌全杀菌剂   C结核菌半杀菌剂   D对结核菌无影响   E对末梢神经有损害   
答案: A 
解析: ①利福平：为广谱抗生素，对A、B、C群结核菌均有杀菌作用。不良反应除消化道不适、流感综合征外，有肝功能损害及过敏反应。用药时需注意：肝功能严重损害和怀孕3个月以内的孕妇禁用；体液及分泌物会呈橘红色，使隐形眼镜永久变色；监测肝脏毒性及过敏等。 ②乙胺丁醇：为抑菌药。与其他抗结核药物联用，可延缓细菌对其他药物产生耐药性。不良反应少，偶有胃肠不适、球后视神经炎，停药后多能恢复。用药时需注意：用药前、后每1～2个月检查一次视觉灵敏度和颜色的鉴别力。 ③吡嗪酰胺：能杀灭吞噬细胞内、酸性环境中的结核菌。与利福平、异烟肼联合应用有明显的协同作用。可有高尿酸血症、关节痛、胃肠不适及肝损害等不良反应。用药时需注意：定期查肝功能；注意关节疼痛、皮疹等反应；定时监测ALT及血清尿酸；避免日光过度照射。 ④卡那霉素是氨基甙类抗生素，此类抗生素包括庆大，妥布，链霉素都是杀菌剂，卡那霉素主要用于大多数革兰氏阴。

吡嗪酰胺
A结核菌抑菌剂   B结核菌全杀菌剂   C结核菌半杀菌剂   D对结核菌无影响   E对末梢神经有损害   
答案: C 
解析: ①利福平：为广谱抗生素，对A、B、C群结核菌均有杀菌作用。不良反应除消化道不适、流感综合征外，有肝功能损害及过敏反应。用药时需注意：肝功能严重损害和怀孕3个月以内的孕妇禁用；体液及分泌物会呈橘红色，使隐形眼镜永久变色；监测肝脏毒性及过敏等。 ②乙胺丁醇：为抑菌药。与其他抗结核药物联用，可延缓细菌对其他药物产生耐药性。不良反应少，偶有胃肠不适、球后视神经炎，停药后多能恢复。用药时需注意：用药前、后每1～2个月检查一次视觉灵敏度和颜色的鉴别力。 ③吡嗪酰胺：能杀灭吞噬细胞内、酸性环境中的结核菌。与利福平、异烟肼联合应用有明显的协同作用。可有高尿酸血症、关节痛、胃肠不适及肝损害等不良反应。用药时需注意：定期查肝功能；注意关节疼痛、皮疹等反应；定时监测ALT及血清尿酸；避免日光过度照射。 ④卡那霉素是氨基甙类抗生素，此类抗生素包括庆大，妥布，链霉素都是杀菌剂，卡那霉素主要用于大多数革兰氏阴。

卡那霉素
A结核菌抑菌剂   B结核菌全杀菌剂   C结核菌半杀菌剂   D对结核菌无影响   E对末梢神经有损害   
答案: C 
解析: ①利福平：为广谱抗生素，对A、B、C群结核菌均有杀菌作用。不良反应除消化道不适、流感综合征外，有肝功能损害及过敏反应。用药时需注意：肝功能严重损害和怀孕3个月以内的孕妇禁用；体液及分泌物会呈橘红色，使隐形眼镜永久变色；监测肝脏毒性及过敏等。 ②乙胺丁醇：为抑菌药。与其他抗结核药物联用，可延缓细菌对其他药物产生耐药性。不良反应少，偶有胃肠不适、球后视神经炎，停药后多能恢复。用药时需注意：用药前、后每1～2个月检查一次视觉灵敏度和颜色的鉴别力。 ③吡嗪酰胺：能杀灭吞噬细胞内、酸性环境中的结核菌。与利福平、异烟肼联合应用有明显的协同作用。可有高尿酸血症、关节痛、胃肠不适及肝损害等不良反应。用药时需注意：定期查肝功能；注意关节疼痛、皮疹等反应；定时监测ALT及血清尿酸；避免日光过度照射。 ④卡那霉素是氨基甙类抗生素，此类抗生素包括庆大，妥布，链霉素都是杀菌剂，卡那霉素主要用于大多数革兰氏阴。

支气管扩张
A胸片大片致密影呈肺叶或肺段分布   B胸片大片状阴影内有空洞，液平   C胸片有空洞形成，壁较厚，内壁凹凸不平   D两肺纹理增强呈卷发样阴影   E有空洞形成，同侧或对侧有小片状条索状阴影   
答案: D 
解析: ①肺炎链球菌肺炎：早期可见肺纹理加深或限局于一个节段的浅薄阴影，以后有大片阴影均匀而致密，占全肺叶或一个节段，经治疗后逐渐消散。可见肺大泡。②肺脓肿：早期炎症X线表现为大片浓密模糊浸润阴影，边缘不清，或为团片状浓密阴影，分布在1个或数个肺段。随着脓肿形成，脓液经支气管排除，脓腔出现圆形透亮区及气液平面，其四周被浓密炎症浸润所环绕。③肺结核：原发性肺结核：上叶底部、中叶或下叶上部。x线：肺部原发灶、淋巴管炎、肺门淋巴结肿大。血行播散性肺结核：起病急，有全身毒血症状。x线：满布粟粒状阴影，大小及密度均大体相等。浸润性肺结核：锁骨上下x线：片状、絮状阴影，边缘模糊伴大片干酪样坏死灶时，呈急性进展，严重毒性症状干酪样坏死灶部分消散后，周围纤维包膜，形成结核球。慢性纤维空洞型肺结核：x线：一侧或两侧单个或多个厚壁空洞，多伴有支气管播散病灶及明显的胸膜增厚，肺门牵拉向上，肺纹呈垂柳状纵膈牵向病侧。④肺癌：中心型肺癌的X线表现，在早期可以无异常征象。当癌肿阻塞支气管，远端肺组织发生感染，受累的肺段或肺叶出现肺炎征象。支气管管腔被癌肿完全阻塞后，可以产生相应的肺叶或一侧全肺不张。周围型肺癌最常见的X线表现，为肺野周围孤立性圆形或椭圆形块影，直径从1～2cm到5～6cm或更大。块影轮廓不规则，常呈现小的分叶或切迹，边缘模糊毛糙，常发出细短的毛刺。 ⑤支气管扩张：可无异常（占10%）或肺纹理增多、增粗，排列紊乱。囊状支气管扩张在胸片上可见粗乱肺纹理中有多个不规则蜂窝状（卷发状）阴影，或圆形、卵圆形透明区，甚至出现小液平，多见于肺底或肺门附近。柱状支气管扩张常表现为“轨道征”，即在增多纹理中出现2条平行的线状阴影（中央透明的管状影）。

肺癌
A胸片大片致密影呈肺叶或肺段分布   B胸片大片状阴影内有空洞，液平   C胸片有空洞形成，壁较厚，内壁凹凸不平   D两肺纹理增强呈卷发样阴影   E有空洞形成，同侧或对侧有小片状条索状阴影   
答案: C 
解析: ①肺炎链球菌肺炎：早期可见肺纹理加深或限局于一个节段的浅薄阴影，以后有大片阴影均匀而致密，占全肺叶或一个节段，经治疗后逐渐消散。可见肺大泡。②肺脓肿：早期炎症X线表现为大片浓密模糊浸润阴影，边缘不清，或为团片状浓密阴影，分布在1个或数个肺段。随着脓肿形成，脓液经支气管排除，脓腔出现圆形透亮区及气液平面，其四周被浓密炎症浸润所环绕。③肺结核：原发性肺结核：上叶底部、中叶或下叶上部。x线：肺部原发灶、淋巴管炎、肺门淋巴结肿大。血行播散性肺结核：起病急，有全身毒血症状。x线：满布粟粒状阴影，大小及密度均大体相等。浸润性肺结核：锁骨上下x线：片状、絮状阴影，边缘模糊伴大片干酪样坏死灶时，呈急性进展，严重毒性症状干酪样坏死灶部分消散后，周围纤维包膜，形成结核球。慢性纤维空洞型肺结核：x线：一侧或两侧单个或多个厚壁空洞，多伴有支气管播散病灶及明显的胸膜增厚，肺门牵拉向上，肺纹呈垂柳状纵膈牵向病侧。④肺癌：中心型肺癌的X线表现，在早期可以无异常征象。当癌肿阻塞支气管，远端肺组织发生感染，受累的肺段或肺叶出现肺炎征象。支气管管腔被癌肿完全阻塞后，可以产生相应的肺叶或一侧全肺不张。周围型肺癌最常见的X线表现，为肺野周围孤立性圆形或椭圆形块影，直径从1～2cm到5～6cm或更大。块影轮廓不规则，常呈现小的分叶或切迹，边缘模糊毛糙，常发出细短的毛刺。 ⑤支气管扩张：可无异常（占10%）或肺纹理增多、增粗，排列紊乱。囊状支气管扩张在胸片上可见粗乱肺纹理中有多个不规则蜂窝状（卷发状）阴影，或圆形、卵圆形透明区，甚至出现小液平，多见于肺底或肺门附近。柱状支气管扩张常表现为“轨道征”，即在增多纹理中出现2条平行的线状阴影（中央透明的管状影）。

肺结核
A胸片大片致密影呈肺叶或肺段分布   B胸片大片状阴影内有空洞，液平   C胸片有空洞形成，壁较厚，内壁凹凸不平   D两肺纹理增强呈卷发样阴影   E有空洞形成，同侧或对侧有小片状条索状阴影   
答案: E 
解析: ①肺炎链球菌肺炎：早期可见肺纹理加深或限局于一个节段的浅薄阴影，以后有大片阴影均匀而致密，占全肺叶或一个节段，经治疗后逐渐消散。可见肺大泡。②肺脓肿：早期炎症X线表现为大片浓密模糊浸润阴影，边缘不清，或为团片状浓密阴影，分布在1个或数个肺段。随着脓肿形成，脓液经支气管排除，脓腔出现圆形透亮区及气液平面，其四周被浓密炎症浸润所环绕。③肺结核：原发性肺结核：上叶底部、中叶或下叶上部。x线：肺部原发灶、淋巴管炎、肺门淋巴结肿大。血行播散性肺结核：起病急，有全身毒血症状。x线：满布粟粒状阴影，大小及密度均大体相等。浸润性肺结核：锁骨上下x线：片状、絮状阴影，边缘模糊伴大片干酪样坏死灶时，呈急性进展，严重毒性症状干酪样坏死灶部分消散后，周围纤维包膜，形成结核球。慢性纤维空洞型肺结核：x线：一侧或两侧单个或多个厚壁空洞，多伴有支气管播散病灶及明显的胸膜增厚，肺门牵拉向上，肺纹呈垂柳状纵膈牵向病侧。④肺癌：中心型肺癌的X线表现，在早期可以无异常征象。当癌肿阻塞支气管，远端肺组织发生感染，受累的肺段或肺叶出现肺炎征象。支气管管腔被癌肿完全阻塞后，可以产生相应的肺叶或一侧全肺不张。周围型肺癌最常见的X线表现，为肺野周围孤立性圆形或椭圆形块影，直径从1～2cm到5～6cm或更大。块影轮廓不规则，常呈现小的分叶或切迹，边缘模糊毛糙，常发出细短的毛刺。 ⑤支气管扩张：可无异常（占10%）或肺纹理增多、增粗，排列紊乱。囊状支气管扩张在胸片上可见粗乱肺纹理中有多个不规则蜂窝状（卷发状）阴影，或圆形、卵圆形透明区，甚至出现小液平，多见于肺底或肺门附近。柱状支气管扩张常表现为“轨道征”，即在增多纹理中出现2条平行的线状阴影（中央透明的管状影）。

肺脓肿
A胸片大片致密影呈肺叶或肺段分布   B胸片大片状阴影内有空洞，液平   C胸片有空洞形成，壁较厚，内壁凹凸不平   D两肺纹理增强呈卷发样阴影   E有空洞形成，同侧或对侧有小片状条索状阴影   
答案: B 
解析: ①肺炎链球菌肺炎：早期可见肺纹理加深或限局于一个节段的浅薄阴影，以后有大片阴影均匀而致密，占全肺叶或一个节段，经治疗后逐渐消散。可见肺大泡。②肺脓肿：早期炎症X线表现为大片浓密模糊浸润阴影，边缘不清，或为团片状浓密阴影，分布在1个或数个肺段。随着脓肿形成，脓液经支气管排除，脓腔出现圆形透亮区及气液平面，其四周被浓密炎症浸润所环绕。③肺结核：原发性肺结核：上叶底部、中叶或下叶上部。x线：肺部原发灶、淋巴管炎、肺门淋巴结肿大。血行播散性肺结核：起病急，有全身毒血症状。x线：满布粟粒状阴影，大小及密度均大体相等。浸润性肺结核：锁骨上下x线：片状、絮状阴影，边缘模糊伴大片干酪样坏死灶时，呈急性进展，严重毒性症状干酪样坏死灶部分消散后，周围纤维包膜，形成结核球。慢性纤维空洞型肺结核：x线：一侧或两侧单个或多个厚壁空洞，多伴有支气管播散病灶及明显的胸膜增厚，肺门牵拉向上，肺纹呈垂柳状纵膈牵向病侧。④肺癌：中心型肺癌的X线表现，在早期可以无异常征象。当癌肿阻塞支气管，远端肺组织发生感染，受累的肺段或肺叶出现肺炎征象。支气管管腔被癌肿完全阻塞后，可以产生相应的肺叶或一侧全肺不张。周围型肺癌最常见的X线表现，为肺野周围孤立性圆形或椭圆形块影，直径从1～2cm到5～6cm或更大。块影轮廓不规则，常呈现小的分叶或切迹，边缘模糊毛糙，常发出细短的毛刺。 ⑤支气管扩张：可无异常（占10%）或肺纹理增多、增粗，排列紊乱。囊状支气管扩张在胸片上可见粗乱肺纹理中有多个不规则蜂窝状（卷发状）阴影，或圆形、卵圆形透明区，甚至出现小液平，多见于肺底或肺门附近。柱状支气管扩张常表现为“轨道征”，即在增多纹理中出现2条平行的线状阴影（中央透明的管状影）。

肺炎链球菌肺炎
A胸片大片致密影呈肺叶或肺段分布   B胸片大片状阴影内有空洞，液平   C胸片有空洞形成，壁较厚，内壁凹凸不平   D两肺纹理增强呈卷发样阴影   E有空洞形成，同侧或对侧有小片状条索状阴影   
答案: A 
解析: ①肺炎链球菌肺炎：早期可见肺纹理加深或限局于一个节段的浅薄阴影，以后有大片阴影均匀而致密，占全肺叶或一个节段，经治疗后逐渐消散。可见肺大泡。②肺脓肿：早期炎症X线表现为大片浓密模糊浸润阴影，边缘不清，或为团片状浓密阴影，分布在1个或数个肺段。随着脓肿形成，脓液经支气管排除，脓腔出现圆形透亮区及气液平面，其四周被浓密炎症浸润所环绕。③肺结核：原发性肺结核：上叶底部、中叶或下叶上部。x线：肺部原发灶、淋巴管炎、肺门淋巴结肿大。血行播散性肺结核：起病急，有全身毒血症状。x线：满布粟粒状阴影，大小及密度均大体相等。浸润性肺结核：锁骨上下x线：片状、絮状阴影，边缘模糊伴大片干酪样坏死灶时，呈急性进展，严重毒性症状干酪样坏死灶部分消散后，周围纤维包膜，形成结核球。慢性纤维空洞型肺结核：x线：一侧或两侧单个或多个厚壁空洞，多伴有支气管播散病灶及明显的胸膜增厚，肺门牵拉向上，肺纹呈垂柳状纵膈牵向病侧。④肺癌：中心型肺癌的X线表现，在早期可以无异常征象。当癌肿阻塞支气管，远端肺组织发生感染，受累的肺段或肺叶出现肺炎征象。支气管管腔被癌肿完全阻塞后，可以产生相应的肺叶或一侧全肺不张。周围型肺癌最常见的X线表现，为肺野周围孤立性圆形或椭圆形块影，直径从1～2cm到5～6cm或更大。块影轮廓不规则，常呈现小的分叶或切迹，边缘模糊毛糙，常发出细短的毛刺。 ⑤支气管扩张：可无异常（占10%）或肺纹理增多、增粗，排列紊乱。囊状支气管扩张在胸片上可见粗乱肺纹理中有多个不规则蜂窝状（卷发状）阴影，或圆形、卵圆形透明区，甚至出现小液平，多见于肺底或肺门附近。柱状支气管扩张常表现为“轨道征”，即在增多纹理中出现2条平行的线状阴影（中央透明的管状影）。

治疗军团菌肺炎
A青霉素   B红霉素   C丁胺卡那霉素   D磺胺类药物   E两性霉素   
答案: B 
解析: 选大环内酯类或氟喹诺酮类，四环素类、利福平等也有效。氨基糖苷类及青霉素、头孢菌素类抗生素对本病无效。初始治疗应通过静脉给药。通常3～5天出现临床治疗的反应，而后给予口服序贯治疗。对免疫力正常的患者整个治疗疗程为10～14天，对于免疫缺陷者和晚期病例应延长至3周。

治疗克雷伯杆菌肺炎
A青霉素   B红霉素   C丁胺卡那霉素   D磺胺类药物   E两性霉素   
答案: C 
解析: 克雷伯杆菌肺炎需要及早使用有效抗生素是治愈的关键。首选氨基甙类抗生，如庆大霉素、卡那霉素、妥布霉素、丁胺卡那霉素，可肌注、静滴或管腔内用药。重症宜加用头孢菌素如孢孟多、头孢西丁、头孢噻肟等。

治疗肺炎支原体肺炎
A青霉素   B红霉素   C丁胺卡那霉素   D磺胺类药物   E两性霉素   
答案: B 
解析: 引起支原体肺炎的病原菌是肺炎支原体，是介于细菌和病毒之间的一种微生物。肺炎支原体对四环素和大环内酯类抗生素敏感，红霉素为首选药物，剂量为30mg/(kg·d)，口服一日三次，疗程2～3周。青霉素对本病无效。

治疗肺炎球菌肺炎
A青霉素   B红霉素   C丁胺卡那霉素   D磺胺类药物   E两性霉素   
答案: A 
解析: 肺炎球菌肺炎是由肺炎链球菌感染引起，一经确诊即应立即开始抗生素治疗，不必等待细菌培养结果。对肺炎球菌肺炎，青霉素G为首选；对青霉素过敏者，可选用红霉素、林可霉素和一代头孢菌素。

常并发败血症的肺炎
A金葡菌肺炎   B肺炎球菌肺炎   C克雷伯杆菌肺炎   D病毒性肺炎   E肺炎支原体肺炎   
答案: A 
解析: 葡萄球菌肺炎毒血症状明显，浅表的肺气囊肿若张力过高，可破溃形成气胸或脓气胸，并可形成支气管胸膜瘘。X线表现：胸部影像学表现为坏死性肺炎，如肺脓肿、肺气肿和脓胸。肺段或肺叶实变，或呈小叶样浸润，其中有单个或多发的液气囊腔。X线阴影的易变性是金葡萄肺炎的另一重要特征。X线阴影的易变性表现为一处炎性浸润消失而在另一处出现新的病灶，或很小的单一病灶发展为大片阴影。治疗有效时，病变消散，阴影密度逐渐减低，约2～4周后病变完全消失，偶可遗留少许条索状阴影或肺纹理增多等。

X线阴影具有易变性，易形成单个或多发的液气囊腔
A金葡菌肺炎   B肺炎球菌肺炎   C克雷伯杆菌肺炎   D病毒性肺炎   E肺炎支原体肺炎   
答案: A 
解析: 葡萄球菌肺炎毒血症状明显，浅表的肺气囊肿若张力过高，可破溃形成气胸或脓气胸，并可形成支气管胸膜瘘。X线表现：胸部影像学表现为坏死性肺炎，如肺脓肿、肺气肿和脓胸。肺段或肺叶实变，或呈小叶样浸润，其中有单个或多发的液气囊腔。X线阴影的易变性是金葡萄肺炎的另一重要特征。X线阴影的易变性表现为一处炎性浸润消失而在另一处出现新的病灶，或很小的单一病灶发展为大片阴影。治疗有效时，病变消散，阴影密度逐渐减低，约2～4周后病变完全消失，偶可遗留少许条索状阴影或肺纹理增多等。

最易引起脓气胸的肺炎是
A金葡菌肺炎   B肺炎球菌肺炎   C克雷伯杆菌肺炎   D病毒性肺炎   E肺炎支原体肺炎   
答案: A 
解析: 葡萄球菌肺炎毒血症状明显，浅表的肺气囊肿若张力过高，可破溃形成气胸或脓气胸，并可形成支气管胸膜瘘。X线表现：胸部影像学表现为坏死性肺炎，如肺脓肿、肺气肿和脓胸。肺段或肺叶实变，或呈小叶样浸润，其中有单个或多发的液气囊腔。X线阴影的易变性是金葡萄肺炎的另一重要特征。X线阴影的易变性表现为一处炎性浸润消失而在另一处出现新的病灶，或很小的单一病灶发展为大片阴影。治疗有效时，病变消散，阴影密度逐渐减低，约2～4周后病变完全消失，偶可遗留少许条索状阴影或肺纹理增多等。

胸部X线常见肺浸润，多发生肺脓肿、肺大疱和脓胸、脓气胸
A毛细支气管炎   B腺病毒肺炎   C金黄色葡萄球菌肺炎   D肺炎链球菌肺炎   E肺炎支原体肺炎   
答案: C 
解析: 毛细支气管炎：毛细支气管腔狭窄甚至堵塞，导致肺气肿和肺不张，出现通气和换气功能障碍。X钱胸部检查可见不同程度肺气肿或肺不张，也可以见到支气管周围炎及，肺纹理增粗。支原体肺炎X线表现：为肺纹理增多，肺实质可有多形态的浸润形，以下叶多见，也可呈斑点状，斑片状或均匀模糊阴影。约1/5有少量胸腔积液。 病毒性肺炎X线表现：两肺呈网状阴影，肺纹理增粗，模糊，严重者两肺中、下野可见弥漫性结节性阴影，实变者少见。葡萄球菌肺炎X线表现：胸部影像学表现为坏死性肺炎，如肺脓肿、肺气肿和脓胸。肺段或肺叶实变，或呈小叶样浸润，其中有单个或多发的液气囊腔。X线阴影的易变性是金葡萄肺炎的另一重要特征。X线阴影的易变性表现为一处炎性浸润消失而在另一处出现新的病灶，或很小的单一病灶发展为大片阴影。治疗有效时，病变消散，阴影密度逐渐减低，约2～4周后病变完全消失，偶可遗留少许条索状阴影或肺纹理增多等。肺炎球菌肺炎X线表现：早期仅见肺纹理增粗或受累的肺段、肺叶稍模糊，随病情进展可见大片炎症浸润阴影或实变影。肋膈角可有少量胸腔积液。消散期肺部炎症浸润逐渐吸收，可见散在的大小不一的片状阴影，继而变成索条状阴影，最后完全消散。由于抗生素的广泛应用，典型大叶实变少见，以肺段性病变多见。

胸部X线常有不同程度梗阻性肺气肿和支气管周围炎或肺不张
A毛细支气管炎   B腺病毒肺炎   C金黄色葡萄球菌肺炎   D肺炎链球菌肺炎   E肺炎支原体肺炎   
答案: A 
解析: 毛细支气管炎：毛细支气管腔狭窄甚至堵塞，导致肺气肿和肺不张，出现通气和换气功能障碍。X钱胸部检查可见不同程度肺气肿或肺不张，也可以见到支气管周围炎及，肺纹理增粗。支原体肺炎X线表现：为肺纹理增多，肺实质可有多形态的浸润形，以下叶多见，也可呈斑点状，斑片状或均匀模糊阴影。约1/5有少量胸腔积液。 病毒性肺炎X线表现：两肺呈网状阴影，肺纹理增粗，模糊，严重者两肺中、下野可见弥漫性结节性阴影，实变者少见。葡萄球菌肺炎X线表现：胸部影像学表现为坏死性肺炎，如肺脓肿、肺气肿和脓胸。肺段或肺叶实变，或呈小叶样浸润，其中有单个或多发的液气囊腔。X线阴影的易变性是金葡萄肺炎的另一重要特征。X线阴影的易变性表现为一处炎性浸润消失而在另一处出现新的病灶，或很小的单一病灶发展为大片阴影。治疗有效时，病变消散，阴影密度逐渐减低，约2～4周后病变完全消失，偶可遗留少许条索状阴影或肺纹理增多等。肺炎球菌肺炎X线表现：早期仅见肺纹理增粗或受累的肺段、肺叶稍模糊，随病情进展可见大片炎症浸润阴影或实变影。肋膈角可有少量胸腔积液。消散期肺部炎症浸润逐渐吸收，可见散在的大小不一的片状阴影，继而变成索条状阴影，最后完全消散。由于抗生素的广泛应用，典型大叶实变少见，以肺段性病变多见。

符合肺炎支原体肺炎表现的是
AX线胸片见呈段、叶分布的淡薄而均匀影   BX线胸片见多发肺段、肺叶密度影及气囊肿   CX线胸片见多形态浸润影，呈节段性斑片状模糊阴影，下叶多见   DX线胸片见大叶、小叶实变影，叶间裂呈弧形下坠   EX线胸片弛椭圆形块影，边缘模糊有毛刺   
答案: C 
解析: 支原体肺炎X线表现：为肺纹理增多，肺实质可有多形态的浸润形，以下叶多见，也可呈斑点状，斑片状或均匀模糊阴影。约1/5有少量胸腔积液。

符合肺炎球菌肺炎表现的是
AX线胸片见呈段、叶分布的淡薄而均匀影   BX线胸片见多发肺段、肺叶密度影及气囊肿   CX线胸片见多形态浸润影，呈节段性斑片状模糊阴影，下叶多见   DX线胸片见大叶、小叶实变影，叶间裂呈弧形下坠   EX线胸片弛椭圆形块影，边缘模糊有毛刺    
答案: A 
解析: 肺炎球菌肺炎X线表现：早期仅见肺纹理增粗或受累的肺段、肺叶稍模糊，随病情进展可见大片炎症浸润阴影或实变影。肋膈角可有少量胸腔积液。消散期肺部炎症浸润逐渐吸收，可见散在的大小不一的片状阴影，继而变成索条状阴影，最后完全消散。由于抗生素的广泛应用，典型大叶实变少见，以肺段性病变多见。

金黄色葡萄球菌肺炎
A粉红色乳状脓性痰   B棕红色胶冻状痰   C巧克力色腥味痰   D脓性恶臭痰   E铁锈色痰   
答案: A 
解析: 咳棕红色粘稠胶冻状痰为克雷伯杆菌肺炎。 咳绿色脓痰者多为绿脓杆菌感染。暗灰痰有粪臭味为大肠杆菌感染。痰有腐败性尸臭味多为厌氧菌感染。巧克力色腥味痰为阿米巴感染，铁锈色痰为链球菌感染。粉红色脓性痰为金黄色葡萄球菌肺炎。

肺炎球菌肺炎
A粉红色乳状脓性痰   B棕红色胶冻状痰   C巧克力色腥味痰   D脓性恶臭痰   E铁锈色痰   
答案: E 
解析: 咳棕红色粘稠胶冻状痰为克雷伯杆菌肺炎。 咳绿色脓痰者多为绿脓杆菌感染。暗灰痰有粪臭味为大肠杆菌感染。痰有腐败性尸臭味多为厌氧菌感染。巧克力色腥味痰为阿米巴感染，铁锈色痰为链球菌感染。粉红色脓性痰为金黄色葡萄球菌肺炎。

结核性支气管扩张症
A多发生于左下叶支气管   B好发部位位于上叶尖后段或下叶背段   C可见段支气管近端的扩张   D常伴鼻窦炎及内脏转位   E血清内可含有抑制支气管柱状上皮细胞纤毛活动物质   
答案: B 
解析: 支气管扩张好发部位：一般继发于支气管-肺组织感染性病变的支气管扩张多见于两肺下叶，且左下叶较右下叶多见。左下叶支气管细长，与主气管的夹角大，且受心脏血管压迫，引流不畅，易发生感染。舌叶支气管开口接近下叶背段，易受下叶感染累及，故左下叶与舌叶支气管常同时发生扩张。上叶支气管扩张一般以尖、后段常见，多为结核所致。

婴幼儿支气管肺炎所致的支气管扩张症
A多发生于左下叶支气管   B好发部位位于上叶尖后段或下叶背段   C可见段支气管近端的扩张   D常伴鼻窦炎及内脏转位   E血清内可含有抑制支气管柱状上皮细胞纤毛活动物质   
答案: A 
解析: 支气管扩张好发部位：一般继发于支气管-肺组织感染性病变的支气管扩张多见于两肺下叶，且左下叶较右下叶多见。左下叶支气管细长，与主气管的夹角大，且受心脏血管压迫，引流不畅，易发生感染。舌叶支气管开口接近下叶背段，易受下叶感染累及，故左下叶与舌叶支气管常同时发生扩张。上叶支气管扩张一般以尖、后段常见，多为结核所致。

支气管扩张症
A粗乱肺纹理中有多个不规则的环状透亮阴影或沿支气管的卷发状阴影   B双肺纹理紊乱、增强   C局部浓密炎症阴影，中有空腔液平   D锁骨上下淡片状阴影、密度不均   E多个边界纤细的圆形或椭圆阴影、壁较薄、周围无浸润   
答案: A 
解析: 支气管扩张：可无异常（占10%）或肺纹理增多、增粗，排列紊乱。囊状支气管扩张在胸片上可见粗乱肺纹理中有多个不规则蜂窝状（卷发状）阴影，或圆形、卵圆形透明区，甚至出现小液平，多见于肺底或肺门附近。柱状支气管扩张常表现为“轨道征”，即在增多纹理中出现2条平行的线状阴影（中央透明的管状影）。

慢性支气管炎
A粗乱肺纹理中有多个不规则的环状透亮阴影或沿支气管的卷发状阴影   B双肺纹理紊乱、增强   C局部浓密炎症阴影，中有空腔液平   D锁骨上下淡片状阴影、密度不均   E多个边界纤细的圆形或椭圆阴影、壁较薄、周围无浸润   
答案: B 
解析: 慢性支气管炎：①X线可见肺纹理增多、增粗、扭曲，肺纹理伸展至肺野外带。②有时尚可见到肺间质纤维化的网状阴影。③并发肺内感染时，尚可出现散在的斑片状阴影。④病情更重者多并发肺气肿。

高热、胸痛、咳砖红色胶冻样痰最常见于
A肺炎支原体肺炎   B肺炎克雷伯杆菌肺炎   C病毒性肺炎   D肺炎链球菌肺炎   E葡萄球菌肺炎   
答案: B 
解析: 肺炎链球菌：患者在发病1～2天后可出现具特征性的铁锈色痰，这是因渗入肺泡中的红细胞破坏后释出含铁血黄素混于痰液所致。     肺炎克雷伯杆菌：起病突然，寒战、高热、咳嗽、脓痰，砖红色胶冻痰具有特征性。     葡萄球菌肺炎：高热、胸痛，痰脓性，带血丝或呈脓血状。     肺炎支原体肺炎：发作性干咳，也可产生脓痰，持久的阵发性剧咳为支原体肺炎较为典型的表现。     病毒性肺炎：发热、头痛，常于急性流感症状尚未消退时即出现咳嗽、少痰或白色黏痰。

高热、胸痛、咳铁锈色痰最常见于
A肺炎支原体肺炎   B肺炎克雷伯杆菌肺炎   C病毒性肺炎   D肺炎链球菌肺炎   E葡萄球菌肺炎   
答案: D 
解析: 肺炎链球菌：患者在发病1～2天后可出现具特征性的铁锈色痰，这是因渗入肺泡中的红细胞破坏后释出含铁血黄素混于痰液所致。     肺炎克雷伯杆菌：起病突然，寒战、高热、咳嗽、脓痰，砖红色胶冻痰具有特征性。     葡萄球菌肺炎：高热、胸痛，痰脓性，带血丝或呈脓血状。     肺炎支原体肺炎：发作性干咳，也可产生脓痰，持久的阵发性剧咳为支原体肺炎较为典型的表现。     病毒性肺炎：发热、头痛，常于急性流感症状尚未消退时即出现咳嗽、少痰或白色黏痰。

抗胆碱能类
A肾上腺皮质激素   B异丙托溴铵   C异丙基肾上腺素   D氨茶碱   E沙丁胺醇   
答案: B 
解析: 肾上腺皮质激素一—有抗炎、抗过敏、增加β受体兴奋性、改善毛细血管通透性等作用。异丙托溴铵—对支气管平滑肌有较高选择性的强效抗胆碱药，松弛支气管平滑肌作用较强，对呼吸道腺体和心血管系统的作用不明显。异丙基肾上腺素——是诱发神志不清的试验时的药。亦称“异丙基去甲肾上腺素”、“喘息定”，能松弛支气管平滑肌，加强心脏收缩及改善心脏传导阻滞。氨茶碱——茶碱药物对支气管平滑肌的松弛作用是最强的，可使支气管扩张，肺活量增加，作用较为持久，尤其是对痉挛状态的支气管效果显著，另外氨茶碱还有扩张冠状动脉，增加心肌供血，加强心脏收缩力的作用。沙丁胺醇——是一种短效β2肾上腺素能受体激动剂，用作平喘药，能有效地抑制组胺等致过敏性物质的释放，防止支气管痉挛。

茶碱类
A肾上腺皮质激素   B异丙托溴铵   C异丙基肾上腺素   D氨茶碱   E沙丁胺醇   
答案: D 
解析: 肾上腺皮质激素一—有抗炎、抗过敏、增加β受体兴奋性、改善毛细血管通透性等作用。异丙托溴铵—对支气管平滑肌有较高选择性的强效抗胆碱药，松弛支气管平滑肌作用较强，对呼吸道腺体和心血管系统的作用不明显。异丙基肾上腺素——是诱发神志不清的试验时的药。亦称“异丙基去甲肾上腺素”、“喘息定”，能松弛支气管平滑肌，加强心脏收缩及改善心脏传导阻滞。氨茶碱——茶碱药物对支气管平滑肌的松弛作用是最强的，可使支气管扩张，肺活量增加，作用较为持久，尤其是对痉挛状态的支气管效果显著，另外氨茶碱还有扩张冠状动脉，增加心肌供血，加强心脏收缩力的作用。沙丁胺醇——是一种短效β2肾上腺素能受体激动剂，用作平喘药，能有效地抑制组胺等致过敏性物质的释放，防止支气管痉挛。

选择性β2受体激动剂
A肾上腺皮质激素   B异丙托溴铵   C异丙基肾上腺素   D氨茶碱   E沙丁胺醇   
答案: E 
解析: 肾上腺皮质激素一—有抗炎、抗过敏、增加β受体兴奋性、改善毛细血管通透性等作用。异丙托溴铵—对支气管平滑肌有较高选择性的强效抗胆碱药，松弛支气管平滑肌作用较强，对呼吸道腺体和心血管系统的作用不明显。异丙基肾上腺素——是诱发神志不清的试验时的药。亦称“异丙基去甲肾上腺素”、“喘息定”，能松弛支气管平滑肌，加强心脏收缩及改善心脏传导阻滞。氨茶碱——茶碱药物对支气管平滑肌的松弛作用是最强的，可使支气管扩张，肺活量增加，作用较为持久，尤其是对痉挛状态的支气管效果显著，另外氨茶碱还有扩张冠状动脉，增加心肌供血，加强心脏收缩力的作用。沙丁胺醇——是一种短效β2肾上腺素能受体激动剂，用作平喘药，能有效地抑制组胺等致过敏性物质的释放，防止支气管痉挛。

预防和抑制炎症反应
A肾上腺皮质激素   B异丙托溴铵   C异丙基肾上腺素   D氨茶碱   E沙丁胺醇   
答案: A 
解析: 肾上腺皮质激素一—有抗炎、抗过敏、增加β受体兴奋性、改善毛细血管通透性等作用。异丙托溴铵—对支气管平滑肌有较高选择性的强效抗胆碱药，松弛支气管平滑肌作用较强，对呼吸道腺体和心血管系统的作用不明显。异丙基肾上腺素——是诱发神志不清的试验时的药。亦称“异丙基去甲肾上腺素”、“喘息定”，能松弛支气管平滑肌，加强心脏收缩及改善心脏传导阻滞。氨茶碱——茶碱药物对支气管平滑肌的松弛作用是最强的，可使支气管扩张，肺活量增加，作用较为持久，尤其是对痉挛状态的支气管效果显著，另外氨茶碱还有扩张冠状动脉，增加心肌供血，加强心脏收缩力的作用。沙丁胺醇——是一种短效β2肾上腺素能受体激动剂，用作平喘药，能有效地抑制组胺等致过敏性物质的释放，防止支气管痉挛。

喘息型慢性支气管炎
A呼气性呼吸困难，双肺普遍哮鸣音   B端坐呼吸，双肺底水泡音   C呼气性呼吸困难，两肺散在干湿性啰音   D发热咳嗽，夜间阵发性气急，肺无异常体征   E进行性呼吸困难，咳嗽、痰中带血   
答案: C 
解析: 支气管哮喘：发作性伴有哮鸣音的呼气性呼吸困难或发作性咳嗽、胸闷。严重者被迫采取坐位或呈端坐呼吸，干咳或咳大量白色泡沫痰，甚至出现发绀等，有时咳嗽是唯一的症状（咳嗽变异型哮喘）。过敏性肺炎：急性型常在接触抗原后4～8小时发病，可有发热，畏寒，咳嗽和呼吸困难，也可出现厌食，恶心和呕吐。肺部听诊有细中吸气相湿性啰音，哮鸣音不常见。支气管肺癌：局部症状、全身症状、浸润和转移症状以及肺外症状等。局部症状是由肿瘤在局部生长时刺激、阻塞、浸润和压迫组织所引起的症状，常见咳嗽、痰中带血或咯血、胸痛、胸闷、气急、声音嘶哑等。全身症状可出现发热、消瘦和恶病质等。肺癌常见转移部位包括淋巴结、胸膜、脑、肝、肾上腺、骨等，肿瘤出现浸润转移时可出现相应的症状和体征。慢性喘息性支气管炎：先有咳嗽及咳痰，以后才发展为喘息症状，在秋冬季节或感冒时症状加重，咳嗽、咳痰及喘息迁延不愈，早晚咳嗽；呼气延长，有时肺底部可听到湿性啰音或哮鸣音，应用支气管扩张药后肺功能改善不明显。

支气管肺癌
A呼气性呼吸困难，双肺普遍哮鸣音   B端坐呼吸，双肺底水泡音   C呼气性呼吸困难，两肺散在干湿性啰音   D发热咳嗽，夜间阵发性气急，肺无异常体征   E进行性呼吸困难，咳嗽、痰中带血   
答案: E 
解析: 支气管哮喘：发作性伴有哮鸣音的呼气性呼吸困难或发作性咳嗽、胸闷。严重者被迫采取坐位或呈端坐呼吸，干咳或咳大量白色泡沫痰，甚至出现发绀等，有时咳嗽是唯一的症状（咳嗽变异型哮喘）。过敏性肺炎：急性型常在接触抗原后4～8小时发病，可有发热，畏寒，咳嗽和呼吸困难，也可出现厌食，恶心和呕吐。肺部听诊有细中吸气相湿性啰音，哮鸣音不常见。支气管肺癌：局部症状、全身症状、浸润和转移症状以及肺外症状等。局部症状是由肿瘤在局部生长时刺激、阻塞、浸润和压迫组织所引起的症状，常见咳嗽、痰中带血或咯血、胸痛、胸闷、气急、声音嘶哑等。全身症状可出现发热、消瘦和恶病质等。肺癌常见转移部位包括淋巴结、胸膜、脑、肝、肾上腺、骨等，肿瘤出现浸润转移时可出现相应的症状和体征。慢性喘息性支气管炎：先有咳嗽及咳痰，以后才发展为喘息症状，在秋冬季节或感冒时症状加重，咳嗽、咳痰及喘息迁延不愈，早晚咳嗽；呼气延长，有时肺底部可听到湿性啰音或哮鸣音，应用支气管扩张药后肺功能改善不明显。

过敏性肺炎
A呼气性呼吸困难，双肺普遍哮鸣音   B端坐呼吸，双肺底水泡音   C呼气性呼吸困难，两肺散在干湿性啰音   D发热咳嗽，夜间阵发性气急，肺无异常体征   E进行性呼吸困难，咳嗽、痰中带血   
答案: D 
解析: 支气管哮喘：发作性伴有哮鸣音的呼气性呼吸困难或发作性咳嗽、胸闷。严重者被迫采取坐位或呈端坐呼吸，干咳或咳大量白色泡沫痰，甚至出现发绀等，有时咳嗽是唯一的症状（咳嗽变异型哮喘）。过敏性肺炎：急性型常在接触抗原后4～8小时发病，可有发热，畏寒，咳嗽和呼吸困难，也可出现厌食，恶心和呕吐。肺部听诊有细中吸气相湿性啰音，哮鸣音不常见。支气管肺癌：局部症状、全身症状、浸润和转移症状以及肺外症状等。局部症状是由肿瘤在局部生长时刺激、阻塞、浸润和压迫组织所引起的症状，常见咳嗽、痰中带血或咯血、胸痛、胸闷、气急、声音嘶哑等。全身症状可出现发热、消瘦和恶病质等。肺癌常见转移部位包括淋巴结、胸膜、脑、肝、肾上腺、骨等，肿瘤出现浸润转移时可出现相应的症状和体征。慢性喘息性支气管炎：先有咳嗽及咳痰，以后才发展为喘息症状，在秋冬季节或感冒时症状加重，咳嗽、咳痰及喘息迁延不愈，早晚咳嗽；呼气延长，有时肺底部可听到湿性啰音或哮鸣音，应用支气管扩张药后肺功能改善不明显。

支气管哮喘
A呼气性呼吸困难，双肺普遍哮鸣音   B端坐呼吸，双肺底水泡音   C呼气性呼吸困难，两肺散在干湿性啰音   D发热咳嗽，夜间阵发性气急，肺无异常体征   E进行性呼吸困难，咳嗽、痰中带血   
答案: A 
解析: 支气管哮喘：发作性伴有哮鸣音的呼气性呼吸困难或发作性咳嗽、胸闷。严重者被迫采取坐位或呈端坐呼吸，干咳或咳大量白色泡沫痰，甚至出现发绀等，有时咳嗽是唯一的症状（咳嗽变异型哮喘）。过敏性肺炎：急性型常在接触抗原后4～8小时发病，可有发热，畏寒，咳嗽和呼吸困难，也可出现厌食，恶心和呕吐。肺部听诊有细中吸气相湿性啰音，哮鸣音不常见。支气管肺癌：局部症状、全身症状、浸润和转移症状以及肺外症状等。局部症状是由肿瘤在局部生长时刺激、阻塞、浸润和压迫组织所引起的症状，常见咳嗽、痰中带血或咯血、胸痛、胸闷、气急、声音嘶哑等。全身症状可出现发热、消瘦和恶病质等。肺癌常见转移部位包括淋巴结、胸膜、脑、肝、肾上腺、骨等，肿瘤出现浸润转移时可出现相应的症状和体征。慢性喘息性支气管炎：先有咳嗽及咳痰，以后才发展为喘息症状，在秋冬季节或感冒时症状加重，咳嗽、咳痰及喘息迁延不愈，早晚咳嗽；呼气延长，有时肺底部可听到湿性啰音或哮鸣音，应用支气管扩张药后肺功能改善不明显。

肺心病肺动脉高压形成的功能因素是（助理医师不要求）
A慢性缺氧所致肺血管重建   B缺氧性肺血管收缩   C支气管肺感染和阻塞   D血液黏稠度增加   E气道炎症   
答案: B 
解析: 肺心病肺动脉高压形成的功能因素：肺血管收缩在低氧性肺动脉高压的发生中起着关键的作用。缺氧、高碳酸血症、呼吸性酸中毒使肺血管收缩痉挛，其中，缺氧是肺动脉高压形成最重要的因素。故选B。

肺心病肺动脉高压形成的解剖因素是（助理医师不要求）
A慢性缺氧所致肺血管重建   B缺氧性肺血管收缩   C支气管肺感染和阻塞   D血液黏稠度增加   E气道炎症   
答案: A 
解析: 肺血管阻力增加的解剖学因素有：①反复发作的慢性阻塞性肺疾病及支气管周围炎，可累及邻近肺小动脉，引起血管炎，管壁增厚、管腔狭窄或纤维化，甚至完全闭塞，使肺血管阻力增加，产生肺动脉高压。②随肺气肿的加重，肺泡内压增高，压迫肺泡毛细血管，造成毛细血管管腔狭窄或闭塞。③肺血管重塑：慢性缺氧使肺血管收缩，管壁张力增高，同时缺氧时肺内产生多种生长因子（如多肽生长因子），可直接剌激管壁平滑肌细胞、内膜弹力纤维及胶原纤维增生。④血栓形成。依据题干，故选A。

经上述治疗仍不能控制的心力衰竭再选用
A立即使用抗心律失常药   B使用快速作用的强心药   C有效控制感染   D纠正酸碱失衡   E使用利尿药   
答案: E 
解析: 肺心病发生心力衰竭时的治疗：肺心病发生心力衰竭时首选治疗是有效控制感染。肺心病加重至心衰，往往是由于合并肺部感染。经综合治疗后仍不能控制的心力衰竭再选用利尿药。

肺心病发生心力衰竭时首选的治疗是
A立即使用抗心律失常药   B使用快速作用的强心药   C有效控制感染   D纠正酸碱失衡   E使用利尿药   
答案: C 
解析: 肺心病发生心力衰竭时的治疗：肺心病发生心力衰竭时首选治疗是有效控制感染。肺心病加重至心衰，往往是由于合并肺部感染。经综合治疗后仍不能控制的心力衰竭再选用利尿药。

局限性吸气性哮鸣音
A支气管哮喘   B支气管扩张   C喘息型慢性支气管炎   D支气管肺癌   E浸润型肺结核   
答案: D 
解析: A支气管哮喘两肺哮鸣音及呼气延长。B支气管扩张肺部固定的湿啰音。C喘息型慢性支气管炎两肺散在湿啰音、伴哮鸣音及呼气延长（患者可以感染和支气管痉挛，因此有湿啰音及哮鸣音）。D支气管肺癌由于引起气道局限性狭窄，可以引起局限性哮鸣音。E浸润型肺结核主要是湿啰音。

普遍性哮鸣音，呼气延长
A支气管哮喘   B支气管扩张   C喘息型慢性支气管炎   D支气管肺癌   E浸润型肺结核   
答案: A 
解析: A支气管哮喘两肺哮鸣音及呼气延长。B支气管扩张肺部固定的湿啰音。C喘息型慢性支气管炎两肺散在湿啰音、伴哮鸣音及呼气延长（患者可以感染和支气管痉挛，因此有湿啰音及哮鸣音）。D支气管肺癌由于引起气道局限性狭窄，可以引起局限性哮鸣音。E浸润型肺结核主要是湿啰音。

固定性湿啰音
A支气管哮喘   B支气管扩张   C喘息型慢性支气管炎   D支气管肺癌   E浸润型肺结核   
答案: B 
解析: A支气管哮喘两肺哮鸣音及呼气延长。B支气管扩张肺部固定的湿啰音。C喘息型慢性支气管炎两肺散在湿啰音、伴哮鸣音及呼气延长（患者可以感染和支气管痉挛，因此有湿啰音及哮鸣音）。D支气管肺癌由于引起气道局限性狭窄，可以引起局限性哮鸣音。E浸润型肺结核主要是湿啰音。

两肺散在湿啰音、伴哮鸣音及呼气延长
A支气管哮喘   B支气管扩张   C喘息型慢性支气管炎   D支气管肺癌   E浸润型肺结核   
答案: C 
解析: A支气管哮喘两肺哮鸣音及呼气延长。B支气管扩张肺部固定的湿啰音。C喘息型慢性支气管炎两肺散在湿啰音、伴哮鸣音及呼气延长（患者可以感染和支气管痉挛，因此有湿啰音及哮鸣音）。D支气管肺癌由于引起气道局限性狭窄，可以引起局限性哮鸣音。E浸润型肺结核主要是湿啰音。

