PTE抗凝治疗常用药物有 （助理医师不要求）
A普通肝素   B抗血小板药物   C尿激酶   D链激酶   Ert-PA   
答案: A 
解析: 【答案解析】  抗凝治疗为PTE基本治疗方法，可以有效地防止血栓形成和复发，为机体发挥自身的纤溶机制溶解血栓创造条件。抗凝药物主要有普通肝素、低分子量肝素、磺达肝癸钠、华法林、以及新型口服抗凝药物。抗血小板药物的抗凝作用不能满足PTE抗凝要求。

肺癌较常见的类型是 
A腺癌   B未分化癌   C肺泡细胞癌   D鳞状细胞癌   E小细胞肺癌   
答案: A 
解析: 【答案解析】  腺癌是肺癌最常见的类型，女性多见，主要起源于支气管黏液腺，可发生于细小支气管或中央气道，临床多表现为周围型。

肺鳞癌首先经 
A血行转移   B淋巴转移   C局部浸润   D支气管内膜扩散   E以上都不正确   
答案: B 
解析: 【答案解析】肺鳞癌通常先经淋巴转移，血行转移发生较晚。

肺鳞状上皮细胞癌引起支气管阻塞的主要原因是
A肿瘤向管腔外生长   B支气管肿大淋巴结压迫   C肿瘤向管腔内生长   D支气管内黏稠分泌物积聚   E支气管继发感染   
答案: C 
解析: 【答案解析】鳞状上皮细胞癌（简称鳞癌），多起源于段或亚段的支气管黏膜，并有向管腔内生长的倾向，常早期引起支气管狭窄，导致肺不张或阻塞性肺炎。癌组织易变性、坏死，形成空洞或癌性肺脓肿。常见于老年男性。鳞癌生长缓慢，转移晚,手术切除的机会相对多。

关于小细胞未分化癌的叙述，下列哪项不正确 
A恶性程度最高，早期远处转移   B多为中心型，与吸烟关系密切   C易产生类癌综合征   D对化疗与放疗敏感   E痰检癌细胞阳性率高   
答案: E 
解析: 【答案解析】小细胞未分化癌（简称小细胞癌）是肺癌中恶性程度最高的一种， 其细胞质内含有神经内分泌颗粒，具有内分泌和化学受体功能，能分泌5-羟色胺、儿茶酚氨、组胺和激肽等物质，可引起类癌综合征。SCLC以增殖快速和早期广泛转移为特征，初次确诊时60-88%已有脑、肝、骨或肾上腺等转移。对化疗和放疗较敏感。小细胞癌多为中央型肺癌。吸烟是引起肺癌最常见的原因。

下述肺癌症状中最常见的早期症状是 
A胸闷、气急   B持续性胸痛   C发热   D咯血   E咳嗽   
答案: E 
解析: 【答案解析】咳嗽为最常见的早期症状，常为无痰或烧炭的刺激性干咳，当肿瘤引起支气管狭窄后可加重咳嗽。多为持续性，呈高调金属音性咳嗽或刺激性呛咳。

胸腔积液中葡萄糖水平显著降低的情况最常见于
A肝硬化   B心力衰竭   C脓胸   D肾病综合征   E肺血栓栓塞征   
答案: C 
解析: 【答案解析】胸腔积液的性质。脓胸的时候，细菌消耗胸腔积液中的葡萄糖，导致积液中的葡萄糖减少，故本题选C。

细支气管-肺泡癌的弥漫型最明显的临床表现是 
A喘鸣   B胸痛   C气急   D咳嗽   E咳痰带血   
答案: C 
解析: 【答案解析】弥漫性肺泡癌的患者病情呈进行性加重，全身中毒症状不明显，有刺激性咳嗽，咯大量白色泡沫样痰，也可无痰，不伴有其他症状的进行性呼吸困难是本病的特点，所以选C。细支气管－肺泡癌的发病与年龄、性别、吸烟无明显相关性。早期仅有咳嗽，咳少量或较多白色泡沫痰，轻度胸闷、气短、无胸痛、咯血、痰血、消瘦等症状。但进行性呼吸困难为肺泡癌的特征。题中问的是最明显的临床表现，所以考虑为气急。而不是咳嗽。 

下述哪项X线征象是周围型肺癌的特征 
A肺段或肺叶的局限性肺气肿   B圆形或类圆形肿块呈分叶状，有脐样切迹或有毛刺   C阻塞性肺炎   D出现囊状空洞或斑片状浸涧   E可有“S”形的肺不张和密度较高的片状阴影   
答案: B 
解析: 【答案解析】中周围型肺癌即发生在段支气管以下的癌肿，以腺癌多见。X线表现为：早期多呈局限性小斑片状阴影，边缘不清，密度较淡，也可呈结节、球状、网状阴影或磨玻璃影，易误诊为炎症或结核。随着肿瘤增大，阴影逐渐增大，密度增高，呈圆形或类圆形，边缘常呈分叶状，伴有脐凹征或细毛刺，常有胸膜牵拉。

早期诊断肺癌简单、有效的检查方法为 
A痰脱落细胞检查   B胸部X线检查   C放射性核素肺扫描   D支气管镜检查   E活组织检查   
答案: A 
解析: 【答案解析】细胞学检查：多数原发性肺癌病人在痰液中可找到脱落的癌细胞，并可判定癌细胞的组织学类型。因此痰细胞学检查是肺癌普查和诊断的一种简便有效的方法。送检次数越多阳性率越高，确诊率可达70%--90%。X线检查是诊断肺癌最常用的重要手段，但并不是最有效的手段。支气管镜检查:通过支气管镜可直接窥察支气管内膜及管腔的病变情况。可采取肿瘤组织供病理检查，或吸取支气管分泌物作细胞学检查，以明确诊断和判定组织学类型。

中央型肺癌病变下列哪项不正确 
A位于肺门部   B由段以下支气管发生   C鳞癌多见   D痰涂片检查阳性率高   E晚期肺门淋巴结转移   
答案: B 
解析: 【答案解析】中央型肺癌为发生在段及以上支气管的肺癌，以鳞状上皮细胞癌和小细胞肺癌较多见。

癌的转移方式中，下列何者正确
A鳞癌发生血行转移出现早   B肺泡细胞癌，早期血行淋巴转移   C腺癌早期发生淋巴转移，血行转移较晚   D未分化癌早期出现血行、淋巴转移   E淋巴转移只发生肺癌同侧   
答案: D 
解析: 【答案解析】腺癌富含血管，局部浸润和血行转移较早，易累及胸膜引起胸腔积液。血行转移，发生这种转移就说明肺癌病人已达至晚期，它是肺癌转移的一种重要手段。未分化癌可较早呈现血行转移。淋巴道转移，未分化小细胞癌在较早阶段即可经淋巴道转移，鳞状上皮细胞癌经淋巴道转移甚为多见。

早期中心型肺癌的常见症状是
A高热、胸痛   B声嘶   C上肢及颜面部肿胀   D咳嗽、血痰   E胸闷、呼吸困难   
答案: D 
解析: 【答案解析】(1)中央型肺癌以鳞状上皮细胞癌和小细胞肺癌较多见。(2)鳞癌早期常引起支气管狭窄，导致肺不张或阻塞性肺炎。(3)痰血或咯血多见于中央型肺癌。

对放疗最敏感的肺癌是
A小细胞未分化癌   B鳞癌   C腺癌   D肺泡细胞癌   E以上均不敏感   
答案: A 
解析: 【答案解析】放射治疗是局部控制肺癌病灶的一种手段。近年来已有较快发展。在各种类型的肺癌中，小细胞癌对放射疗法敏感性较高，鳞癌次之，腺癌和细支气管肺泡癌最低。通常是将放射疗法、手术与药物疗法综合应用，以提高治愈率。

关于晚期肺癌压迫侵犯邻近器官、组织或发生远处转移时，下列征象不正确的是 
A侵犯膈神经，引起同侧膈肌麻痹   B侵犯喉返神经，引起声带麻痹，声音嘶哑   C骨关节病综合征   D侵犯胸膜，引起胸膜腔积液   E侵入纵膈，压迫食管，引起吞咽困难   
答案: C 
解析: 【答案解析】骨关节病综合征可以发生在肺癌的患者，但是其发生与肺癌的内分泌功能有关，是癌作用于其它系统的肺外器官的表现，不是晚期肺癌压迫侵犯邻近器官、组织或发生远处转移时引起的症状，与题干不符合，故答案选择C。肿瘤局部扩展引起的症状和体征：（1）胸痛 肿瘤侵犯胸膜或胸壁时，产生不规则的钝痛或隐痛，或剧痛。肿瘤压迫肋间神经，胸痛可累及其分布区域；（2）声音嘶哑 肿瘤直接或转移至纵膈淋巴结后压迫喉返神经（多见于左侧）使声带麻痹，导致声音嘶哑；（3）吞咽困难 肿瘤侵犯或压迫食管，引起吞咽困难，尚可引起气管-食管瘘，导致纵膈或肺部感染；（4）胸腔积液 肿瘤转移累及胸膜或肺淋巴回流受阻，可引起胸腔积液；（5）心包积液；（6）上腔静脉阻塞综合征；（7）Horner综合征；

肺癌空洞，肺结核空洞及肺脓肿空洞的鉴别最主要方法是 
A病史、症状和体征   B胸部正、侧位摄片加体层照片   C放射性核素肺扫描   D磁共振检查   E痰细胞学和细菌学检查   
答案: E 
解析: 【答案解析】肺癌空洞、肺结核空洞、肺脓肿空洞利用X线胸片+断层摄影、支气管碘油造影、胸部超声波探查等检查方法都无法确切明确其空洞的真正病因。而痰脱落细胞学检查和细菌学检查可直接发现其细胞类型、细菌种类(肺癌患者可找到癌细胞、肺结核患者有可能发现抗酸杆菌、肺脓肿患者有可能找到致病菌)而明确诊断，为最可靠的鉴别方法。

右上肺块影中有1～1.5cm不规则的偏心空洞，内壁凹凸不平，壁厚，首先应考虑
A肺脓肿   B支气管肺癌   C肺结核   D肺囊肿   E肺炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】本例诊断为肺癌。肺癌的癌组织坏死液化后，可以形成偏心厚壁空洞，内壁凹凸不平。肺脓肿多有高热、咳大量臭脓痰，胸片多为带有液平面的空洞，伴周围浓密的炎性阴影。空洞性肺结核常多发，洞壁多不明显，为多个空腔的虫蚀样空洞。肺囊肿一般大小不一、圆形、薄壁、内有液面。

下列哪项是肺结核痰菌阳性者短程化疗的最好方案 
A异烟肼、利福平，吡嗪酰胺，乙胺丁醇2个月，然后异烟肼、利福平4个月   B异烟肼、链霉素，对氨水杨酸1年   C异烟肼、对氨水杨酸，氨硫脲1年   D异烟肼、利福平、链霉素2月，然后利福平、异烟肼3个月   E利福平、乙胺丁醇，对氨水杨酸1年   
答案: A 
解析: 【答案解析】  在结核病的初治治疗方案中，采用2个月强化期和4-6个月巩固期。强化期联合3-4个杀菌药，约在2周内控制症状。结核病灶中存在4种不同代谢状态的菌群：A、B、C、D。INH可迅速杀灭A群，显示早期（此时pH在中性）高效治疗效果，随着细菌生长减慢，逐渐失去作用。    RFP可杀灭C群（半休眠状态但偶有突发必或短期内旺盛生长的细菌），可减少复发，故应贯穿疗程始终。INH与RFP联用可显著缩短疗程。    PZA是唯一对B群有效的药物（消灭B群是实现灭菌的关键），近年强调在短程化疗中加用PZA至关重要。在六个月的标准短程化疗中，PZA与INH和RFP联合用药是三个不可缺的重要药物。对于新发现新治涂阳病人，PZA仅在头两个月使用，因为使用2个月和使用4个月和6个月的效果相似。    D群为完全休眠菌，药物不起作用。  在治疗早期，INH的作用最强，SM较弱。在此种环境下PZA不能成为杀剂药。当出现炎症反应，pH下降，细菌生长受到抑制，PZA和RFP则较INH更具杀菌作用，而SM则完全不起作用。  

防治肺结核，最重要的是 
A定期预防性服用INH   B结核菌素试验阳性者进行化疗   C接种卡介苗，对活动性肺结核进行化疗   D劝阻不要随地吐痰，提倡戒烟   E胸片提示肺结核者，均应住院治疗   
答案: C 
解析: 首先可排除A、E选项，B选项单纯结核菌素试验阳性不能说明有明确的肺结核感染，D选项是一种减少肺结核病菌传播的一种方式，不能全面反映题干中的“防治”。防治肺结核主要是保护易感人群及减少传染源，C选项“接种卡介苗”可以提高易感人群抵抗结核病菌的抵抗力，抗结核化疗为治疗肺结核的有效措施，有防有治符合题意，故选C。

DOTS是下列哪一项的英文缩写 
A全球肺结核防治规则   B肺结核治疗原则   C全程督导短程化学治疗   D卡介苗接种   E结核菌素试验   
答案: C 
解析: 记忆题。全程督导短程化学治疗英文缩写为DOTS

砖红色胶冻样血痰主要见于
A肺炎链球菌肺炎   B肺炎克雷伯杆菌肺炎   C肺炎支原体肺炎   D流感嗜血杆菌肺炎   E铜绿假单胞菌肺炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】  砖红色胶冻样血痰主要见于肺炎克雷伯杆菌肺炎，故本题选B。（九版内科）。懒人出品，必属精品。肺炎链球菌肺炎-铁锈色。肺炎支原体肺炎-少许黏液痰。流感嗜血杆菌肺炎-高热、呼吸困难、衰竭。铜绿假单胞菌肺炎-脓痰，蓝绿色。

抗结核药联合短程化疗最有价值的是
A减少药物副作用   B减少并发症   C减少或避免后遗症   D减少或避免耐药性发生   E症状缓解快   
答案: D 
解析: 【答案解析】现代化疗的目标是杀菌和防止耐药性产生，并最终灭菌，防止和杜绝复发。肺结核化学治疗的原则为早期、联合、规律、适量、全程，其中以联合和规律用药最为重要。短程疗法：为结核病现代疗法的重大进展，直接监督下服药与短程化疗是WHO治愈结核病人的重要策略。短程化疗的作用机制是快速杀灭机体内处于不同繁殖速度的细胞内、外结核菌群，使痰菌早期转阴并持久阴性，且病变吸收消散快，远期复发少。

化学药物预防肺结核的适应证，下列哪项是错误的 
A开放性肺结核患者家庭中结素试验阳性且与患者密切接触的成员   B结核病房护士，结素试验（+），咳嗽，发热1周   C受结核杆菌感染易发病的高危人群   D非活动性结核病，正在接受长期大剂量皮质激素治疗者   E右上肺结核稳定后l年又患红斑狼疮，正在接受免疫抑制剂治疗者   
答案: B 
解析: 【答案解析】请注意题干问的是错误的是：题中结素试验(+)，仅有一个+，不能提示为正在感染状态。同时考虑该护士在结核病房工作，应已接受疫菌注射，如感染结核，在不考虑有免疫系统异常的情况下，一般多是强阳性反应。结核菌素试验结果应根据试验的目的的分析，硬结的大小的阳性意义随有关流行病变因素而异。肺结核预防性化疗在内科学上有明确的适应症，主要用于受结核菌感染易发病的高危人群，包括：①涂阳肺结核患者的密切接触者；②儿童、青少年结核菌素试验硬结直径≥15mm者；③艾滋病病毒感染者；④结核病其他高发对象，如糖尿病、矽肺、吸毒，营养不良等及长期应用免疫抑制剂者；⑤未经治疗的肺部硬结纤维病灶（无活动性）。因此B中护士为免疫正常的人，结素试验（+），只能提示有过结核菌感染或者种过卡介苗或者有可能有结核感染，因此不需要预防性化疗，而是需要明确诊断。

干酪性肺炎属于
A原发性肺结核   B慢性纤维空洞性肺结核    C血型播散性肺结核   D浸润性肺结核   E以上都不对   
答案: D 
解析: 【答案解析】干酪性肺炎表现为在一个肺段以至一叶肺的大部显示致密的实变，轮廓较为模糊，可以见到液化区甚至空洞，肺内亦可见有播散的小叶性渗出病灶，属于浸润性肺结核。

切断肺结核传染链的最有效方法是 
A增强所有公民的免疫力   B在全民范围内进行科普宣传   C发现并治愈涂阳病人   D经常进行集体肺部X线检查   E给所有应接种卡介苗者进行预防接种   
答案: C 
解析: 【答案解析】痰菌阳性的患者说明排菌，是结核的传染源。发现并治疗痰菌涂片阳性病人是切断肺结核传播途径的最有效措施。

肺结核大咯血最危险的合并症是 
A休克   B结核支气管播散   C肺不张   D窒息   E肺部感染   
答案: D 
解析: 【答案解析】  大咯血患者的主要危险在于窒息，这是导致患者死亡的最主要原因。因此，在大咯血的救治过程中，应时刻警惕窒息的发生。一旦发现患者有明显胸闷、烦躁、喉部作响、呼吸浅快、大汗淋漓、一侧(或双侧)呼吸音消失，甚至神志不清等窒息的临床表现时，应立即采取措施，全力以赴地进行抢救。

咳嗽但无痰可见于
A急性支气管炎    B慢性支气管炎   C支气管扩张    D气胸   E支气管内膜结核   
答案: D 
解析: 【答案解析】咳嗽一般均伴咳痰，咳痰是通过咳嗽动作将呼吸道内病理性分泌物排出口腔外的病态现象。因为气胸时呼吸道内无病理性分泌物，所以虽有咳嗽，但无咳痰。而其余疾病均于呼吸道内有病理性分泌物，所以均有咳嗽伴咳痰。因此答案是D。

结核性干性胸膜炎最重要的体征是 
A胸部压痛   B语颤减弱   C呼吸音减低   D胸膜摩擦音   E呼吸运动减弱   
答案: D 
解析: 【答案解析】结核性干性胸膜炎最重要的体征为患侧可听到胸膜摩擦音或可触及胸膜摩擦感。胸膜摩擦音为结核性干性胸膜炎的典型体征，具有诊断意义。结核性胸膜炎的症状体征：（一）症状：低热、盗汗、乏力、食欲减退、体重减轻等。干性时有刺激性干咳、患侧胸痛，积液增多，胸痛减轻，超过500ml积液可出现呼吸困难。（二）体征胸膜摩擦音是干性胸膜炎最重要的体征。中大量积液，可见呼吸浅快、患侧呼吸运动受限、肋间隙丰满，语颤减弱或消失，积液区浊或实音，积液上方因肺组织受压，可闻及支气管呼吸音。

结核性渗出性胸膜炎常规治疗不包括 
A胸腔抽液   B激素治疗   C对症治疗   D支持疗法   E抗结核治疗   
答案: B 
解析: 【答案解析】结核性渗出性胸膜炎常规治疗措施有：一般治疗及对症处理；抗结核药物化疗；胸腔积液的处理等。全身毒性症状严重、大量胸水者，在抗结核药物治疗的同时，可试用糖皮质激素治疗。应慎重掌握其适应证，注意不良反应和结核播散。故本题选B。

以内源性感染为主的肺结核胸片示病灶呈多样性表现的是
A原发型肺结核   B浸润型肺结核   C急性粟粒型肺结核   D慢性血行播散型肺结核   E慢性纤维空洞型肺结核   
答案: B 
解析: 【答案解析】浸润型肺结核结核杆菌多来自原病灶，再感染外源性结核杆菌少见。X线检查可见大小不等的片状、絮状、边缘模糊的阴影，病灶可液化，坏死，形成空洞和支气管播散。

关于原发型肺结核，下列哪项正确 
A好发生于双肺锁骨上下   B多发生明显结核中毒症状   C极少发生血行播散   D原发灶及淋巴结不会发生干酪坏死   E肺门或纵膈淋巴结结核较原发综合征更为常见   
答案: E 
解析: 【答案解析】好发生于双肺锁骨上下，是继发性肺结核的表现，不是原发性肺结核，故A错。原发性肺结核多数患者无症状，或仅有轻微类似感冒症状，故B错。结核菌是容易血行播散的，故C错误。原发灶及淋巴结是会发生干酪坏死的，故D错。原发型肺结核其实包括胸内淋巴结结核及原发综合征，而前者是最多见的，故E答案正确。

抗结核化疗时可引起高尿酸血症的药物是 
AINH   BRFP   CEMB   DPAS   EPZA   
答案: E 
解析: 【答案解析】A.INH异烟肼：主要副作用是神经毒性和肝毒性；B.RFP利福平：过敏，肝功能损害；C.EMB乙胺丁醇：视神经炎是最重要的毒性反应；D.PAS对氨基水杨酸：胃肠不适、过敏反应、肝功能损害；E.PZA吡嗪酰胺：高尿酸血症、关节痛、胃肠不适及肝损害。

关于结核病，下列哪条是错误的 
A结核菌分为人型、牛型、非洲型和鼠型   B结核菌菌体蛋白可引起变态反应   C类脂质与空洞形成有关   D多糖类引起免疫反应   E标准菌株为R37Hv   
答案: E 
解析: 【答案解析】题干问的是错误的是所以选E。结核菌属分支杆菌，无活动性、无芽胞或鞭毛，需氧生长，在成长中具多形性。根据其致病性，结核菌可分为人型、牛型、非洲型、鼠型等。前两型尤以人型，标准菌株H37RV为人类结核病的主要病原菌。

不符合肺结核活动期特点的是 
A痰涂片找到抗酸杆菌   BX线胸片病灶扩大   C病灶边缘模糊   D空洞形成   E病灶密度高，边界清楚   
答案: E 
解析: 【答案解析】肺结核活动期时痰涂片多能找到抗酸杆菌，X线显示为片状、絮状阴影，边缘模糊，此外病灶扩大和空洞形成也提示肺结核活动。病灶密度高，边界清楚为结核钙化特点，故选E。

结核菌素试验原理是 
AⅠ型变态反应   BⅡ型变态反应   CⅢ型变态反应   DIV型变态反应   E人体对外来物质的非特异性反应   
答案: D 
解析: 【答案解析】结核菌素(0T)试验原理是测定机体对结核菌的迟发型超敏反应，以此判断机体有无抗结核免疫力。结核菌素皮肤试验是IV型变态反应最典型，用途最广的实验。

关于肺结核患者激素的应用，下列哪项是错误的 
A不能作为肺结核治疗的常规用药   B可以胸腔内给药   C可以与抗结核药一道发挥有效的协同制菌作用   D结核毒性症状减轻后，激素用量递减，至6周可停药   E干酪性肺炎患者，抗结核治疗高热不退时，可用激素   
答案: C 
解析: 【答案解析】糖皮质激素治疗结核病的应用主要是利用其抗炎、抗毒作用。仅用于结核毒性症状严重者。必须确保在有效抗结核药物治疗的情况下使用。使用剂量依据病情而定。

下列哪项中的病人，不需要进行抗结核化疗 
A发热咳嗽l周，胸片正常，结素试验5单位强阳性   B胸片示结核病灶正在好转   C继发性患者3年中复查5次胸片无变化，近l月午后发热，乏力   D左结核性胸膜炎系统化疗l0个月后，胸膜肥厚粘连   E女性28岁，咯血20天，胸片正常，痰结核菌涂片(+)   
答案: D 
解析: 【答案解析】肺结核预防性化疗在内科学上有明确的适应症，主要用于受结核菌感染易发病的高危人群，包括：①涂阳肺结核患者的密切接触者；②儿童、青少年结核菌素试验硬结直径≥15mm者；③艾滋病病毒感染者；④结核病其他高发对象，如糖尿病、矽肺、吸毒，营养不良等及长期应用免疫抑制剂者；⑤肺部硬结纤维病灶（无活动性）。胸膜肥厚粘连提示病灶纤维化，转归良好，没有活动性表现，可以考虑停药。

继发性肺结核自然演变过程中，下列哪种情况最常见 
A急性血行播散   B亚急性血行播散   C干酪性坏死   D空洞形成   E引起胸膜炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】继发性肺结核有明显的临床症状，易出现空洞和排菌。继发性肺结核的发病有两种类型，一种发病慢，临床症状少而轻，病变多在肺尖或锁骨下，预后良好；另一种发病快，几周前肺部检查还为正常，发现时已出现广泛的病变、空洞和播散，痰涂片阳性。

肺结核病人在接受抗结核治疗时，对疗效的考核首先要看
A痰菌阴转   B症状消失   CX线空洞闭合，炎性阴影消失   D血沉正常   E血清结核抗体阴性   
答案: A 
解析: 【答案解析】痰菌阴转不仅是抗结核治疗的首要考核目标，而且是控制传播的关键方面。

肺结核大咯血抢救时需特别注意的是 
A血压监测   B测出血时间，预防DIC   C慎用镇咳、镇静剂   D保持呼吸道通畅   E患侧卧位   
答案: D 
解析: 【答案解析】题干问特别注意，肺结核大咯血抢救时需特别注意的是保持呼吸道通畅。如果呼吸道受阻将直接威胁患者生命安全，应重视。所以首选D。

以下哪种抗结核药物应用于儿童和青少年时，应特别注意严密观察其副作用 
A雷米封   B利福平   C对氨基水杨酸钠   D吡嗪酰胺   E链霉素   
答案: E 
解析: 【答案解析】题干中问的是抗结核药物应用于儿童和青少年时，药物都有一定的毒副作用，但链霉素容易链霉素的不良反应有耳毒性、前庭功能损害和肾毒性，应严格掌握剂量，儿童、老人、孕妇、听力障碍和肾功能不良者要慎用或不用。

肺结核患者大咯血时应采取哪种体位 
A患侧卧位   B健侧卧位   C坐位   D头低足高45度的俯卧位   E仰卧位   
答案: D 
解析: 小咯血且出血部位时则一般是取平卧位，头偏向一侧，防止窒息。中咯血病人宜取患侧卧位，利于积血排出呼吸道，以避免血液滞留于呼吸道内，避免咯血堵塞气管窒息，避免血液流入健侧肺内。大咯血病人取头低足高45度的俯卧位，有利于患者血液排出。A和E，九版书籍均有提到，结合临床，答案暂定D.

肺结核患者咳痰带血，最恰当的处理是 
A可待因0．03g   B垂体后叶素5—10单位   C6-氨基己酸4-6g   D10％葡萄糖酸钙l0ml   E安静休息，避免紧张情绪   
答案: E 
解析: 【答案解析】咯血是肺结核的常见体征，一般少量咯血，多以安慰病人、消除紧张、卧床休息为主，可用氨基己酸、氨甲苯酸、酚磺乙胺、卡巴克洛止血。大咯血时可用垂体后叶素。该例题中患者为痰中带血，出血轻微，E选项最恰当。

关于肺结核治疗效果的评价，以下哪条不正确
A结核菌素试验可协助判断病情   B临床治愈时，空洞仍可存在   C临床治愈时，病灶内仍可残留结核菌   D痰菌转阴为考核疗效的主要指标   E临床治愈则不再有咯血   
答案: E 
解析: 【答案解析】肺结核治疗效果的评价标准。对于痰菌阳性的肺结核病人，在完成预定的疗程，最后2个月连续痰菌阴性，即为阴转治愈。对于痰菌阴性肺结核病人，在完成预定的疗程，痰菌仍然阴性者，为满疗程治愈。对于痰菌连续阴性(或连续阴转)，病变全部吸收或无活动性，空洞闭合达半年以上者；如残留空洞，则需满疗程停药后，痰菌连续阴转达一年以上者，为临床治愈。对于临床治愈的肺结核病人，经2年观察X线无改变，痰菌持续阴性，即为痊愈。肺结核并发支气管扩张，结核治愈后也会有咯血。

关于抗结核药物副作用下列哪条是错误的 
A异烟肼：肝功损害   B利福平：肝功损害   C吡嗪酰胺：肝功损害、肾功损害   D链霉素：耳鸣耳聋   E乙胺丁醇：视神经炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】（1）异烟肼不良反应：周围神经炎，偶有肝功能损害；（2）利福平：肝功能损害、过敏反应；（3）吡嗪酰胺：肠胃不适、肝功能损害，高尿酸血症、关节痛；（4）链霉素：听力障碍、眩晕、肾功能损害；（5）乙胺丁醇：主要副作用是球后视神经炎，其发生与剂量大小有关。吡嗪酰胺无肾功损害，故选C。

左上浸润型肺结核患者，痰结核菌阳性，初治可选 
A异烟肼300mg／d，顿服   B待药物试验结果出来后选用药物   C尽早手术   D对氨基水杨酸、乙胺丁醇、氧氟沙星   E异烟肼、链霉素、利福平   
答案: E 
解析: 【答案解析】初治活动性肺结核（含涂阳和涂阴）治疗方案：（1）每日用药方案：①强化期：异烟肼，利福平，吡嗪酰胺和乙胺丁醇，顿服，2个月。②巩固期：异烟肼，利福平，顿服，4个月。简写为2HRZE/4HR。（2）间歇用药方案：①强化期：异烟肼、利福平、吡嗪酰胺和乙胺丁醇，隔日一次或每周3次，2个月。②巩固期：异烟肼、利福平，隔日一次或每周3次，4个月。简写为2H3R3Z3E3/4H3R3。

肺结核引起的干湿啰音多见于
A左肺下部   B右肺下部   C上肺局部   D右肺中叶区   E舌叶区   
答案: C 
解析: 【答案解析】肺结核纤维组织增生和收缩牵引，或因支气管结核引起管腔狭窄、阻塞，伴或不伴肺不张均可引起支气管扩张，好发部位于上叶尖后段或下叶背段。选项C上肺局部最合适。

发现早期肺结核的主要方法是
A查痰抗酸杆菌   B胸X线检查   C胸CT   D血沉   E血清特异性抗体的检查   
答案: B 
解析: 【答案解析】胸部 X 线检查是诊断肺结核的重要方法。正侧位胸片可以发现早期轻微的结核病变，确定病变范围、部位、形态、密度、与周围组织的关系、病变阴影的伴随影像;判断病变性质、有无活动性、有无空洞、空洞大小和洞壁特点等。肺结核病病变多发生在上叶的尖后段和下叶的背段和后基底段，密度不均匀、边缘较清楚和变化较慢，易形成空洞和播散病灶。胸部CT 能比普通胸片更早期显示微小的粟粒结节、能更清晰显示各型肺结核病变特点和性质，与支气管关系，有无空洞，以及进展恶化和吸收好转的变化、更能准确显示纵膈淋巴结有无肿大。痰结核分支杆菌检查是确诊肺结核病的主要方法，但其首次阳性率低，所以要做多次查痰。所以一般不为早期的诊断方法。

某患者在应用异烟肼、链霉素治疗中出现耳鸣、重听，痰菌阳性，你认为治疗方案应改为 
A异烟肼、利福平   B异烟肼、利福平、卡那霉素   C利福平、乙胺丁醇   D卷曲霉素、氨硫脲   E卷曲霉素、异烟肼   
答案: A 
解析: 【答案解析】患者出现耳鸣、重听，考虑是链霉素中毒，需要停用该药物。痰菌持续阳性，则为开放性肺结核，提示病变活动程度高，需要选用一线抗结核药，所以本题选A。

血源性肺脓肿好发部位最多见于 （助理医师不要求）
A右上叶后段   B左下叶背段   C右下叶背段   D下叶基底段   E两肺外周部   
答案: E 
解析: 【答案解析】血源性肺脓肿：因皮肤外伤感染、疖、痈、中耳炎或骨髓炎等所致的脓毒症，菌栓经血行途径播散至肺部，导致小血管栓塞，肺组织化脓性炎症坏死而形成肺脓肿。血源性肺脓肿常为两肺外野的多发性脓肿，病原菌以金黄色葡萄球菌多见。

急性肺脓肿的致病细菌多属 （助理医师不要求）
A金黄色葡萄球菌为主   B支原体为主   C厌氧菌为主   D肺炎球菌为主   E真菌为主   
答案: C 
解析: 【答案解析】  病原体主要为厌氧菌和兼性厌氧菌，近年来需氧菌感染比率增高。

急性肺脓肿的治疗原则是 （助理医师不要求）
A止咳，祛痰，抗感染   B改善通气，纠酸，抗感染   C支持疗法，祛痰，抗感染   D积极抗感染，辅以体位引流   E中西医结合，全身用药及局部用药相结合   
答案: D 
解析: 【答案解析】  肺脓肿的治疗原则为抗生素治疗和脓液引流。（1）抗生素治疗：抗生素疗程为 6-8周，直至胸部 X 线片空洞和炎症消失，或仅有少量的残留纤维化。吸入性肺脓肿多为厌氧菌感染，一般均对青霉素敏感，仅脆弱拟杆菌对青霉素不敏感，但对林可霉素、克林霉素和甲硝唑敏感。可根据病情严重程度决定青霉素剂量；（2）脓液引流：是提高疗效的有效措施。痰黏稠不易咳出者可用祛痰药或雾化吸入生理盐水、祛痰药或支气管舒张药以利脓液引流。身体状况较好者可采取体位引流排脓，引流的体位应使脓肿处于最高位，每日 2-3 次，每次1O-15 分钟。经纤维支气管镜冲洗及吸引也是引流的有效方法。（3）手术治疗：手术前应行肺功能检查，评估手术风险。手术适应证为：①肺脓肿病程超过3个月，经内科治疗脓腔不缩小，或脓腔过大（5cm以上）估计不易闭合者；②大咯血经内科治疗无效或危及生命；③伴有支气管胸膜瘘或脓胸经抽吸和冲洗疗效不佳者；④支气管阻塞限制了气道引流，如肺癌。对病情严重不能耐受手术者，可经胸壁插入导管到脓腔进行引流。

慢性肺脓肿较急性肺脓肿更为常见的体征是 （助理医师不要求）
A肺部闻及支气管呼吸音   B肺部叩诊呈鼓音   C肺部呼吸音减弱   D肺部闻及湿啰音   E杵状指   
答案: E 
解析: 【参考答案】E【答案解析】慢性肺脓肿由于体内长期缺氧导致杵状指。

原发性肺脓肿多发生于右肺最主要原因是 
A右支气管较细   B右支气管较短   C右主支气管较陡直，管径较粗大   D右主支气管周围淋巴结多   E右主支气管较长   
答案: C 
解析: 【答案解析】这道题选C。右主支气管较左侧陡直（两者相交所成的角较大），且管径较粗大，吸入物易吸入右肺。

有关原发性肺脓肿,下列哪项是不正确的 （助理医师不要求）
A常系吸入口咽分泌物随带的细菌感染所致   B为多种化脓性细菌的混合感染   C多数为厌氧菌感染   D急性病例常有杵状指或肥大性肺性骨关节病   E慢性肺脓肿易出现大咯血   
答案: D 
解析: 【答案解析】急性病例常有杵状指或肥大性肺性骨关节病，正确的应该是慢性肺脓肿。慢性肺脓肿患者有咳嗽、咳脓痰、反复发热和反复咯血，持续数周到数月，可有贫血、消瘦等表现。患侧胸廓略塌陷，叩诊浊音，呼吸音减低，可有杵状指（趾）。

血源性肺脓肿最常见的病原菌是 （助理医师不要求）
A大肠杆菌   B产气杆菌   C肺炎杆菌   D金黄色葡萄球菌   E化脓性链球菌   
答案: D 
解析: 【答案解析】血源性肺脓肿：肺外部位的感染病灶的细菌或脓毒性栓子经血行途径播散至肺部，导致小血管栓塞，肺组织化脓性炎症坏死而形成肺脓肿。病原菌以金黄色葡萄球菌多见，其肺外病灶多为皮肤创伤感染、疖肿、化脓性骨髓炎等。泌尿道、腹腔或盆腔感染产生的败血症所致肺脓肿的病原菌常为革兰阴性杆菌或少数为厌菌。病变常为多发性，常发生于两肺的外周边缘部。

肺脓肿早期最易与下列哪种疾病混淆
A细菌性肺炎   B支气管扩张   C空洞型肺结核   D肺囊肿并感染   E肺梗死   
答案: A 
解析: 【答案解析】早期肺脓肿与细菌性肺炎在症状和X线表现上很相似，难以鉴别。细菌性肺炎中肺炎球菌肺炎最常见，常有口唇疱疹、铁锈色痰而无大量黄脓痰。胸部X线片示肺叶或段实变或呈片状淡薄炎性病变，边缘模糊不清，但无脓腔形成。通过痰或血的细菌分离可作出鉴别。

不是肺脓肿手术指征的是 （助理医师不要求）
A急性肺脓肿   B反复大咯血   C支气管胸膜瘘   D合并支气管扩张者   E内科积极治疗无效的慢性肺脓肿   
答案: A 
解析: 【答案解析】手术前应行肺功能检查，评估手术风险。手术适应证为：①肺脓肿病程超过3个月，经内科治疗脓腔不缩小，或脓腔过大（5cm以上）估计不易闭合者；②大咯血经内科治疗无效或危及生命；③伴有支气管胸膜瘘或脓胸经抽吸和冲洗疗效不佳者；④支气管阻塞限制了气道引流，如肺癌。对病情严重不能耐受手术者，可经胸壁插入导管到脓腔进行引流。

诊断急性肺脓肿最有价值的是 
A畏寒发热   B咳大量脓臭痰   C白细胞总数及中性粒细胞增高   D痰普通细菌培养阳性   E大咯血   
答案: B 
解析: 【答案解析】①对有口腔手术、昏迷呕吐或异物吸入后，突发畏寒、高热、咳嗽和咳大量脓臭痰等病史的患者，其血白细胞总数及中性粒细胞增高，X线示浓密的炎性阴影中有空腔、液平，作出急性肺脓肿的诊断。②有皮肤感染疖、痈等化脓性病灶，出现发热不退、咳嗽、咳痰等症状，X线胸片示两肺多发性小脓肿，可诊断为血源性肺脓肿。③在急性肺脓肿期未及时控制感染，使肺部的炎症和坏死空洞迁延发展超过3个月时，即诊断为慢性肺脓肿。急性肺脓肿最有价值的是咳嗽和咳大量脓臭痰。相对其它的选项而言最有价值。

治疗急性肺脓肿停用抗生素的指征是 （助理医师不要求）
A已用抗生素8周   B临床症状消失   C体征恢复正常   D胸片示脓肿液平消失   EX线片示空洞和炎症消失   
答案: E 
解析: 【答案解析】急性肺脓肿的治疗：（1）原发性：抗生素（青霉素）：总疗程6-8周，直至X线胸片空洞和炎症消失，或仅有少量的残留纤维化，以及体温正常、咳嗽咳痰消失可以停药。血源性：头孢类。（2）脓液引流：提高疗效的有效措施。（3）手术适应症：①肺脓肿病程超过3个月，经内科治疗脓腔不缩小，或脓腔过大（5cm以上）估计不易闭合者；②大咯血经内科治疗无效或危及生命；③伴有支气管胸膜瘘或脓胸经抽吸和冲洗疗效不佳者；④支气管阻塞限制了气道引流，如肺癌。对病情严重不能耐受手术者，可经胸壁插入导管到脓腔进行引流。

在有效抗生素治疗下，影响肺脓肿疗效的主要原因是 （助理医师不要求）
A脓肿的部位   B脓液引流不畅，痰液不易排出   C细菌的种类   D没有输血   E没有长期卧床休息   
答案: B 
解析: 【答案解析】肺脓肿的治疗原则为抗炎和引流，如果经过抗炎治疗后，效果不佳，考虑多为脓液引流不畅，痰液不易排出，导致肺部感染不愈合。

下列肺脓肿的描述，哪一项属于慢性期表现 （助理医师不要求）
A右肺大片致密影，密度均匀边缘模糊   B右肺大片致密影，中心空洞及液平面，外周广泛炎性浸润   C右肺结节影像，周围炎性浸润   D右肺大片致密影，多个空洞并有液平面   E右肺内见有蜂窝状，伴大量纤维化影   
答案: E 
解析: 【答案解析】慢性肺脓肿以厚壁空洞为主要表现，脓腔壁增厚、内壁不规则，周围炎症吸收不完全，伴有纤维组织增生及邻近胸膜增厚，并有程度不等的肺叶萎缩，纵膈可向患侧移位。本题中没有考查典型的容易被记住的“厚壁空洞”这一点，而是考察“周围炎症吸收不完全，伴有纤维组织增生”，在X线胸片上就表现为“右肺内见有蜂窝状（吸收不完全），伴大量纤维化影（纤维组织增生）”。

肺脓肿患者住院治疗3个月，经静点足量抗生素后，仍咳痰，咯血，下一步治疗应首先考虑 （助理医师不要求）
A加大抗生素剂量   B加强体位引流   C支气管镜引流并局部应用抗生素   D手术治疗   E人工气腹   
答案: C 
解析: 【答案解析】患者病史已有3个月，为慢性肺脓肿，有效的引流排痰可以缩短病程，提高疗效。患者住院3个月，考虑已行体位引流，但仍咳痰，咯血，考虑痰液引流不畅。痰液引流不畅者，可经纤支管镜冲洗及吸引，并可将抗生素直接滴注到病变部位，每周1-2次。

下列哪种肺炎可呈暴发性流行 
A肺炎球菌肺炎   B肺炎支原体肺炎   C肺炎克雷伯杆菌肺炎   D军团菌肺炎   E金葡菌肺炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】军团菌肺炎是指由军团杆菌引起的细菌性肺炎。现国内发现的病例日渐增多，已受到普遍关注。军团菌肺炎在非典型肺炎中是病情最重的一种，未经有效治疗者的病死率高达45%。感染是通过吸入到达肺部，进入肺泡的细菌被肺泡巨噬细胞吞噬后，可以在其中增殖，破出后再感染其它巨噬细胞。夏末秋初是好发季节，男性发病多于女性，孕妇、老年、免疫功能低下者为多发人群。军团菌为水源中常见的微生物，暴发流行多见于医院、旅馆、建筑工地等公共场所。

胸部叩诊音呈浊鼓音可见于 
A空洞性肺结核   B肺炎充血期   C胸膜肥厚   D肺气肿   E气胸   
答案: B 
解析: 【答案解析】当肺泡壁松弛，肺泡含气量减少的情况下，如肺不张、肺炎充血期或消散期、肺水肿等，局部叩诊时可呈现一种兼有浊音和鼓音特点的混合性叩诊音，称之为浊鼓音。A、E项为鼓音，C项为异常浊音或实音，D项为过清音。

周围型肺癌T2M0N0首选的治疗是
A化学药物治疗   B放射治疗   C介入治疗   D免疫治疗   E手术治疗   
答案: E 
解析: 【答案解析】考点：周围型肺癌分期。①周围型肺癌T2M0N0属Ⅱ期肺癌。②手术治疗的适应症是I、Ⅱ期和部分经过选择的ⅢA期，故本题选E。

肺炎球菌肺炎可出现以下体征，除了
A口角或鼻周单纯性疱疹   B肋间带状疱疹   C皮肤和黏膜出血点   D病变部位湿啰音   E病变部位支气管呼吸音   
答案: B 
解析: 【答案解析】肺炎球菌肺炎不会出现肋间带状疱疹。肺炎球菌肺炎的临床表现：（1）症状：典型症状为发热、胸痛、咳铁锈色痰。起病多急骤，高热、寒战、数小时内体温升至 39~40℃ ，或呈稽留热，全身肌肉酸痛，高峰在下午或傍晚；患侧胸部疼痛，并可放射至肩部或腹部；食欲缺乏，偶有恶心、呕吐、腹痛或腹泻，可被误诊为急腹症。（2）体征：呈急性热病容，口角及鼻周可有单纯疱疹；病变广泛时可出现发绀。有脓毒血症者，可出现皮肤、黏膜出血点，巩膜黄染。累及脑膜时有颈抵抗及出现病理性反射。肺实变时叩诊呈浊音、语音震颤增强并可闻及支气管呼吸音。消散期可闻及湿啰音。心率增快，有时心律不齐。重症患者有肠胀气，上腹部压痛多与炎症累及膈胸膜有关。严重感染伴发休克、急性呼吸窘迫综合征等时，可有血压降低、四肢厥冷、多汗、神志模糊、烦躁、呼吸困难、嗜睡、谵妄、昏迷等。病变累及胸膜时可有胸膜炎或胸腔积液体征。  本病自然病程大致 1-2 周。发病 5-10 天，体温可自行骤降或逐渐消退；使用有效的抗菌药物后体温可在 1-3 天内恢复正常，其他症状与体征亦随之逐渐消失。

肺炎球菌肺炎的抗生素治疗停药指标是 
A热退停药   B热退3天   C热退5-7天   D症状体征消失   E胸片病变消散   
答案: B 
解析: 【答案解析】通常轻、中度CAP病人疗程为5-7天，非典型病原体治疗反应较慢者疗程延长至10-14天。一般在退热后3天停用。

肺炎球菌肺炎痊愈后，一般肺部常遗留什么样的病变 
A轻微肺纤维化   B局限性肺气肿   C局部机化性肺炎   D小囊肿   E完全吸收不留痕迹   
答案: E 
解析: 【答案解析】肺炎球菌肺炎经过充血水肿期，红色肝样变期，灰色肝样变期，溶解消散期，病灶肺组织逐渐净化，肺泡重新充气，由于炎症未破坏肺泡壁结构，无组织坏死，故最终肺组织可完全恢复正常的结构和功能。老年肺炎病灶消散较慢，容易吸收不完全而成为机化性肺炎。

下列哪项对肺炎球菌肺炎的诊断最有价值 
A高热、咳铁锈色痰   B白细胞升高，核左移，胞浆有中毒颗粒   C胸片大片均匀致密影呈肺叶或肺段分布   D肺部湿性啰音   E痰培养肺炎球菌阳性   
答案: E 
解析: 【答案解析】高热、咳铁锈色痰只能是一个比较典型的临床表现，但是本题问的是明确的诊断措施，病原菌痰培养检测出肺炎球菌是确诊本病的主要依据。

对MRSA引起的肺炎，首选抗生素是
A青霉素G   B头孢唑啉   C苯唑西林   D万古霉素   E头孢呋辛   
答案: D 
解析: 【答案解析】对于MRSA，应选用万古霉素、替考拉宁和利奈唑胺等，如万古霉素1.5-2.0g/d静脉滴注，偶有药物热、皮疹、静脉炎等不良反应。

有关支气管哮喘的描述，错误的是
A表现为反复发作的喘息，可呈季节性   B本质为气道慢性炎症   C典型表现为劳力性呼吸困难   D多数患者有特异质   E重症患者可出现三凹征   
答案: C 
解析: 【答案解析】哮喘定义。支气管哮喘的本质为气道慢性炎症,多数患者有特异质，患者表现为反复发作的喘息，可呈季节性；严重患者可出现三凹征。②典型表现为发作性伴有哮鸣音的呼气性呼吸困难，劳力性呼吸困难是心力衰竭的典型表现，而非支气管哮喘的表现，故本题选C。（九版内科）

肺炎球菌肺炎患者若对青霉素过敏，宜选用的有效抗菌药物是 
A庆大霉素   B阿米卡星   C链霉素   D左氧氟沙星   E阿莫西林   
答案: D 
解析: 【答案解析】对青霉素过敏者或感染耐青霉素菌株者，用呼吸氟喹诺酮类左氧氟沙星、莫西沙星等、头孢噻肟或头孢曲松钠，感染MDR菌株者可用万古霉素、替考拉宁或利奈唑胺。

引起肺炎球菌肺炎低氧血症的原因是
A痰液阻塞气道   B支气管痉挛   C高热   DV／Q<0.8   EV／Q>0.8   
答案: D 
解析: 【答案解析】正常人总的通气与血流比值（V/Q）为0.8。肺炎球菌肺炎时，细菌在肺泡腔内繁殖并引起炎症浸润和渗出，肺泡渗出液中细菌经Cohn孔向毗邻肺泡和细支气管扩散。减少肺泡通气量，但肺血量没有减少，V（通气）/Q（血流）比值降低，故选D。

肺炎合并感染性休克，抗生素治疗哪项不正确 
A早期大剂量、联合用药：青霉素+妥布霉素   B静脉点滴给药   C疗程要略长   D可用头孢曲松、头孢他啶   E确定病原菌后应调整用药   
答案: A 
解析: 【答案解析】题干中显示患者有休克，休克会引起肾缺血。妥布霉素属于氨基糖苷类抗生素，而氨基糖苷类抗生素有一定的肾毒性，因此不用。

诊断支气管扩张最有价值的依据是
A慢性咳嗽伴大量的脓痰    B痰液有分层的特征    C固定的湿啰音    D杵状指    EHRCT示支气管呈柱状或囊状扩张   
答案: E 
解析: 【答案解析】  支气管扩张症最具诊断意义的是HRCT，显示支气管呈柱状及囊状改变，气道壁增厚，黏液阻塞，树芽征及马赛克征。可确诊。

下列哪项是肺炎球菌肺炎有特殊意义的症状
A突然寒战、稽留热   B咳嗽、胸痛   C气急发绀   D咳铁锈色痰   E恶心、呕吐、腹   
答案: D 
解析: 【答案解析】肺炎球菌肺炎有特殊意义的症状是咳铁锈色痰。肺炎球菌肺炎常见症状如下：（1）起病急骤，病前多有受凉、疲劳、醉酒、病毒感染史。（2）高热、寒战，患侧胸痛，痰量较少，可呈铁锈色。（3）肺部早期可无异常体征，实变期可有典型体征（叩诊浊音、触觉语颤增强、支气管呼吸音），消散期可闻及湿啰音。累及胸膜时，可闻及胸膜摩擦音。（4）自然病程为1-2周。并发症有败血症、胸膜炎、休克等。其中咳铁锈色痰是肺炎链球菌特有的症状。本题属记忆题。

肺炎链球菌肺炎治疗的首选抗生素是 
A红霉素   B庆大霉素   C氧氟沙星   D苄星青霉素   E林可霉素   
答案: D 
解析: 【答案解析】肺炎球菌肺炎是由肺炎链球菌感染引起，一经确诊即应立即开始抗生素治疗。对肺炎球菌肺炎，青霉素为首选； 对青霉素过敏者或感染耐青霉素菌株者，用呼吸氟喹诺酮类、头孢噻肟或头孢曲松钠，感染MDR菌株者可用万古霉素、替考拉宁或利奈唑胺。

关于支原体肺炎，以下哪项是错误的 
A秋季发病多   B儿童、青少年多   C可引起肺炎性浸润和空洞形成   D有咽炎、支气管炎表现   E可以无症状   
答案: C 
解析: 【答案解析】肺炎支原体肺炎是由肺炎支原体引起的呼吸道和肺部的急性炎症改变，常同时有咽炎、支气管炎和肺炎。支原体肺炎是由口、鼻分泌物经空气传播，终年散发并可引起小流行的呼吸道感染。主要见于儿童和青少年。起病缓慢，起初有数天至一周的无症状期，继而乏力、头痛、咽痛、肌肉酸痛，咳嗽明显，多为发作性干咳，夜间为重，持久的阵发性剧咳为支原体肺炎较为典型的表现。可伴有鼻咽部和耳部的疼痛，也可伴有气促或呼吸困难。胸部X线表现为肺部多种形态的浸润影，不伴有空洞，呈节段性分布，以肺下野多见，或从肺门附近向外伸展。病变常经 3-4 周后自行消散。部分患者出现少量胸腔积液。

肺炎支原体肺炎最常见的胸部X线表现是 
A早期为下叶间质性改变，肺实变后为边缘模糊的斑片状阴影   B肺叶和小叶实变，叶间隙呈弧形下坠，多发性蜂窝状脓肿形成   C肺叶或肺段实变，呈多发性、周围性肺浸润，可伴气囊肿   D呈叶、段分布的炎性实变阴影，在实变阴影中可见支气管充气征   E病变多在肺上部，呈大片浓密阴影，密度不均，历久不消散，可形成空洞   
答案: A 
解析: 【答案解析】肺炎支原体肺炎：胸部X线表现为肺部多种形态的浸润影，呈节段性分布，以肺下野多见，或从肺门附近向外伸展。病变常经 3-4 周后自行消散。部分患者出现少量胸腔积液。B是肺炎克雷伯杆菌肺炎，C葡萄球菌肺炎，D肺炎球菌肺炎，E项为迷惑选项，可考虑为空洞型肺结核。

肺炎伴感染性休克常见于以下肺部炎症，除了
A肺炎球菌肺炎   B金黄色葡萄球菌肺炎   C克雷伯杆菌肺炎   D铜绿假单胞菌肺炎   E支原体肺炎   
答案: E 
解析: 【答案解析】支原体肺炎通常起病较慢,病变常经3～4周后自行消散,因此不易引起感染性休克。ABCD起病急,进展快,可引起感染性休克。因支原体肺炎主要是通过抑制纤毛活动与破坏上皮细胞使人体致病。而其余四种的致病物质均为通过释放毒素和酶或荚膜引起人体的感染。内毒素与体内的补体、抗体或其他成分结合后，可刺激交感神经引起血管痉挛并损伤血管内皮细胞。同时，内毒素可促使组胺、激肽、前列腺素及溶酶体酶等炎性介质释放，引起全身性炎症反应；最终可导致微循环障碍、代谢紊乱及器官功能不全等。

下列哪种药物对克雷伯杆菌肺炎无效
A妥布霉素   B头孢噻肟   C氯霉素   D青霉素   ESMZ-TMP   
答案: D 
解析: 【答案解析】及早使用有效抗生素是治愈关键。初期经验治疗可用第三代头孢菌素联合氨基糖苷类抗生素，待细菌培养结果明确后调整抗生素治疗。（人卫指南）

院内感染所致肺炎中，主要病原体是 
A真菌   B病毒   C耐药金葡菌   D需氧革兰阴性杆菌   E肺炎球菌   
答案: D 
解析: 【答案解析】细菌是HAP最常见的病原体，其中革兰阴性杆菌占50%-70%。

肺炎球菌肺炎出现机化性肺炎是由于
A合并混合感染   B合并肺外感染   C没有应用抗生素雾化吸入   D肺泡内纤维蛋白没有完全吸收   E细菌毒力大   
答案: D 
解析: 【答案解析】肺炎球菌肺炎老年人病灶消散较慢，患者肺泡内纤维蛋白吸收不完全，甚至有成纤维细胞形成，形成机化性肺炎。

肺炎球菌肺炎应用足量青霉素治疗效果不满意应想到
A选药不当   B用药方法不当，立即将肌注改为静点   C没有联合用药   D诊断是否正确   E是否出现并发症   
答案: E 
解析: 【答案解析】患者诊断已明确是球菌肺炎，而且青霉素是首选的对症药物，故不存在ABCD问题。治疗效果不佳，需要考虑肺炎球菌肺炎的肺外感染，如脓胸、心包炎或关节炎等。

哪种肺炎容易并发脓气胸 
A肺炎球菌肺炎   B支原体肺炎   C病毒性肺炎   D克雷伯杆菌肺炎   E葡萄球菌肺炎   
答案: E 
解析: 【答案解析】①金黄色葡萄球菌肺炎是急性肺部化脓性感染，病情较重，可引起全身多发性化脓性病变，肺脓肿病变易溃破而引起气胸、脓胸或脓气胸。②肺炎支原体肺炎常于秋季发病，儿童、青年多见，起病缓慢，干咳、乏力、肌痛，肺部无明显体征，X线显示肺部多种形态的浸润影及间质性炎症改变。肺炎球菌肺炎通常起病急骤，以高热，寒战，咳嗽，血痰及胸痛为特征。在X片胸片中呈肺段或肺叶急性炎性实变。③病毒性肺炎是由上呼吸道病毒感染、向下蔓延所致的肺部炎症。本病一年四季均可发生，但大多见于冬春季节，可暴发或散发流行。临床主要表现为发热、头痛、全身酸痛、干咳及肺浸润等。一般小儿发病率高于成人。④克雷伯杆菌肺炎是由肺炎克雷伯杆菌引起的急性肺部炎症，多见于老年、营养不良、慢性酒精中毒、慢性支气管-肺疾病及全身衰竭的患者。起病突然，主要症状为寒战、高热、咳嗽、咳痰、胸痛和呼吸困难，可有发绀、气急、心悸，约半数患者有畏寒，毒血症状明显，可早期出现休克。其痰常呈黏稠脓性、量多、带血，灰绿色或砖红色，可因血液和黏液混合而呈现砖红色痰，是本病的特征性表现，但临床上少见。

关于葡萄球菌肺炎，以下哪项不正确 
A重患早期可发生休克   B血浆凝固酶阳性的细菌致病力强   C可并发心、脑、肾脓肿   D大剂量青霉素静点后，原发病灶一般不需处理   E病情较重，病死率较高   
答案: D 
解析: 【答案解析】葡萄球菌肺炎的发病最常见的感染途径是原发性吸入性和血源播散性。多急骤起病，高热、寒战、胸痛，脓性痰，病情严重者可早期出现循环衰竭。葡萄球菌致病力可用血浆凝固酶来测定，阳性者致病力较强。胸部影像学表现为坏死性肺炎，如肺脓肿、肺气囊肿和气胸。若治疗不及时或治疗不当，病死率甚高。在治疗时应根据分离菌株对甲氧西林是否耐药而定。在抗菌素治疗后，必须处理原发病灶，如疖或痈等，以防止反复感染。

肺炎球菌肺炎病程最高峰是 
A侵入的细菌生长繁殖时   B充血渗出期   C红色肝变期   D灰色肝变期   E吸收消散期   
答案: D 
解析: 【答案解析】肺炎球菌肺炎病理改变有：①充血期；②红色肝样变期；③灰色肝样变期；④ 吸收消散期病。因为充血消退后的灰色肝病期，纤维素渗出，细胞多有坏死。而前2期的细胞并无坏死。故更为严重，是病情的高峰期。

一婴儿发热、咳嗽、气喘，胸透见双肺下叶散在边界不清的点状阴影，最可能是患 
A干酪样肺炎   B大叶性肺炎   C肺转移瘤   D间质性肺炎   E小叶性肺炎   
答案: E 
解析: 【答案解析】小叶性肺炎是以肺小叶为单位的灶状急性化脓性炎症。临床上主要表现为发热、咳嗽、咳痰等症状，听诊肺部可闻及散在的湿性啰音。小叶性肺炎的X线表现多样，大多数表现为两肺野下部中、内带沿支气管分布的不规则斑点状或小片状致密影，境界较模糊。病变密度不均匀，中心密度较高，多伴有肺纹理增粗。病变可以比较散在且较小，也可集中呈大片融合趋势，但不局限于一肺段或一肺叶。

支气管扩张的主要发病因素是 
A先天性发育缺损   B有害气体的吸入(大气污染)   C长期大量的吸烟   D支气管肺组织的感染和支气管阻塞   E遗传因素   
答案: D 
解析: 【答案解析】  支气管扩张的主要病因是支气管-肺组织的感染和支气管阻塞，两者相互影响，促使支气管扩张的发生和发展。也可能是先天发育障碍及遗传因素引起，但均较少见。

支气管肺组织的感染和阻塞所致的支气管扩张症的最常见原因是 
A肺结核   B支气管曲菌感染   C婴幼儿麻疹、百日咳、支气管肺炎等感染   D肿瘤、异物吸入引起的支气管阻塞   E有害气体的吸入损害气道   
答案: C 
解析: 【答案解析】婴幼儿麻疹、百日咳、支气管肺炎等感染，是支气管-肺组织感染和阻塞所致的支气管扩张最常见的原因，因婴幼儿支气管壁薄弱、管腔较细狭，易阻塞，反复感染破坏支气管壁各层组织，或细支气管周围组织纤维化，牵拉管壁，致使支气管变形扩张。病变常累及两肺下部支气管，且左侧更为明显。肺结核纤维组织增生和收缩牵引，或因支气管结核引起管腔狭窄、阻塞，伴或不伴肺不张均可引起支气管扩张，好发部位于上叶尖后段或下叶背段。支气管曲菌感染损伤支气管壁，可见支气管近端的扩张。肿瘤、异物吸入，或因管外肿大淋巴结压迫引起支气管阻塞，可以导致远端支气管-肺组织感染。支气管阻塞致肺不张，失去肺泡弹性组织的缓冲，使胸腔内负压直接牵拉支气管壁，致使支气管扩张。右肺中叶支气管细长，周围有多簇淋巴结，常因非特异性或结核性淋巴结炎而肿大压迫支气管，引起肺不张，并发支气管扩张所致的中叶综合征。刺激的腐蚀性气体和氨气吸入，直接损伤气管、支气管管壁和反复继发感染也可导致支气管扩张。

支气管扩张症的治疗下列哪项是错误的 
A体位引流的作用有时较抗生素治疗尤为重要   B有时可考虑环甲膜穿刺，注入抗生素及湿化液   C经纤支镜局部灌洗后，注入抗生素也有显著疗效   D大咯血者，病变超过二叶肺手术治疗   E在引流痰量较多时，应注意将痰液逐渐咳出，以防发生窒息   
答案: D 
解析: 【答案解析】对于反复呼吸道急性感染或大咯血，病变范围局限在一叶或一侧肺组织，经过充分的内科治疗无效者，可考虑外科手术治疗。

支气管扩张发生感染常见的病原体为
A呼吸道合胞病毒、腺病毒   B肺炎支原体、肺炎衣原体   C铜绿假单胞菌、金黄色葡萄球菌   D厌氧菌   E真菌   
答案: C 
解析: 【答案解析】支气管扩张并发感染时，痰培养主要分离出铜绿1段单胞菌及金黄色葡萄球菌等。支气管-肺组织感染和支气管阻塞是支扩发病的主要因素。两者相互影响，使支气管扩张的发生和发展。引起感染的常见病原体为铜绿假单胞菌、金黄色葡萄球菌等。

结核引起的支气管扩张的啰音多见于 
A左肺下野   B右肺下野   C肩胛间区   D右肺中叶区   E舌叶区   
答案: C 
解析: 【答案解析】湿啰音发生机制 ①由于吸气时气体通过呼吸道内的稀薄分泌物如渗出液、痰液、血液、黏液和脓液，形成水泡破裂所产生的声音，又称水泡音。②由于细支气管壁和肺泡壁因分泌物黏着而陷闭，当吸气时突然张开重新充气所产生的爆裂音。湿啰音局限，提示局部病变，如肺炎、肺结核、支气管扩张等。肺结核纤维组织增生和收缩牵引，或因支气管结核引起管腔狭窄，阻塞，伴或不伴肺不张均可引起支气管扩张。好发部位于上叶尖后段或下叶背段。早期或干性支气管扩张可无异常肺部体征。病变重或继发感染时常可闻及下胸部、背部较粗的湿啰音；结核引起的支气管扩张多见于肩胛间区，咳嗽时可闻及干湿啰音。

呼气性呼吸困难常见于
A急性喉炎   B气管异物   C支气管哮喘    D肺炎球菌肺炎    E喉头水肿   
答案: C 
解析: 【答案解析】呼气性呼吸困难主要见于：①慢性阻塞性肺病如慢性支气管炎、阻塞肺气肿等；②支气管哮喘。其余除肺炎球菌肺炎严重时引起混合性呼吸困难外，均为吸气性呼吸困难。吸气性呼吸困难，严重者吸气时胸骨上窝、锁骨上窝和肋间隙明显凹陷，称“三凹征”，常伴有干咳及高调吸气性喉鸣。见于各种原因引起的喉、气管、大支气管的狭窄与梗阻，如急性喉炎、喉头水肿、喉痉挛、气管肿瘤、气管异物等。

慢性咳嗽、大量脓痰、反复咯血最多见于
A慢性支气管炎   B支气管肺癌   C支气管扩张   D肺结核   E肺炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】支气管扩张症主要症状为反复的咳嗽、咳痰和咳脓痰。50%-70%的病例可发生咯血，部分病人以反复咯血为唯一症状，称为“干性支气管扩张”。 肺结核大都干咳，少见脓痰；慢性支气管炎多为白色黏痰或浆液泡沫状痰，少有咯血；支气管肺癌和肺炎的咯血都伴有胸痛。

支气管扩张最有意义的体征是 
A贫血貌   B杵状指   C发绀   D局部哮鸣音   E局部湿啰音   
答案: E 
解析: 【答案解析】支气管扩张气道内有较多分泌物时，体检可闻及湿啰音和干啰音。局部哮鸣音提示病变部位以气道高反应性，支气管平滑肌痉挛为主的呼气性呼吸困难，常见于哮喘。

支气管扩张症的治疗主要是 
A手术治疗   B气功锻炼   C保持呼吸道畅通和控制感染   D治疗鼻窦炎和上呼吸道感染   E预防应用气管炎菌苗   
答案: C 
解析: 【答案解析】支气管扩张症的主要病因是支气管-肺组织感染（反复感染破坏支气管壁各层组织，尤其是平滑肌和弹性纤维的破坏削弱了对管壁的支撑作用）和支气管阻塞（支气管阻塞导致肺不张，由于失去肺泡弹性组织的缓冲，胸腔负压直接牵拉支气管管壁，致使支气管扩张）。所以，支气管扩张症的治疗主要是保持呼吸道畅通和控制感染。支气管扩张手术治疗境内可治疗无效后，可考虑酌情考虑外科手术切除病变肺组织或支气管动脉栓塞术治疗。

支气管扩张症出现咯血时，一般不主张应用
A镇咳药   B镇静药   C抗生素   D止血药   E中草药   
答案: A 
解析: 【答案解析】 支气管扩张症出现咯血时，一般不主张应用镇咳药。因为在支扩的治疗中，清除痰液是控制感染、减少继发感染及减轻全身中毒症状的根本措施，而镇咳药会抑制痰液的排出。对于反复咯血的病人，若卡血量少，可以对症治疗或口服卡巴克洛（安络血）、云南白药。若出血量中等，可静脉给予垂体后叶素（需要注意低钠血症产生）或酚妥拉明；若出血量大，经内科治疗未能控制，可考虑介入栓塞治疗或手术治疗。镇静药可以用，可以缓解患者的精神紧张状态，有利于维持呼吸和循环的稳定。

支气管扩张病情严重时，最常见的典型体征是
A奇脉   B口唇发绀   C双肺布满哮鸣音   D双肺布满湿啰音   E固定而持久的湿啰音   
答案: E 
解析: 【答案解析】支气管扩张早期常无阳性体征。病情严重或继发感染时，病变部位可闻及固定而持久的湿啰音。尤其是慢性缺氧、肺源性心脏病和有心衰竭的病人可有杵状指（趾）、及有心衰竭的体征。

