男，24 岁。间断咳嗽 2 天。伴阵发性胸闷，无痰，无发热、胸痛。查体：右下肺呼吸音稍低，未闻及干湿性啰音，为明确诊断，首选的检査是
A血 D-二聚体   B胸部 B 超    C胸部 X 线片   D肺功能   E动脉血气分析   
答案: D 
解析: 【答案解析】做题思路--初步诊断---鉴别诊断---辅助检查确诊。技能病例分析的思路来做这类题目。本题无明显阳性体征，关键题眼：年轻患者、间断、阵发性胸闷，都是支气管哮喘的关键题眼，明确诊断首选肺功能，无争议。A.血 D-二聚体没有特异性，仅在肺栓塞、下肢深静脉血栓等高凝状态下作为辅助检查；B：胸部B超一般查胸腔积液并定位穿刺；C胸部X线片作为肺炎和胸腔积液的首选检查，本题从患者主诉来看，考虑支气管哮喘，胸腔积液一般情况会有胸痛、咳嗽等表现；E动脉血气分析是判断机体是否存在酸碱平衡失调以及缺氧和缺氧程度的可靠指标，患者并无明显缺氧和酸碱失衡的指征。

男，34岁，咯鲜血半小时，就诊时仍有鲜血咯出，咳嗽不显著，无咳嗽及呼吸困难。既往有类似情况出现，自行停止，否认慢性心肺疾病史。查体：双肺呼吸音清晰，胸部X线片未见异常，为明确诊断，首先应进行的检查是
A上呼吸道检查   B支气管镜   C支气管动脉造影   D胸部CT   E肺动脉造影   
答案: D 
解析: 【答案解析】支气管扩张主要症状为持续或反复的咳嗽、咳痰或咳脓痰。无明显诱因者常隐匿起病，无症状或症状轻微。50-70%的病例可发生咯血，大出血常为小动脉被侵蚀或增生的血管被破坏所致。部分病人以反复咯血为唯一症状，称为“干性支气管扩张”。该患者无咳嗽及呼吸困难，即症状不明显，仅有反复咯血唯一一项比较明显体征，应考虑为支气管扩张。胸部高分辨CT扫描可在横断面上清楚地显示扩张的支气管，现已为支气管扩张的主要诊断方法。

男，28岁，背部刀割伤1小时急诊。查体:P100次/分,R 25次/分,BP 90/60mmHg, 面色略苍白，左侧脊柱旁可见长约3cm伤口，有空气进出声响，未见血液外溢，胸部X线片可见少量液气胸，此时最佳处理措施是 
A气管插管，呼吸机支持   B开腹探查   C吸氧   D封闭伤口，胸腔闭式引流   E清创缝合   
答案: D 
解析: 【答案解析】青壮年男性+外伤史+有空气进出声响→开放性气胸。开放性气胸首要处理原则是先将其变为闭合性气胸，然后再按照闭合性气胸的方式去处理。故本题选D。

男，47岁，扩张型心肌病10年，活动后喘憋进行性加重，因病卧床半年，下床排便后喘憋突然加重1小时。查体：R 30次/分，BP 90/60mmHg，口唇紫绀，右下肺可闻及少许湿性啰音，心界向左扩大，心率90次/分，律齐，心音低钝，P2亢进，双下肢无水肿，心电图示右束支传导阻滞，血气分析示PaO2 48mmHg，PaCO235mmHg。该患者喘憋突然加重的最可能的原因是 （助理医师不要求）
A急性心包炎   B肺血栓栓塞   C急性心肌梗死   D心绞痛   E肺炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】中老年人有高危因素（如房颤手术高凝下肢栓塞）卧床半年后，下床排便突发喘憋加重，出现肺动脉高压体循环低压，P2亢进，考虑肺栓塞。肺血栓栓塞：肺血栓栓塞(简称肺栓塞)是指栓子进入肺动脉及其分支，阻断组织血液供应所引起的病理和临床状态的综合征。常见症状有不明原因的呼吸困难及气促，尤以活动后明显。呼吸系统体征以呼吸急促最常见，另有发绀，肺部哮鸣音或细湿啰音；循环系统体征有心动过速，血压变化，严重时可出现血压下降或休克，P2＞A2；当有肺动脉及右心压力升高时，可出现完全或不完全性右束支传导阻滞、肺型P波等；动脉血气分析常表现为低氧血症、低碳酸血症。急性心包炎：急性心包炎为心包脏层和壁层的急性纤维蛋白性炎症，这两层心包膜因炎症而变得粗糙，在心脏活动时相互摩擦而产生一种抓刮样粗糙声音，称为心包摩擦音。它在胸骨左缘3～4肋间，坐位身体前倾、深吸气时更易听到。当心包渗液增多将两层心包分开时则心包摩擦音即消失，心包摩擦音是急性心包炎的特异性体征。急性心肌梗死：根据典型的临床表现，特征性心电图衍变以及血清生物标志物的动态变化，可作出正确诊断。心电图表现为ST段抬高者诊断为ST段抬高型心肌梗死；心电图无ST段抬高者诊断为非ST段抬高型心肌梗死（过去称非Q波梗死）。 心绞痛：发作时心电图检查可见以R波为主的导联中，ST段压低，T波平坦或倒置（变异型心绞痛者则有关导联ST段抬高），发作过后数分钟内逐渐恢复。心电图无改变的患者可考虑作负荷试验。肺炎：（1）细菌性肺炎起病急骤，寒战，高热，胸痛，咳嗽，血痰，病变广泛者有气急，紫绀，其他肺炎症状轻。（2）患侧呼吸音减弱，叩诊呈浊音。其他肺部可无体征。（3）痰液检查及培养可区别各类肺炎。（4）周围血象：白细胞总数增高，中性粒细胞增多，并有核左移或胞质内出现毒性颗粒；支原体肺炎白细胞正常或稍增多；病毒性肺炎白细胞计数可正常或偏低；霉菌性肺炎可有嗜酸性粒细胞偏高；克雷伯杆菌肺炎和霉菌性肺炎可有贫血表现。 （5）X线检查：细菌性肺炎实变时可见大片均匀致密阴影；病毒性、肺炎支原体性呈斑点状、片状或均匀阴影；真菌性肺炎在中下肺有散在不规则阴影。

男，18岁，发作性胸闷3年、再发两天，发作多以凌晨为著，无咯血和发热，发作时不经药物治疗可直接缓解。查体：双肺呼吸音清晰，该患者最可能的诊断是
A慢性支气管炎   B过敏性肺炎   C左心衰竭   D支气管哮喘   E胃食管反流病   
答案: D 
解析: 【答案解析】找关键点：胸闷+凌晨发作（也就是夜间发作）+反复发作自行缓解，就是哮喘早期，只有哮喘才会反复发，自行缓解。题目里还有一句话，双肺呼吸音清，直接可以排除慢支，过敏性肺炎，左心衰（会有啰音）。至于反流病，纯属打酱油的。故本题选D。

男，68岁，反复咳嗽，咳痰15年，加重伴发热3天，吸烟史40年，1包/天，查体：T38.8℃，口唇发绀，桶状胸，双肺可闻及哮鸣音和湿啰音，血WBC10.3×109／L，N0.85，该患者最可能的诊断是
A支气管肺癌   B肺血栓栓塞   C慢性阻塞性肺疾病   D支气管扩张   E支气管哮喘   
答案: C 
解析: 【答案解析】慢性咳、痰、喘+口唇发绀（气流受限）+发热=慢性阻塞性肺疾病急性发作期。慢性阻塞性肺疾病是以持续气流受限为特征的可以预防和治疗的疾病，其气流受限多呈进行性发展，与气道和肺组织对香烟烟雾等有害气体或有害颗粒的异常慢性炎症反应有关。该患者吸烟史及临床表现可提示为慢性阻塞性肺疾病。故本题选C。支气管肺癌：肺癌=中、老年人+痰中带血+刺激性咳嗽+消瘦+X线毛刺。肺血栓栓塞：症状多样，缺乏特异性。CT动脉造影是PTE一线确诊手段，能够准确发现段以上肺动脉内的血栓。①直接征象：肺动脉内的低密度充盈缺损，部分或完全包围在不透光的血流之间（轨道征），或呈完全充盈缺损，远端血管不显影；②间接征象：肺野楔形密度增高影，条带状高密度区或盘状肺不张，中心肺动脉扩张及远端血管分支减少或消失。支气管扩张：支气管扩张=童年有麻疹百日咳或支气管肺炎迁延不愈病史+咳嗽+脓痰+咯血支气管哮喘：支气管哮喘=阵发性或周期性喘息+听诊哮鸣音+过敏史

女，55岁，咳嗽，咳脓血痰伴高热2天，糖尿病病史8年，胸部X线片示双肺多发团片状阴影，有空洞形成，查体：背部可见多个疖肿，双肺少量湿性啰音，心腹未见异常，最可能的诊断为
A大肠埃希菌肺炎   B军团菌肺炎   C血源性肺脓肿   D肺炎克雷伯杆菌肺炎   E肺结核   
答案: C 
解析: 【答案解析】有皮肤创伤感染，疖、痈等化脓性病灶，发热不退并有咳嗽、咳痰等症状，胸部X线检查示有两肺多发性小脓肿，可诊断为血源性肺脓肿。故本题选C。大肠埃希菌肺炎：X线表现为多叶弥漫性斑片状浸润阴影，以两下肺为主。偶有实变征象，常可发现中等大小的脓腔形成和胸腔积液，脓胸也多见。军团菌肺炎：X线显示片状肺泡浸润，继而肺实变，尤其多数见于下叶，单侧或双侧。肺炎克雷伯杆菌肺炎：表现常呈多样性，肺叶或肺大叶实变，好发于右肺上叶、双肺下叶，有多发性蜂窝状肺脓肿、叶间隙下坠。原发性肺结核：上叶底部、中叶或下叶上部。X线：肺部原发灶、淋巴管炎、肺门淋巴结肿大。

女，45岁，2周前发热、咳嗽、咳黄痰、胸闷、胸痛、经抗炎治疗好转，现再次高热，咳嗽无痰，感胸闷。查体：T38.5℃，P115次/分，R25次/分，气管明显左移，右肺语颤减弱、叩诊呈实音、呼吸音消失，血WBC22×109／L，N0.89，该患者首先考虑的诊断是
A肺脓肿   B肺炎链球菌肺炎   C阻塞性肺炎   D脓胸   E肺不张   
答案: D 
解析: 【答案解析】本题选D。关键词：气管左移动、右肺语颤减弱。脓肿、肺炎链球菌肺炎语颤增强。阻塞性肺炎和肺不张气管应向患侧移动，只有脓胸符合题意。

男，56岁。喘憋伴下肢水肿3个月。查体：BP150/70mmHg,高枕卧位，颈静脉怒张，肝肋下5cm，双下肢凹陷性水肿，该患者最恰当的诊断是
A急性肺血栓栓塞   B右心衰竭   C全心衰竭   D左心衰竭   E哮喘急性发作   
答案: B 
解析: 【答案解析】体循环淤血+颈静脉怒张+下肢水肿→右心衰；肺循环淤血+心排血量降低+双肺湿啰音→左心衰；颈静脉怒张+下肢水肿+双肺湿啰音→全心衰。该患者，颈静脉怒张+下肢水肿→右心衰，故本题选B

男，73岁,因脑梗死住院治疗1个月，病情基本稳定，3天前受凉后出现发热，咳嗽，咳红色胶冻性黏痰。查体：T38.7℃，呼吸急促，口唇发绀，右上肺叩诊浊音，可闻及支气管呼吸音和少量湿啰音，胸部X线片示右上肺大片状阴影，其中可见多个空洞，该患者最可能的诊断是
A真菌性肺炎   B肺炎链球菌肺炎   C肺炎克雷伯杆菌肺炎   D干酪性肺炎   E厌氧性肺炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】受凉+咳嗽咳痰+红色胶冻状黏痰=克雷伯杆菌肺炎，看到“红色胶冻状”就必须想到是克雷伯杆菌。真菌性肺炎：痰为无色胶冻样，偶带血丝。肺炎链球菌：具特征性的铁锈色痰。肺炎克雷伯杆菌：起病突然，寒战、高热、咳嗽、脓痰，砖红色胶冻痰具有特征性。干酪性肺炎：干酪性肺炎的临床症状极为严重，有高热、盗汗、虚脱等严重的结核中毒症状和咳嗽、咳浓痰并咳出干酪样物质，痰内科查到大量结核杆菌，团块样干酪坏死和纤维干酪病灶，可无明显临床症状。厌氧性肺炎：临床表现差异甚大，可呈一般急性细菌性肺炎表现，患者通常有发热，偶有寒战，咳嗽，咳黄脓性恶臭痰，咯血，常伴有胸痛。

男，70岁，高热、咳嗽、咳脓血痰1周，糖尿病史10年。查体：T39.5℃，精神差，双肺底可闻及湿性啰音，胸部x线片见双下肺斑片状影，多发小气囊腔。血WBC18.2×109/L，N0.92,该患者最可能感染的病原体是
A肺炎克雷伯杆菌   B肺炎链球菌   C军团菌   D炎支原体   E黄色葡萄球菌   
答案: E 
解析: 【答案解析】根据题干发热+咳嗽+咳脓痰+x线片见双下肺斑片状影，多发小气囊腔=葡萄球菌肺炎或肺脓肿，如果病程长可以为肺不张表现。A.肺炎克雷伯杆菌：①症状：起病突然，寒战、高热、咳嗽、脓痰，砖红色胶冻痰具有特征性。病人有胸痛，部分病人有消化道症状，如恶心、呕吐、腹泻、黄疸等。全身衰弱，部分病人见有上呼吸道感染症状。极少数病人表现为慢性病程，也可由急性病程迁延而来。②体征：急性病容、呼吸困难、发绀，少数病人可发生黄疸、休克。肺部可闻及湿啰音。B.肺炎链球菌：起病急骤，常无任何前驱症状。多数病人在发病前有受凉、淋雨、醉酒、过度劳累或上呼吸道感染史。寒战高热,可呈稽留热型。患侧胸痛：为病变波及胸膜所致。因呼吸、咳嗽而加重，迫使病人取患侧卧位。疼痛可放射至腹部、肩部，多与炎症累及膈胸膜有关。咳嗽咳痰：具特征性的铁锈色痰. C.军团菌：①缓慢起病，反复寒战、高热、伴头痛、肌痛、乏力，常有腹痛、呕吐、腹泻和全身衰竭，多数病人有咳嗽、胸痛，少量黏液痰，可有血痰。严重患者有呼吸困难，紫绀，甚至呼吸衰竭，神经精神症状，谵妄，定向力障碍等。②急性病容，呼吸急促。肺部有啰音和实变体征。约20%有相对缓脉。少数患者有胸膜摩擦音。D.支原体肺炎：潜伏期2-3周，亚急性起病。发热38℃-39℃，热型不定，热程1-2周。咳嗽多较重，初为干咳，后转为顽固性剧咳或似百日咳样阵咳，部分病例可有全身多系统临床表现。体征与剧烈咳嗽、发热等临床表现不一致，为本病的重要特点之一。白细胞计数可正常或稍升高。中性粒细胞增多，部分病例可见嗜酸性粒细胞增加。E.金黄色葡萄球菌肺炎：起病多急骤，高热、寒战、胸痛，痰为脓性，量多，带血丝或呈粉红色乳状等全身毒血症表现。肺部听诊可闻及干湿性啰音及痰鸣音。病情严重者可早期出现周围循环衰竭及相应的脏器损害表现。院内感染者通常起病较隐袭，体温逐渐上升、咳脓痰。

一张力性气胸患者，急诊入院，X线片见右肺完全萎缩，纵膈向左移位，立即给右锁骨中线第2肋间置闭式引流溢出大量气体，但病人呼吸困难不见好转，左呼吸音消失，皮下气肿有扩延，此诊断应考虑
A支气管或肺广泛裂伤   B食管裂伤   C引流管位置过高   D血心包   E并发血胸   
答案: A 
解析: 【答案解析】张力性气胸的患者，行患侧胸腔的闭式引流后患者漏气仍严重，患者呼吸困难未见好转，往往提示肺、支气管的裂伤可能。肺裂伤的主要表现为血胸及气胸，小的肺裂伤由于肺循环压力低，出血多不严重，而且易于停止，漏气亦可由于创面的血液凝固所封闭，经胸腔穿刺或闭式引流等措施，可以很快恢复，甚至X线检查见不到肺裂伤的阴影。严重的肺裂伤常有严重的血气胸，有时采用闭式引流亦难以控制。病人可有皮下气肿、呼吸困难及发绀等表现。如有较大血管的损伤，可引起胸腔内出血，出血量多时可有休克表现。此外，咯血亦较常见，严重的肺裂伤可有大咯血。肺裂伤本身的诊断不需要进行纤维支气管镜检查，但在不能排除气管及支气管的断裂时，可以考虑应用，这项检查需在病情允许时才可施行。X线检查可见血胸或气胸。经胸腔闭式引流后，X线胸片可见大块状阴影。CT检查可与肺挫伤进行鉴别，有时可发现肺之破裂口。由于引起肺裂伤的暴力多较强大，因此除注意胸部本身的损伤外，尚应注意检查有无其他部位的合并伤。患者出现皮下气肿扩大，而B、C、D、E并不会引起皮下气肿扩大。故本题选A。

男，40岁，左胸撞伤2小时，伤后不久即出现胸闷、气促，查体：意识清，脉搏90次／分，血压16.0／10.0kPa，呼吸20次／分，左侧呼吸音减弱，处理原则是 
A一般观察，无需处理   B胸腔穿刺排气   C立即开胸探查   D低位肋间插管引流   E胶布固定胸壁   
答案: B 
解析: 【答案解析】结合题干：患者左胸撞伤2小时+胸闷、气促+呼吸音减弱=气胸。胸部外伤性损伤包括气胸,血胸,血气胸，患者血压脉搏正常，说明患者不存在出血可能，故可排除血胸及血气胸。外伤性气胸的治疗原则（1）闭合性气胸：如肺压缩小于30％，无明显症状者，可不予处理，鼓励病人做膨胀肺的动作，积气1－2周后可自行吸收。若肺压缩大于30％，先自患侧2肋锁骨中线行胸腔穿刺抽气。如抽气后，症状一度减轻但不久又加重，应行胸腔闭式引流。应用抗生素预防感染。 （2）张力性气胸：应紧急处理，立即减压，在伤侧第二肋间锁骨中线处插管作胸腔闭式引流。在现场抢救，可用粗针头从伤侧第二肋间锁骨中线处（肋骨上缘）刺入胸腔，使气体排出，用消毒橡皮管连接水封瓶使其持续排气。但粗针头应及时更换成胸腔引流管引流，以防肺膨胀后损伤肺脏。 如引流管不断排出大量气体，要考虑为气管或支气管断裂之可能，作进一步检查处理。 合并血胸者，应行下胸部闭式引流术或作相应的处理。患者血压脉搏正常，说明患者不存在出血可能，故治疗是排气或高位肋间引流。穿刺部位选择一般在锁骨中线第2肋间，也可在积气最高处。

病人胸部X线片示左5、6肋骨骨折，经吸氧，呼吸困难反而加重、发绀、血压10.7／8.0kPa，气管向右侧移位，叩诊鼓音，伤侧呼吸音消失，处理原则首选是 
A胸腔穿刺排气减压   B输血、补液   C送手术室闭式引流   D胶布固定   E肋骨内固定   
答案: A 
解析: 【答案解析】结合题干：患者外伤史+呼吸困难+气管向健侧移动+叩诊鼓音+呼吸音消失=张力性气胸。患者血压10.7／8.0kPa，提示存在休克。休克的原因是张力性气胸压迫呼吸，循环障碍所致。应该立即穿刺减压，病因治疗，才能达到立即纠正休克的目的。

女，31岁。咳嗽2个月，发热，胸闷1周。查体：T38.5℃,右下肺叩诊实音，呼吸音消失。胸部X线片示右下肺大片致密影，上缘呈弧形。该患者应首选的检查是
A支气管镜   B痰找抗酸杆菌   C胸部超声   D胸部CT   E痰培养+药敏   
答案: C 
解析: 【答案解析】实音是积液；鼓音是气胸。中年女性+右下肺叩诊实音+右下肺大片致密影→胸腔积液。胸腔积液的首选检查是B超（C对），最有价值的检査是穿剌活检，故本题选C。

病人胸部外伤2小时。查体：脉搏120次/分，血压12.0／8.0kPa，右胸可触到骨擦感和皮下气肿，叩诊鼓音，呼吸音消失，急救处理是 
A输血、补液、抗休克   B立即胸腔排气   C胶布固定   D应用升压药   E氧气吸入   
答案: B 
解析: 【答案解析】患者外伤+胸部骨擦感伴皮下气肿+叩诊鼓音+呼吸音消失=肋骨骨折合并张力性气胸。患者血压12.0／8.0kPa，提示存在休克，张力性气胸，在整个呼吸周期胸腔内压力均高于大气压，对心肺功能影响极大，不只有严重通气障碍，更因正压传到纵膈引起静脉回流心脏的血流量减少，导致严重缺氧及休克。休克的原因是张力性气胸压迫呼吸，循环所致。应该立即减压，病因治疗，才能达到立即纠正休克的目的。

病人右胸被汽车撞伤1小时，明显呼吸困难，查体：气管向左移位，皮下气肿（+），呼吸音消失，X线片见右3～5肋骨双处骨折，右胸腔大量气体，肺纹理消失，紧急处理方法是 
A立即吸氧，胶布固定    B局部压力包扎   C肋骨牵引固定   D锁骨中线第2肋间穿刺排气   E腋后线第8肋间闭式引流   
答案: D 
解析: 【答案解析】结合题干，患者有胸部外伤史，呼吸困难，气管向健侧移动，皮下气肿，呼吸音消失，X线显示右侧气胸体征。故本题诊断：张力性气胸。张力性气胸治疗原则如下：①立即排气减压：在危急状况下可用一粗针头在伤侧第2肋间锁骨中点连线处刺入。②胸膜腔排气，以降低胸膜腔内压力。③胸膜腔闭式引流术：在积气最高部位放置胸腔引流管（通常在第2肋间锁骨中线处），连接水封瓶。一般肺裂口多在3～7日内闭合，待漏气停止24小时，经X线检查证实肺已膨胀后拔除引流管。④剖胸探查：若胸腔闭式引流管内不断有大量气体溢出、病人呼吸困难未见好转，提示可能有肺及支气管严重损伤，应行剖胸探查并修补裂口。⑤应用抗生素，预防感染。

一患者被马车压伤胸部，脉搏130次/分，脉细弱，血压10.7／5.3kPa，呼吸24次/分，神志清，呼吸困难，发绀，面、颈、胸部皮下气肿，叩诊鼓音，呼吸音消失，气管左移，右胸壁有一小软化区，该患诊断为 
A多根多处肋骨骨折，张力性气胸   B多发性肋骨骨折   C张力性气胸   D血气胸   E肋骨骨折并闭合性气胸   
答案: A 
解析: 【答案解析】多根多处肋骨骨折临床表现：多根多处肋骨骨折使局部胸壁失去完整肋骨支撑而软化，出现反常呼吸运动，即吸气时软化区胸壁内陷，呼气时外突，又称为连枷胸。常伴有广泛肺挫伤、挫伤区域的肺间质或肺泡水肿导致氧弥散障碍，出现低氧血症。同时可以使伤侧肺受到塌陷胸壁的压迫，呼吸时两侧胸腔压力的不均衡造成纵膈扑动，影响肺通气，导致体内缺氧和二氧化碳滞留，并影像静脉血液回流，严重时可发生呼吸和循环衰竭。张力性气胸典型的临床表现：（1）症状：常表现有严重呼吸困难、发绀，伤侧胸部叩诊为高度鼓音，听诊呼吸音消失。若用注射器在第2或第3肋间穿刺，针栓可被空气顶出。这些均具有确诊价值。（2）体征：可发现脉搏细弱，血压下降，气管显著向健侧偏移，伤侧胸壁饱满，肋间隙变平，呼吸运动明显减弱。并可发现胸部、颈部和上腹部有皮下气肿，扪之有捻发音，严重时皮下气肿可扩展至面部、腹部、阴囊及四肢。多发性肋骨骨折：2根或2根以上肋骨骨折称为多发性肋骨骨折。有胸痛，咳嗽、深呼吸时疼痛加重，严重者有咯血、气短、呼吸困难、紫绀等症状，甚至呈休克状态。骨折部有压痛、骨摩擦音或骨摩擦感。 血气胸：血气胸的典型症状为突发性胸痛，继之有胸闷和呼吸困难，并可有刺激性咳嗽。这种胸痛常为针刺样或刀割样，持续时间很短暂。刺激性干咳因气体刺激胸膜所致。大多数起病急骤，气胸量大，或伴肺部原有病变者，则气促明显。血气胸会出现精神高度紧张、恐惧、烦躁不安、气促、窒息感、发绀、出汗的症状的。血气胸有的时候会出现脉搏细弱而快的情况，还有血压下降、皮肤湿冷等休克状态，甚至出现意识不清、昏迷，若不及时抢救，往往引起死亡。闭合性气胸：临床特点：气胸形成后，漏气道随即封闭，胸膜腔与大气不通，胸内压仍低于大气压； 主要见于肋骨骨折断端刺破肺表面或先天自发性肺大泡破裂。 诊断依据：①小量气胸（肺萎陷在30%以下者）多无明显症状。②大量气胸：胸闷、胸痛、气促、呼吸困难。③伤侧胸廓饱满、呼吸活动度降低。④气管向健侧移位。⑤伤侧胸部叩诊成鼓音。⑥呼吸音减弱或消失。⑦X线胸片。结合题干：患者右胸壁出现软化区，考虑多根多处肋骨骨折；同时患者出现呼吸困难，发绀，面、颈、胸部皮下气肿，叩诊鼓音，呼吸音消失，气管左移，符合张力性气胸的临床表现，故本题诊断多根多处肋骨骨折，张力性气胸，故本题选A。

男，35岁，半小时前被自行车撞伤左胸，伤后疼痛，活动后加重，呼吸困难逐渐加重，查体：脉搏110次／分，气管向右移位，皮下气肿（+），其诊断可能性最大为 
A闭合性气胸   B张力性气胸   C肋骨骨折   D肋骨骨折并气胸   E肋骨骨折并张力性气胸   
答案: E 
解析: 【答案解析】我们首先明确患者有外伤史，有气胸，肺破裂只能是有外物刺破，而自行车撞伤左胸，力量是胸外向胸内撞击，引起肋骨破裂，肋骨断口才能刺伤肺，使得它破裂。张力性气胸又称高压性气胸，常见于较大肺气泡的破裂或较大较深的肺裂伤或支气管破裂，其裂口与胸膜腔相通，且形成活瓣。故吸气时空气从裂口进入胸膜腔内，而呼气时活瓣关闭，不能让腔内空气回入气道排出。如此，胸膜腔内空气不断增多，压力不断升高，压迫伤仍肺使之逐渐萎陷，并将纵膈推向健侧，挤压健侧肺，产生呼吸和循环功能的严重障碍。有时胸膜腔内的高压空气被挤入纵膈，扩散至皮下组织，形成颈部、面部、胸部等皮下气肿。闭合性气胸:常常是自发性气胸，也可以称为单纯性气胸。发生闭合性气胸时胸膜腔内积气量的多少决定患侧肺萎陷的严重程度，胸膜破裂口较小，随着胸腔内积气与肺萎陷程度增加，肺表面裂口缩小、闭合，空气不再继续进入胸膜腔，直至吸气时也不开放，气胸则可趋于稳定，胸膜腔内压接近或略大于气压。测定时可以为负压也可以为正压，抽气后压力下降而不复升，表明破裂口不再漏气。患侧肺萎陷使肺呼吸面积减少，将影响肺通气和换气功能，通气血流比率也失衡。患侧胸膜腔内压增加还可引起纵膈向健侧移位。因此选E。

男性患者，7岁，6小时前由载货车上跌下，伤后即有呼吸困难，并逐渐加重，入院查体：脉搏130次／分，血压10.7／6.7kPa，呼吸22次／分，颜面发绀，吸气性呼吸困难，颈、上胸部有皮下气肿，气管向左移位，右侧呼吸音消失，其诊断首先考虑 
A多根多处肋骨骨折   B血胸   C血心包   D开放性气胸   E张力性气胸   
答案: E 
解析: 【答案解析】 患者有载货车上跌下史，伤后即有呼吸困难，并逐渐加重，颜面发绀，吸气性呼吸困难，颈、上胸部有皮下气肿，气管向左移位，右侧呼吸音消失，提示张力性气胸。张力性气胸时胸膜腔内压骤然升高，肺被压缩，纵膈移位，迅速出现严重的呼吸循环衰竭障碍；病人表情紧张、胸闷、挣扎坐起、烦躁不安、发绀、冷汗、虚脱、心率失常、脉速，甚至发生意识不清、呼吸衰竭。张力性气胸时，可用胸腔闭式引流减轻腹腔内压力，若效果不理想，可形手术治疗。

男，31岁，咳嗽3年，以春秋季节为著，无发热,自行服用抗生素后症状逐渐减轻， 胸部X线片未见异常。2天前再次发作，伴憋气，查体未见明显异常。行常规肺功能检查示通气功能正常。为进一步明确诊断，应首选的检查是
A支气管镜   B痰嗜酸性粒细胞计数   C支气管激发试验   D皮肤过敏原试验   E胸部CT   
答案: C 
解析: 【答案解析】青年男性+咳嗽+春秋季发病=支气管哮喘。支气管哮喘首选的检查是支气管激发试验，故本题选C

男性，52岁，因咳嗽、胸闷、气短1周收入院。查体：37.5℃，R24次／分，口唇发绀，左锁骨上可触及一花生米大之淋巴结，质硬、固定、无压痛，气管向左侧移位，右肺叩诊呈浊音、语颤明显减弱、呼吸音消失，胸液常规示蛋白含量35g／L，WBC850×109／L，N 20％，L 80％，细胞学见大量淋巴细胞，LDH800U／L，PPD(+)，最可能的诊断是 
A右侧大叶性肺炎   B右侧结核性胸膜炎   C右侧恶性胸腔积液   D右侧化脓性胸腔积液   E右侧漏出性胸腔积液   
答案: C 
解析: 【答案解析】题干没有给出患者有感染等症状，患者为老年男性，有肿大淋巴结，质硬、固定、无压痛，这样的描述提示是转移的淋巴结，高度怀疑恶性，而胸水提示渗出液，LDH800U／L明显增高（乳酸脱氢酶（LDH)大于500U/L常提示为恶性肿瘤），不能单凭PPD(+)，就诊断为结核。PPD(+)，也可表示曾有结核感染，所以本题不考虑是结核性胸膜炎。选择C。

病人胸部受伤，急诊入院，经吸氧，呼吸困难无好转，有发绀，休克，查体：左胸饱满，气管向右移位，左侧可触及骨擦音，叩之鼓音，听诊呼吸音消失，皮下气肿明显，诊断首先考虑是
A肋骨骨折   B张力性气胸   C肋骨骨折并张力性气胸   D血心包   E闭合性气胸   
答案: C 
解析: 【答案解析】左侧可触及骨擦音提示骨折，叩之鼓音，听诊呼吸音消失，提示气胸，皮下气肿明显是张力性气胸表现，因此选C。张力性气胸:亦称为高压性气胸，气管、支气管及肺损伤处或者胸壁伤口处形成单向活瓣，吸气时胸廓扩大，胸膜腔内压变小，空气进入胸膜腔;呼气时胸膜腔内压升高，压迫活瓣使之关闭，致使胸膜腔内空气越积越多，内压持续升高，导致胸膜腔压力在短时间内高于大气压，使肺脏迅速受压，纵膈向健侧移位，影响心脏血液回流，迅速出现严重呼吸循环障碍。闭合性气胸:常常是自发性气胸，也可以称为单纯性气胸。发生闭合性气胸时胸膜腔内积气量的多少决定患侧肺萎陷的严重程度，胸膜破裂口较小，随着胸腔内积气与肺萎陷程度增加，肺表面裂口缩小、闭合，空气不再继续进入胸膜腔，直至吸气时也不开放，气胸则可趋于稳定，胸膜腔内压接近或略大于气压。测定时可以为负压也可以为正压，抽气后压力下降而不复升，表明破裂口不再漏气。患侧肺萎陷使肺呼吸面积减少，将影响肺通气和换气功能，通气血流比率也失衡。患侧胸膜腔内压增加还可引起纵膈向健侧移位。

胸腔积液患者胸水比重1.0l7，蛋白定量25g／L，李凡他试验阴性，LDH 200IU／L，细胞数l00×106／L，细菌（-)，首先考虑是哪一种积液 
A漏出液   B渗出液   C癌性积液   D乳糜性积液   E血性积液   
答案: A 
解析: 【答案解析】渗出液蛋白含量较高（＞30g/L），胸腔积液/血清比值＞0.5。漏出液蛋白含量较低（＜30g/L），黏蛋白试验阴性。

男性32岁，既往有风湿性关节炎史，因发热，胸痛，气急逐渐加重半个月入院，胸腔积液为草黄色，李凡他试验(+)，比重1.024，白细胞300×106／L，淋巴细胞60％，X线胸片右胸腔中等量积液，右肺门淋巴结肿大，最可能的诊断是 
A癌性胸腔积液   B风湿性胸膜炎   C漏出性胸腔积液   D化脓性胸膜炎   E结核性渗出性胸膜炎   
答案: E 
解析: 【答案解析】李凡他试验，即浆液黏蛋白定性实验，（+）表示积液为渗出液，（-）表示积液为漏出液。渗出液多呈草黄色稍浑浊，比重＞1.018。题干显示患者胸水是渗出液，为年轻患者，暂时不考虑恶性。风湿系统一般也是引起渗出性，但是题干有个关键右肺门淋巴结肿大，因此首先考虑结核引起的。

男患，11岁，发热，胸痛，咳嗽约2周，近5天有呼吸困难，体温39℃，脉搏120次／分，呼吸30次／分，胸片见：第7后肋高度有液平面，胸穿抽出稀薄脓汁，治疗方法主要是 
A周身抗生素治疗   B周身支持疗法   C胸腔闭式引流   D胸腔穿刺排脓   E胸腔内注入抗生素   
答案: C 
解析: 【答案解析】参考132题急性脓胸治疗原则。

患者，1个月前发热，胸痛，咳嗽，有大量脓痰，经用抗炎治疗不见好转，1周前咳嗽加重，并有呼吸困难，胸部X线片见左胸大片状阴影，经胸穿抽出脓汁，反复穿刺排脓不能控制，其治疗应为 
A抗炎，输血，补液   B继续胸穿并注入抗生素   C开放引流   D纤维板切除术   E低位胸腔闭式引流   
答案: E 
解析: 【答案解析】急性脓胸治疗原则：（1）依据致病菌对药物的敏感性，选用有效抗生素，足量使用，至体温正常后2周以上。（2）控制原发感染，全身支持治疗，给予高热量、高蛋白及富含维生素的饮食，注意水和电解质的平衡、矫正贫血等。（3）彻底排净脓液，使肺早日复张。排净脓液的方法有:①反复胸腔穿刺:为减少患者痛苦及确保穿刺成功，近来常常使用塑料穿刺针，每次抽液后，密封保留在胸壁，第二天继续抽取浓液，并可反复向胸膜腔内注入抗生素。②胸膜腔闭式引流术:若脓液稠厚不易抽出，或经过治疗脓量不见减少，患者症状无明显改善，或发现有大量气体，疑伴有支气管、食管瘘或腐败性脓胸等，均宜及早施行。题干经胸穿抽出脓液，反复穿刺排脓不能控制，提示脓胸反复穿刺效果不佳，需要引流脓液。

男性，19岁，寒战，发热，咳脓痰3天，体温40℃，X线胸片示右肺下叶大片致密影，右胸腔积液，体格检查中不应该有的体征是 
A气管移向健侧   B右胸叩诊浊音   C右胸活动度小   D右胸肋间隙变窄   E右肺呼吸音减弱   
答案: D 
解析: 【答案解析】 少量积液者，常无明显体征，或仅见患侧胸廓呼吸动度减弱。中至大量积液时，可见呼吸浅快，患侧呼吸运动受限，肋间隙丰满，心尖冲动及气管移向健侧，语音震颤和语音共振减弱或消失，在积液区可叩得浊音或实音，积液区上方有时可听到支气管呼吸音。肺外疾病引起的胸腔积液多有基础疾病相应的体征。该例病人诊断右下肺大叶性肺炎、右侧胸腔积液。因此右侧肋间隙应该有增宽的表现，而不是狭窄。肋间隙狭窄时多见于胸膜增厚

女，7岁，患肺炎5天后，出现呼吸急促、胸闷等症状。体检：患侧语颤减弱，叩诊呈浊音，听诊呼吸音减弱，胸片示积液征，下列哪项是不正确的
A立即进行手术治疗   B立即给与吸氧并抽取胸液作细菌培养   C反复穿刺排出脓液   D脓液多可行胸腔闭式引流   E选用有效抗生素   
答案: A 
解析: 【答案解析】 胸腔积液为胸部或全身疾病的一部分，病因治疗尤为重要。渗出性胸腔积液除病因治疗外，胸腔反复抽液是其重要的治疗之一，漏出液常在纠正病因后可吸收。小儿患者，肺炎后出现胸腔积液征象，应在确诊后给予相应的抗生素，胸腔排液等，其治疗原则中无手术治疗。

女，31岁。咳嗽2个月，发热，胸闷1周。查体：T38.5℃,右下肺叩诊实音，呼吸音消失。胸部X线片示右下肺大片致密影，上缘呈弧形。该患者应首选的检查是
A支气管镜   B痰找抗酸杆菌   C胸部超声   D胸部CT   E痰培养+药敏   
答案: C 
解析: 【答案解析】实音是积液；鼓音是气胸。中年女性+右下肺叩诊实音+右下肺大片致密影→胸腔积液。胸腔积液的首选检查是B超（C对），最有价值的检査是穿剌活检，故本题选C。

男性，48岁，剧烈咳嗽后突发胸闷、胸痛、呼吸困难，气管右移，左肺呼吸音消失，叩诊鼓音，X线示左肺被压缩80%，主要治疗是
A剖胸手术   B胸部固定   C镇痛、镇静   D吸氧、抗感染   E闭式胸膜腔引流   
答案: E 
解析: 【答案解析】 根据患者典型症状来看，该患者为气胸，气胸的治疗目的是促进患侧肺复张、消除病因及减少复发。治疗具体措施有保守治疗、胸腔减压、经胸腔镜手术或开胸手术等。 胸腔闭式引流适用于不稳定型气胸，呼吸困难明显、肺压缩程度较重，交通性或张力性气胸。该患者左肺被压缩80%，程度较重，应当及时引流减轻压力。

男性，59岁，咳嗽，左胸痛，气短逐渐加重，低热，无咯血，胸透左胸腔中等量积液，胸腔积液为血性，为渗出液，为进一步确诊首先作下列哪项检查
A胸部CT检查   B纤维支气管镜检查   C诊断性人工气胸   D胸腔积液癌胚抗原测定   E胸腔积液查癌细胞   
答案: E 
解析: 【答案解析】胸腔积液为血性，为渗出液，患者为老年男性，需要考虑恶性可能性大，而胸腔积液癌胚抗原测定增高也只能提示恶性，不能确诊，胸腔积液查癌细胞可以确诊并确定病理类型。

患者，男，40岁，因肺大疱3个月前行右肺上、中叶切除，3天来发热39℃，白细胞19×109／L，胸片右上肺野可见液平面，胸穿抽出黄白色黏稠液体，伴臭味，当前治疗应首先选择 
A胸膜纤维板剥脱术   B余肺全部切除术   C胸膜腔闭式引流术   D胸廓成形术   E胸膜全肺切除术   
答案: C 
解析: 【答案解析】开胸术后高热，白细胞19×109／L，胸片右上肺野可见液平面，应想到胸腔感染的可能，胸穿抽出黄白色黏稠液体，伴臭味可确诊为脓胸，急性脓胸治疗原则：（1）依据致病菌对药物的敏感性，选用有效抗生素，足量使用，至体温正常后2周以上。（2）控制原发感染，全身支持治疗，给予高热量、高蛋白及富含维生素的饮食，注意水和电解质的平衡、矫正贫血等。（3）彻底排净脓液，使肺早日复张。排净脓液的方法有:①反复胸腔穿刺:为减少患者痛苦及确保穿刺成功，近来常常使用塑料穿刺针，每次抽液后，密封保留在胸壁，第二天继续抽取脓液，并可反复向胸膜腔内注入抗生素。②胸膜腔闭式引流术:若脓液稠厚不易抽出，或经过治疗脓量不见减少，患者症状无明显改善，或发现有大量气体，疑伴有支气管、食管瘘或腐败性脓胸等，均宜及早施行。

50岁男患，慢性咳嗽20余年，现有呼吸困难、发绀、发热、血气分析PaO235mmHg，PaCO2>70mmHg，有神经精神症状，最合适的诊断是
A呼吸衰竭   BDIC   C代谢性酸中毒   D肺性脑病   E心力衰竭   
答案: D 
解析: 【答案解析】肺性脑病:是慢性肺心病死亡的首要原因，应积极防治。多是由于呼吸衰竭所致缺氧、二氧化碳潴留而引起精神障碍、神经系统症状的一种综合征。现有呼吸困难、发绀、发热、血气分析PaO2 35mmHg。PaCO2>70mmHg，有神经精神症状。呼衰是肯定有的，但此题想要考察“肺性脑病”，不然不会专门描述患者有“神经精神症状”。

某患慢性咳嗽8年，有肺气肿征，1周来黄痰不易咯出，气促加重，发绀，血气分析pH7.31，PaCO266mmHg，PaO252mmHg，如何改善患者的缺氧 
A立即吸入高浓度的氧   B间歇吸入纯氧   C立即呼气末正压人工呼吸   D低浓度持续给氧   E用双氧水静脉内给氧   
答案: D 
解析: 【答案解析】 氧疗:通畅呼吸道，纠正缺氧和二氧化碳潴留，可用鼻导管吸氧或面罩给氧。考虑患者为肺水肿急性加重期，对于低氧血症应予以低流量吸氧。所以本题考虑选D。

59岁，女，肺心病，呼吸衰竭，心率154次／分，有多发房性早搏，血气分析，PaO255mmHg，PaCO275mmHg，pH7.1，最重要纠正心律失常的措施是 
A心得安   B异搏定   C乙胺碘呋酮   D西地兰   E5％碳酸氢钠   
答案: E 
解析: 【答案解析】考虑患者由于呼吸衰竭引起的心律失常。患者血气分析出现明显的酸中毒，所以予以碳酸氢钠治疗。5％碳酸氢钠可以在一定程度上纠正高钾血症，间断的起到治疗心律失常的作用。

某慢性呼吸衰竭病人pH7.3，PaCO260mmHg，PaO250mmHg，除改善通气功能外还应选择下列哪种治疗 
A静注5％碳酸氢钠   B静注乳酸钠   C静注三羟甲基氨基甲烷   D不给碱性药   E静滴乳酸钠   
答案: D 
解析: 根据本题患者pH＜7.35、PaCO260mmgh,可以判断出患者是呼吸性酸中毒。呼吸性酸中毒:主要的治疗措施是改善通气,维持有效的通气量，严重者可以给予碱性药。但是因补碱可引起一系列不良反应，故pH＜7.2时才补碱。根据本题患者pH7.3不应该给予碱性药物，故选D。

某慢性肺心病患者意识障碍2日入院。查pH7.30，PaO2 40mmHg,BE6mmol／L，PaCO2110mmHg，血尿素氮6mmol／L，血钠 138mmol／L，血钾3．8mmol／L，血浆渗透压280mmol／L，此意识障碍原因为 
A肾功能衰竭   B低血钠症   C低渗血症   D低血钾症   E肺性脑病   
答案: E 
解析: 【答案解析】肺心病失代偿：常见症状有呼吸困难加重，夜间为甚，常有头痛、失眠、食欲下降，但白天嗜睡，甚至出现表情淡漠、神志恍惚、谵妄等肺性脑病的表现。常见体征有明显发绀，球结膜充血、水肿，严重时可有视盘水肿等颅内压升高的表现。腱反射减弱或消失，出现病理反射。因高碳酸血症可出现周围血管扩张的表现，如皮肤潮红、多汗。该患者血尿素氮6mmol／L，血钠138mmol／L，血钾3．8mmol／L，血浆渗透压280mmol／L均在正常，排除ABCD，而患者为肺心病患者，PaO2 40mmHg，PaCO2 110mmHg为II型呼吸衰竭，肺性脑病的发病基础就是缺氧和二氧化碳潴留，因此选E。

、某慢性肺心病患者，受凉后咳喘加重，咳脓痰,发热烦躁,发绀加重，次日神志模糊，嗜睡，血压110／60mmHg无病理反射，最可能的诊断是 
A肺心病并感染性休克   B肺心病并肺性脑病   C肺心病并急性脑血管病   D肺心病并DIC   E肺心病并消化道出血   
答案: B 
解析: 【答案解析】 肺性脑病:是慢性肺心病死亡的首要原因，应积极防治。多是由于呼吸衰竭所致缺氧、二氧化碳潴留而引起精神障碍、神经系统症状的一种综合征。

男65岁，慢支30年，近3年来下肢浮肿，平时活动气短，3天前受凉后加重，神志恍惚嗜睡，血气分析：pH 7.15，PaCO2 80mmHg，PaO2 45mmHg。BE-10mmol／L，HCO-320mmol／L。此结果符合 
A呼酸失代偿期   B呼酸代偿期   C呼酸+代碱   D代碱+代酸   E呼酸+代酸   
答案: E 
解析: 【答案解析】患者慢性肺心病，pH7.15，PaCO2 80mmHg，考虑CO2潴留，呼吸性酸中毒明确，同时BE-l0mmol／L，负值明显增加，支持代酸。因此考虑为呼酸合并代酸为最佳选项。

慢性肺心病患者。血气分析结果是：pH7．43，PaCO2 73mmHg，BE-2mmol／L，HCO3-46mmol/L，血气结果应诊断为 
A呼酸+代碱   B呼碱+代碱   C呼酸+代酸   D呼碱+代酸   E失代偿性代碱   
答案: A 
解析: 【答案解析】pH7.43，正常范围，可以是代偿期。PaCO2 73mmHg，升高，需要考虑有呼酸。BE-2mmol／L，HCO3-46mmol/L。需要考虑有代碱。此题考虑A。

男，58，因肺心病呼吸衰竭入院，入院查神志清晰，动脉血气分析：PaO2 4kPa（30mmHg），PaCO2 8kPa（60mmHg），吸氧后神志渐不清、昏迷，动脉血气分析：PaCO2 9.3kPa（70mmHg），PaO210.6kPa。本例病情恶化的原因最可能是
A感染加重   B心力衰竭加重   C气道阻力增加   D氧疗不当   E周围循环衰竭   
答案: D 
解析: 【答案解析】低 Pa02 (<60mmHg)作用于颈动脉体和主动脉体化学感受器，可反射性兴奋呼吸中枢，增强呼吸运动。缺氧对呼吸中枢的直接作用是抑制作用，当 Pa02<30mmHg 时，此作用可大于反射性兴奋作用而使呼吸抑制。CO2是强有力的呼吸中枢兴奋剂，PaC02急骤升高，呼吸加深加快;长时间严重的CO2潴留，会造成中枢化学感受器对CO2的刺激作用发生适应;当PaC02>80mmHg 时，会对呼吸中枢产生抑制和麻醉效应，此时呼吸运动主要靠Pa02降低对外周化学感受器的剌激作用得以维持。因此对这种患者进行氧疗时，应避免吸入高浓度氧。患者原来PaO2 4kPa（30mmHg），PaC02 8kPa（60mmHg），缺氧且二氧化碳潴留，吸氧应该是纠正缺氧。但此题中，吸氧后神志渐不清、昏迷，动脉血气分析：PaCO2 9.3kPa（70mmHg）。二氧化碳潴留情况没有改善反而更严重，所以考虑氧疗不当可能性最大。

男性，65岁，低热．咳嗽并痰中带血丝3个月，胸片显示左肺上叶不张，少量胸膜腔积液，为确诊，进一步检查应首选 
A胸部CT   B剖胸探查   C胸腔镜检查   D支气管镜检查   E经胸壁穿刺活组织检查   
答案: D 
解析: 【答案解析】支气管镜检查是将细长的支气管镜经口或鼻置入患者的下呼吸道，即经过声门进入气管和支气管以及更远端，直接观察气管和支气管的病变，并根据病变进行相应的检查和治疗。广义上包括经支气管镜病灶活检、支气管粘膜活检、经支气管镜透壁肺活检（Transbronchial LungBiopsy,TBLB）及经支气管镜针吸活检（Transbronchial Needle Aspiration, TBNA）。大多数肺部及气道疾病，如肿瘤、间质性肺病、肉芽肿性疾病以及某些感染性疾病需要通过经支气管镜活检术来确定诊断，这是最常用的一项检查项目。支气管镜不是只能确诊中心型肺癌，题干中患者痰中带血3个月，可以是结核，可以是支扩，也可以是肿瘤，证据不足的情况下应当做气管镜行进一步检查。

男性，37岁，右上叶肺癌切除术后，肺癌的非转移性全身症状即逐渐消失，此类症状不包括 
A骨关节痛   B重症肌无力   C男性乳腺增大   DCushing综合征   E颈交感神经综合征   
答案: E 
解析: 【答案解析】颈交感神经综合征又称为霍纳氏综合征，是由于交感神经中枢至眼部的通路上受到任何压迫和破坏，引起瞳孔缩小、眼球内陷、上睑下垂及患侧面部无汗的综合征。据受损部位可分为中枢性障碍、节前障碍及节后障碍的损害。由此可见颈交感神经综合征肺全身症状，仅为局部表现，故不正确。

男性，29岁，刺激性咳嗽1个月，头痛10天，胸片显示左肺门块状阴影：颅脑CT发现颅内占位性病变，考虑肺癌脑转移，肺内原发癌最可能的病理类型是 
A鳞癌   B腺癌   C小细胞癌   D大细胞癌   E细支气管肺泡癌   
答案: C 
解析: 【答案解析】小细胞癌多数起源于大的支气管，周围型少见。肿瘤倾向于黏膜下层浸润性生长，常引起支气管管腔狭窄，一般不形成多发性肿块。肿瘤常早期侵犯肺门、纵膈淋巴结及血管。癌细胞生长快，远处转移早，因此在初次确诊时60％—88％的病人已有脑、肝、骨、肾上腺等全身转移。根据患者的临床表现：刺激性咳嗽1个月（考虑为：肺癌），头痛l0天（在短期内有脑部的转移）。胸片显示左肺门块状阴影（没有显示多发性的肿块）：颅脑CT发现颅内占位性病变（脑内转移诊断明确）。考虑肺癌脑转移，肺内原发癌最可能的病理类型是综合上述，所以最可能诊断的是：C小细胞癌。

男性，35岁，刺激性咳嗽并痰中带血丝6个月，胸片示左肺中央型块影，左肺上叶不张，左胸腔中量积液，右纵膈阴影增宽，轮廓呈波浪形，右侧的病变应考虑是肺癌的 
A交叉转移   B直接扩散   C细胞脱落种植   D经肺循环血行转移   E经体循环血行转移   
答案: A 
解析: 【答案解析】 肺癌的扩散和转移，有下列主要途径:(1)直接扩散:肺癌形成后，癌肿沿支气管壁向支气管腔内生长，可以造成支气管腔阻塞。同时可直接扩散侵入邻近肺组织，并可穿越叶间裂侵入相邻的其他肺叶。癌肿的中心部分可以坏死液化形成癌性空洞。另外，肺癌侵犯胸膜，造成胸膜转移及播散也较常见，甚至还可以侵犯胸壁、胸内其他组织和器官。(2) 淋巴转移:是常见的转移途径。小细胞癌在较早阶段即可经淋巴转移，鳞癌和腺癌也常经淋巴转移扩散。癌细胞经支气管和肺血管周围的淋巴管道，先侵入邻近的肺段或肺叶支气管周围淋巴结，然后到达肺门、气管隆突下、或纵膈和气管旁淋巴结，最后累及锁骨上前斜角肌淋巴结和颈部淋巴结。纵膈和气管旁以及颈部淋巴结转移一般发生在肺癌同侧，但也可以发生在对侧，即所谓交叉转移。肺癌侵犯胸壁或脯肌后，可向腋下或上腹部主动脉旁淋巴结转移。(3) 血行转移:是肺癌的晚期表现。小细胞癌和腺癌的血行转移较鳞癌更为常见，常见的有肝、骨髓、脑、肾上腺等。交叉转移是支气管肺癌淋巴转移的一种。纵膈和支气管以及颈部淋巴结转移一般发生在肺癌同侧，但也可以在对侧，即所谓交叉转移。本例符合。

男性，50岁，刺激性咳嗽，痰中带血3周，胸部正位片示右肺门阴影增大，确诊检查方法是
A胸部CT   B胸部超声波检查   C同位素肺扫描   D纤维支气管镜检和活检   E支气管动脉造影   
答案: D 
解析: 【答案解析】纤维支气管镜检查肺癌诊断中最重要的手段之一，对于肺癌的定性、定位诊断和手术方案的选择有重要的作用，是拟行手术治疗患者的常规检查项目。对中央型肺癌诊断的阳性率较高，可在支气管腔内直接看到肿瘤，并可采取小块组织(或穿刺病变组织)作病理切片检查，亦可经支气管刷取肿瘤表面组织或吸取支气管内分泌物进行细胞学检查。而经支气管镜穿刺活检检查 (TBNA) ，虽利于治疗前分期，但技术难度和风险较大。题干问的是确诊方法，老年男性，肺门增大，需要考虑中心性肺癌的可能，故选择气管镜活检，明确病理，而CT只能提示、协助诊断。

男性，49岁，咳嗽1个月，X线检查发现右肺门旁有一类圆形阴影，疑诊肺癌，应首先用哪种方法进一步检查 
A血癌胚抗原测定   B放射性核素肺扫描   C痰液脱落细胞学检查   D胸部CT检查   E经皮肺活检   
答案: C 
解析: 【答案解析】痰细胞学检查肺癌表面脱落的癌细胞可随痰液咳出，痰细胞学检查找到癌细胞，可以明确诊断，是目前肺癌简单方便的无创诊断方法，连续涂片检查可提高阳性率约达 60% ，是可疑肺癌病例的常规诊断方法。

女，35 岁，间断咳嗽，咳痰 10 余年，加重 5 天，每次发作均咳出大量脓性痰，5 天前再次发作，并逐渐加重，普查胸部 X 线片是右下肺多发薄壁囊腔，部分可见液平。 查体：右下肺可闻及湿啰音，该患者最可能的诊断是（助理医师不要求）
A肺囊肿   B慢性肺脓肿   C肺包虫病   D支气管扩张   E纤维空洞性肺结   
答案: B 
解析: 【答案解析】慢性肺脓肿在急性肺脓肿时期未及时控制感染，使肺部的炎症和坏死空洞迁延发展到慢性阶段而成。临床表现：有慢性咳嗽，咯脓血痰，体质消耗，可见杵状指(趾)。影像学表现：1.主要呈空洞病变，多有液平。内外壁界限清楚，并有较长的纤维索条通向四周。2.同时有肺部慢性炎症、新的播散病灶、肺部纤维化或团块状致密阴影。3.并发脓胸、脓气胸。

男性，65岁，胸闷、咳嗽伴四肢关节痛2个月，X线胸片示右肺门阴影增大，为确定诊断应首选下列哪项检查 
A纤维支气管镜检查   B胸部体层摄片   C支气管造影   D肺穿刺活检   E痰结核菌检查   
答案: A 
解析: 【答案解析】纤维支气管镜检查肺癌诊断中最重要的手段之一，对于肺癌的定性、定位诊断和手术方案的选择有重要的作用，是拟行手术治疗患者的常规检查项目。对中央型肺癌诊断的阳性率较高，可在支气管腔内直接看到肿瘤，并可采取小块组织(或穿刺病变组织)作病理切片检查，亦可经支气管刷取肿瘤表面组织或吸取支气管内分泌物进行细胞学检查。而经支气管镜穿刺活检检查 (TBNA) ，虽利于治疗前分期，但技术难度和风险较大。

男性，56岁，有吸烟史，咳嗽1年，左胸痛半年，反复痰中带血，近2个月声音嘶哑，胸片示左第2前肋间2cm×3cm致密阴影，呈分叶状，边缘有短毛刺，侧位在左上叶前段，左肺门阴影增大，最可能的诊断是 
A结核球   B炎性假瘤   C周围型肿瘤   D肺错构瘤   E肺结节病   
答案: C 
解析: 【答案解析】因为患者的肺部病变是位于周边部的，题干中患者肺门增大是转移的淋巴结增大，所以考虑周围型。呈分叶状，边缘有短毛刺是肿瘤的表现。周围型肺癌的X线特征：肿瘤发生于段以下支气管。早期常呈现局限性小斑片状阴影，也可呈结节状、球形直径<2cm、网状阴影。肿块周边可有毛刺、切迹和分叶、常有胸膜被牵曳，也称胸膜皱缩征。动态观察可见肿块逐渐增大，引流的肺门淋巴结肿大（出现阴影）、胸腔积液、肋骨被侵犯等。如发生癌性空洞，多呈偏心性，内壁不规则，凹凸不平，应与肺脓肿和肺结核空洞相鉴别。

女性，42岁，咳嗽，胸闷，气短4个月，胸片左肺上叶前段反复出现片状阴影，白细胞10×109／L，痰结核菌涂片3次（-），经用青霉素治疗病情好转.但肺部阴影消散不完全，为确定诊断最重要的检查是 
A痰化脓菌培养及药物敏感试验   B继续查痰结核菌   C胸部CT检查   D纤维支气管镜检查   E结核菌素试验   
答案: D 
解析: 【答案解析】 纤维支气管镜检查肺癌诊断中最重要的手段之一，对于肺癌的定性、定位诊断和手术方案的选择有重要的作用，是拟行手术治疗患者的常规检查项目。对中央型肺癌诊断的阳性率较高，可在支气管腔内直接看到肿瘤，并可采取小块组织(或穿刺病变组织)作病理切片检查，亦可经支气管刷取肿瘤表面组织或吸取支气管内分泌物进行细胞学检查。而经支气管镜穿刺活检检查 (TBNA) ，虽利于治疗前分期，但技术难度和风险较大。胸片左肺上叶前段反复出现片状阴影，要考虑有梗阻的因素，故最重要的检查时纤维支气管镜检查。

男性，50岁，干咳，痰中带血丝，4月余，最近2周来胸闷，气短，逐渐加重，右前胸胀痛，无发热，2个月前X线胸片示右肺下叶前基底段密度较高片状阴影，现胸片见右侧胸腔大量积液，血沉85mm／h，白细胞7.8×109／L，纤支镜可见右下叶支气管呈漏斗样狭窄，考虑诊断为 
A肺结核并结核性胸腔积液   B肺癌并发癌性胸腔积液   C心力衰竭引起胸腔积液   D肺部化脓性炎症并发脓胸   E胸膜间皮瘤伴胸腔积液   
答案: B 
解析: 【答案解析】早期肺癌特别是周围型肺癌往往没有任何症状，大多数是在胸部 X 线检查时发现。癌肿在较大的支气管内长大后，常出现刺激性咳嗽，极易被误认为是伤风感冒。另一个常见症状是血痰，通常为痰中带血点、血丝或断续地少量咯血;大量咯血较少见;痰血是对诊断最有意义的症状。有些肿瘤阻塞较大支气管，患者可以出现胸痛、胸闷、哮鸣、气促、发热等症状。肺癌患者最典型的表现就是干咳，痰中带血丝，其纤维支气管镜检查可见气管粘膜增厚，管壁出现纵行皱襞，管腔呈漏斗样狭窄。目前患者出现大量胸腔积液，血沉加快，白细胞不高，考虑为肺癌并发癌性胸腔积液。

男性，57岁，诊断肺癌，出现肌肉松弛，眼球震颤，小脑性运动失调，最可能的癌细胞类型为 
A鳞状上皮细胞癌   B大细胞未分化癌   C小细胞未分化癌   D腺癌   E细支气管-肺泡癌   
答案: C 
解析: 【答案解析】小细胞未分化癌（简称小细胞癌）是肺癌中恶性程度最高的一种，约占原发性肺癌的1／5。患者年龄较轻，多在40－50岁左右，多有吸烟史。多发于肺门附近的大支气管，倾向于黏膜下层生长，常侵犯管外肺实质，易与肺门、纵膈淋巴结融合成团块。癌细胞生长快，侵袭力强，远处转移早，手术时发现60％－100％血管受侵犯，尸检证明80％－100%有淋巴结转移，常转移至脑、肝、骨、肾上腺等脏器。本型对放疗和化疗比较敏感。

男性，40岁，20年前患过肺结核，平素健康，近3个月来有刺激性咳嗽，痰中偶有血丝，有时发热。X线示：右肺上叶前段有2cm×2．5cm的块状阴影，边缘不整呈分叶状，痰查脱落细胞3次均阴性，诊断首先考虑 
A肺结核   B肺脓肿   C肺囊肿   D肺癌   E肺良性肿瘤   
答案: D 
解析: 【答案解析】早期肺癌特别是周围型肺癌往往没有任何症状，大多数是在胸部 X 线检查时发现。癌肿在较大的支气管内长大后，常出现刺激性咳嗽，极易被误认为是伤风感冒。另一个常见症状是血痰，通常为痰中带血点、血丝或断续地少量咯血;大量咯血较少见;痰血是对诊断最有意义的症状。有些肿瘤阻塞较大支气管，患者可以出现胸痛、胸闷、哮鸣、气促、发热等症状。肺部良性肿瘤：一般病程较长，生长缓慢，临床上大多没有症状。在胸部X线片上呈现接近圆形的块影，密度均匀，可以有钙化点，轮廓整齐，多无分叶状，常见的有肺错构瘤、支气管肺囊肿、巨大淋巴结增生、炎性肌母细胞瘤、硬化性血管瘤、动静脉瘘和肺隔离症等，需与周围型肺癌鉴别。这些良性肿瘤病变在影像学检查上，均各有其特点，若与恶性肿瘤不易区别时，应考虑手术。结核性病变：是肺部疾病中较常见，也是最容易与肺癌相混淆的病变。多见于青少年，-般病程较长，发展缓慢。临床上容易误诊误治或延误治疗。

男性，49岁，刺激性咳嗽5个月，视物不清10天，胸片示左肺上叶尖段边缘直径8cm不规则块状阴影，此病变造成的颈交感神经综合征不包括
A面部无汗   B瞳孔缩小   C眼球内陷   D声音嘶哑   E上眼睑下垂   
答案: D 
解析: 【答案解析】本题选D。颈交感神经麻痹综合征是由于交感神经中枢至眼部的通路上受到任何压迫和破坏，引起瞳孔缩小、眼球内陷、上睑下垂及患侧面部无汗的综合征。据受损部位可分为中枢性障碍、节前障碍及节后障碍的损害。

女性，22岁，右侧胸痛、低热、盗汗1周来院门诊，查体：T38.0℃，右侧呼吸运动减弱，语颇减弱，呼吸音减弱，最可能的诊断是 
A右肺癌   B右肺结核   C右侧胸腔积   D右侧大叶性肺炎   E右侧干性胸膜炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】呼吸运动减弱，语颇减弱，呼吸音减弱是胸腔积液的表现；结合该患者女性，22岁，右侧胸痛、低热、盗汗，考虑可能是结核性胸腔积液。目前诊断肺结核的证据不足。

患者，70岁男性，COPD史30年，咳嗽、咳痰、气促加重1周，入院时血气分析提示PaO250mmHg，PaCO255mmHg，于吸入40％浓度氧气2小时后，患者逐渐出现精神烦躁及神志模糊，予复查血气分析示PaO275mmHg,PaCO290mmHg，患者出现意识障碍的原因是
A痰液堵塞   B感染加重   C脑血管意外   D呼吸中枢受抑制   E氧中毒   
答案: D 
解析: 【答案解析】低 Pa02 (<60mmHg)作用于颈动脉体和主动脉体化学感受器，可反射性兴奋呼吸中枢，增强呼吸运动。缺氧对呼吸中枢的直接作用是抑制作用，当 Pa02<30mmHg 时，此作用可大于反射性兴奋作用而使呼吸抑制。CO2是强有力的呼吸中枢兴奋剂，PaC02急骤升高，呼吸加深加快；长时间严重的CO2潴留，会造成中枢化学感受器对CO2的刺激作用发生适应;当PaC02>80mmHg时，会对呼吸中枢产生抑制和麻醉效应，此时呼吸运动主要靠Pa02降低对外周化学感受器的剌激作用得以维持。因此对这种患者进行氧疗时，应避免吸入高浓度氧。COPD伴有高碳酸血症的患者通过低氧血症对颈动脉体、主动脉体化学感受器的刺激维持通气功能，患者吸入较高浓度的氧气后缺氧纠正，导致反射性的通气增加抑制，二氧化碳潴留加重。

