慢性肺心病心衰为降低肺动脉压，减轻右心负荷，下列治疗中应选用 （助理医师不要求）
A地高辛   B呋塞米   C改善通气、吸氧   D异丙肾上腺素吸入   E可拉明静滴   
答案: C 
解析: 【答案解析】对慢性肺心病出现右心衰竭的患者,一般经过氧疗 、控制呼吸道感染、改善呼吸功能、纠正低氧和解除二氧化碳潴留后,心力衰竭症状可减轻或消失，患者尿量增多,水肿消退，肿大的肝缩小、压痛消失,不需常规使用利尿剂和强心剂。A、地高辛：在下列情况仍应考虑使用洋地黄:①感染已控制,呼吸功能已改善,经利尿剂治疗右心功能仍未能改善者;②合并室上性快速心律失常,如室上性心动过速、心房颤动(心室率>100次/分)者;③以右心衰竭为主要表现而无明显急性感染的患者;④合并急性左心衰竭者。其用药原则是选用作用快、排泄快的强心剂，小剂量(常规剂量的1/2～1/3)给药,应注意纠正低氧和低钾血症，不宜依据心率快慢作为观察疗效的指标，因为低氧和低钾血症均可引起心率增快。B、呋塞米：通过抑制肾脏钠、水重吸收而增加尿量,消除水肿，减少循环血容量，减轻右心前负荷,纠正右心衰竭。但是利尿剂使用过多、利尿过猛,对慢性肺心病患者也有其不利的一面。包括:①大量利尿后可以使痰液变黏稠、不易咳出;②可导致低钾、低钠、低氯等电解质紊乱;③可使血液黏滞性进一步升高。因此，其使用原则为小剂量、联合使用排钾和保钾利尿剂,疗程宜短,间歇用药。D、异丙肾上腺素吸入：异丙肾上腺素对停搏的心脏具有起搏作用，使心脏恢复跳动。适用于心室自身节律缓慢,高度房室传导阻滞或窦房结功能衰竭而并发的心脏骤停,常与去甲肾上腺素或间羟胺合用作心室内注射。房室传导阻滞 ：舌下含药或静脉滴注给药，治疗Ⅱ度、Ⅲ度房室传导阻滞。用于控制支气管哮喘急性发作,舌下或喷雾给药,疗效快而强。E、可拉明静滴：临床上用于传染病及中枢抑制药中毒引起的呼吸抑制,也可用于长时间吸氧治疗及人工呼吸后,促进自主呼吸功能的恢复,常需间歇多次给药。

神经源性肿瘤多见于 （助理医师不要求）
A前纵膈   B后纵膈   C上纵膈   D下纵膈   E中纵膈   
答案: B 
解析: 【答案解析】神经源性肿瘤多起源于交感神经,少数起源于外围神经。这类肿瘤多位于后纵膈脊柱旁肋脊区内。以单侧多见。肿瘤较小时无明显症状，长大压迫神经千或恶变侵蚀时可发生疼痛。

纵膈畸胎瘤好发部位是 （助理医师不要求）
A前上纵膈   B后上纵膈   C前纵膈   D后纵膈   E中纵膈   
答案: C 
解析: 【答案解析】畸胎瘤与皮样囊肿多位于前纵膈，接近心底部的心脏大血管前根据胚层来源虽可分成表皮样囊肿、皮样囊肿和畸胎瘤(含外、中、内三种胚层组织)三种类型,但其发生学相同。畸胎瘤多为实质性，内含大小不同、数目不等的囊肿。囊壁常有钙化片，内除有结缔组织外还含有表皮、真皮及皮脂腺等。囊内多为褐黄色液体，混有皮脂及胆固醇结节，并有毛发。实体部分有骨、软骨、肌、支气管、肠壁及淋巴样组织等。10%畸胎类瘤为恶性。

纵膈分成上下两部，是以哪条连线为界 （助理医师不要求）
A胸骨角与第四胸椎上缘水平连线   B胸骨角与第四胸椎下缘水平连线   C胸骨角与主动脉弓上缘连线   D胸骨角与主动脉弓下缘连线   E胸骨柄与第四胸椎下缘连线   
答案: B 
解析: 【答案解析】为了便于纵膈病变的解剖定位,通常将纵膈划分为若干部分。临床最常见的分区法是“四分法”，即以胸骨角与第4胸椎下缘的水平连线为界,把纵膈分成上、下两部。下纵膈再以心包前后界分为前、中、后三部分。

下列哪种纵膈肿瘤的治疗方法不正确 （助理医师不要求）
A胸腺瘤采取手术治疗   B胸腔镜下行神经源性肿瘤切除   C恶性淋巴源性肿瘤手术切除   D胸骨后甲状腺肿行手术切除   E畸胎瘤行手术治疗   
答案: C 
解析: 【答案解析】除恶性淋巴源性肿瘤适用放射治疗外，绝大多数原发性纵膈肿瘤只要无其他禁忌证,均应外科治疗。即使良性肿瘤或囊肿毫无症状,由于会逐渐长大，压迫毗邻器官，甚至出现恶变或继发感染,因而均以采取手术为宜。手术方式根据中肿瘤部位和大小可采用传统开胸手术或微创胸腔镜手术。恶性纵膈肿瘤若已侵人邻近器官无法切除或已有远处转移,则禁忌手术而可根据病理性质给予放射或化学药物治疗。

胸部损伤后，胸壁软化见于
A多根单处肋骨骨折   B多根多处肋骨骨折   C肋软骨骨折   D开放性气胸   E张力性气胸   
答案: B 
解析: 【答案解析】多根多处肋骨骨折使局部胸壁失去完整肋骨支撑而软化，出现反常呼吸运动,即吸气时软化区胸壁内陷，呼气时外突，称为连枷胸。

多根多处肋骨骨折急救要点主要是 
A输血补液，防治休克   B控制反常呼吸，保持呼吸道通畅   C立即行开胸探查术   D加压给氧   E镇静、镇痛   
答案: B 
解析: 【答案解析】有效镇痛和呼吸管理是主要治疗原则。咳嗽无力、呼吸道分泌物潴留者应施行纤支镜吸痰和肺部物理治疗,呼吸功能障碍者需气管插管机械通气，正压通气对浮动胸壁有“内固定”作用。长期胸壁浮动且不能脱离呼吸机者可施行手术固定肋骨，术中采用Judet夹板、克氏针或不锈钢丝等固定肋骨断端，近年来也有使用电视胸腔镜下导入钢丝的方法固定浮动胸壁。因其他指征需开胸手术时，也可同时施行肋骨固定手术。固定胸廓能减少肋骨断端活动、减轻疼痛,可采用多头胸带或弹性胸带固定胸廓。这种方法也适用于胸背部、胸侧壁多根多处肋骨骨折,胸壁软化范围小而反常呼吸运动不严重的病人。

能出现反常呼吸的肋骨骨折是
A两根肋骨骨折   B两根以上肋骨骨折   C双侧肋骨单根骨折   D多根多处肋骨骨折   E多发性肋软骨骨折   
答案: D 
解析: 【答案解析】多根多处肋骨骨折使局部胸壁失去完整肋骨支撑而软化，出现反常呼吸运动,即吸气时软化区胸壁内陷，呼气时外突，称为连枷胸。

闭合性多根多处肋骨骨折，若骨折范围较小，治疗时采用哪种方法纠正反常呼吸最合适 
A牵引固定法   B压力包扎固定   C肋骨内固定法   D胶布肋骨固定法   E用呼吸器行辅助呼吸   
答案: B 
解析: 【答案解析】闭合性多根多处肋骨骨折 ：有效镇痛和呼吸管理是主要治疗原则。咳嗽无力、呼吸道分泌物潴留者应施行纤支镜吸痰和肺部物理治疗,呼吸功能障碍者需气管插管机械通气，正压通气对浮动胸壁有“内固定”作用。长期胸壁浮动且不能脱离呼吸机者可施行手术固定肋骨，术中采用Judet夹板、克氏针或不锈钢丝等固定肋骨断端，近年来也有使用电视胸腔镜下导入钢丝的方法固定浮动胸壁。因其他指征需要开胸手术时，也可同时施行肋骨固定手术。固定胸廓能减少肋骨断端活动、减轻疼痛,可采用多头胸带或弹性胸带固定胸廓。这种方法也适用于胸背部、胸侧壁多根多处肋骨骨折,胸壁软化范围小而反常呼吸运动不严重的病人。

单侧多根多处肋骨骨折最严重的生理改变是 
A疼痛，呼吸运动减弱   B胸壁软化，反常呼吸   C咳嗽，血痰   D严重皮下气肿   E出血，休克   
答案: B 
解析: 【答案解析】多根多处肋骨骨折使局部胸壁失去完整肋骨支撑而软化，出现反常呼吸运动,即吸气时软化区胸壁内陷，呼气时外突，称为连枷胸。A、疼痛，呼吸运动减弱：肋骨骨折断端可刺激肋间神经产生局部疼痛,在深呼吸、咳嗽或转动体位时加剧。胸痛使呼吸变浅、咳嗽无力、呼吸道分泌物增多、潴留,易致肺不张和肺部感染。C、咳嗽，血痰：血性痰是由于呼吸道黏膜受侵害、损害毛细血管或血液渗人肺泡所致。D、严重皮下气肿：引起皮下气肿和纵膈气肿的常见原因:①由于肺泡破裂逸出的气体进人肺间质,形成间质性肺气肿。肺间质内气体沿血管鞘进人纵膈,甚至进人颈部、脸部、胸部及腹部皮下组织，导致皮下气肿。②张力性气胸或胸腔闭式引流置管后,气体可沿着针孔或切开漏出，出现皮下气肿。皮下气肿不需要特殊处理能自行吸收,但须预防感染。吸入高浓度氧可促进皮下气肿的吸收消散。纵膈气肿张力过高时可作锁骨上窝切开或穿刺排气治疗。E、出血，休克：在外科休克中很常见。多见于大血管破裂。腹部损伤引起的肝脾破裂,胃、十二指肠出血,门静脉高压症所致的食管、胃底曲张静脉破裂出血等。通常在迅速失血超过全身总血量的20%时,即出现休克。

开放性气胸急救处理原则是 
A立即剖胸探查   B清创缝合术   C给氧，补充血容量   D给予抗生素   E胸腔闭式引流   
答案: C 
解析: 【答案解析】开放性气胸急救处理要点为:将开放性气胸立即变为闭合性气胸,贏得挽救生命的时间,并迅速转送至医院。使用无菌敷料如凡士林纱布、纱布，棉垫或清洁器材如塑料袋、衣物、碗杯等制作不透气敷料和压迫物，在伤员用力呼气末封盖吸吮伤口,并加压包扎。转运途中如伤员呼吸困难加重或有张力性气胸表现,应在伤员呼气时开放密闭敷料，排出高压气体。送达医院进一步处理为:给氧，补充血容量，纠正休克;清创、缝合胸壁伤口,并作胸腔闭式引流;给予抗生素,鼓励病人咳嗽排痰，预防感染。如疑有胸腔内脏器损伤或进行性出血，则需行开胸探查手术。

张力性气胸产生休克，急救措施首先是 
A输血   B用升压药   C抗休克同时开胸探查   D患侧胸腔排气减压   E气管插管辅助呼吸   
答案: D 
解析: 【答案解析】张力性(高压性)气胸脏层胸膜破口呈单相活瓣,呼气时活瓣关闭，胸膜腔内气体不能经破口排出;吸气时活瓣开启,空气经破口进人胸膜腔,致使胸膜腔内空气越积越多，胸膜腔内压力持续升高形成高压,使肺脏受压,纵膈向健侧移位,影响心脏血液回流,心排出量下降,通气功能严重受损，呼吸困难严重,故有生命危险,应紧急排气治疗。输血补充血容量 是纠正休克引起的组织低灌注和缺氧的关键。目前，晶体液仍然是容量复苏时的第一线选择,大量液体复苏时可联合应用人工胶体液,必要时进行成分输血。升压药：提高血压是应用血管活性药物的首要目标。理想的血管活性药物应能迅速提高血压，改善心脏和脑血流灌注,又能改善肾和肠道等内脏器官血流灌注。开胸手术：如无禁忌,亦可考虑开胸修补破口，肺大疱结扎，手术过程中用纱布擦拭胸腔上部壁层胸膜,有助于促进术后胸膜粘连。

诊断急性脓胸最可靠的依据是 
A高热，胸痛   Bx线所见胸部致密影   C白细胞升高   D胸穿抽出脓液   E抗生素治疗有效   
答案: D 
解析: 【答案解析】常有高热、脉快、呼吸急促、食欲差、胸痛、全身乏力、白细胞增高等征象。积脓较多者尚有胸闷、咳嗽、咳痰症状。体检患侧语颤减弱，叩诊呈浊音，听诊呼吸音减弱或消失。严重者可伴有发绀和休克。胸部X线检查患侧示有积液所致的致密阴影。若有大量积液,患侧呈现大片浓密阴影,纵膈向健侧移位。如脓液在下胸部，可见一由外上向内下的斜行弧线形阴影。脓液不多者,有时可同时看到肺内病变。伴有气胸时则出现液面。若未经胸腔穿刺而出现液面者,应高度怀疑有气管、食管瘘。超声波检查所示积液反射波能明确范围和准确定位,有助于脓胸诊断和穿刺。胸腔穿刺抽得脓液，可诊断为脓胸。首先观察其外观性状,质地稀稠，有无臭味。其次是作涂片镜检、细菌培养及药物敏感试验,以指导临床用药。

大量胸腔积液所致呼吸困难，最有效的治疗措施是 
A持续吸氧   B使用强效利尿剂   C静注糖皮质激素   D立即胸腔穿刺排液   E静注氨茶碱   
答案: D 
解析: 【答案解析】原则上应尽快抽尽胸腔内积液或肋间插细管引流。可解除肺及心、血管受压,改善呼吸,使肺功能免受损伤。A、持续吸氧：机械通气是借助于人工装置的机械力量产生或增强患者的呼吸动力和呼吸功能。机械通气是治疗急性呼吸衰竭和慢性呼吸衰竭急性加重最有效的手段。B、使用强效利尿剂：通过抑制肾脏钠、水重吸收而增加尿量,消除水肿，减少循环血容量，减轻右心前负荷,纠正右心衰竭。C、静注糖皮质激素：全身毒性症状严重、大量胸水者可以使用。E、静注氨茶碱：具有舒张支气管平滑肌和强心、利尿、扩张冠状动脉、兴奋呼吸中枢、呼吸肌等作用。低浓度茶碱具有抗感染和免疫调节作用。作为症状缓解药，尽管现在临床上在治疗重症哮喘时仍然静脉使用茶碱,但短效茶碱治疗哮喘发作或恶化还存在争议。因为它在舒张支气管,与足量使用的速效β2受体激动剂对比，没有任何优势,但是它可能改善呼吸驱动力。不推荐已经长期服用缓释型茶碱的患者使用短效茶碱，除非该患者的血清中茶碱浓度较低或者可以进行血清茶碱浓度监测时。

结核性渗出性胸膜炎，胸腔穿刺排液时，下列哪项是错误的
A严格无菌操作   B抽液不宜过快、过多   C每周可以3次   D穿刺发生“胸膜反应”不影响继续抽液   E抽液后胸腔内可以不用药   
答案: D 
解析: 【答案解析】由于结核性胸膜炎胸水蛋白含量高,容易引起胸膜粘连,原则上应尽快抽尽胸腔内积液或肋间插细管引流。可解除肺及心、血管受压,改善呼吸,使肺功能免受损伤。抽液后可减轻毒性症状,体温下降,有助于使被压迫的肺复张。抽吸过程要大量胸水者每周抽液2-3次,直至胸水完全消失。首次抽液不要超过700ml,以后每次抽液量不应超过1000ml,过快、过多抽液可使胸腔压力骤降,发生复张后肺水肿或循环衰竭。表现为剧咳、气促、咳大量泡沫状痰,双肺满布湿啰音,PaO2下降,X线显示肺水肿征。治疗应立即吸氧，酌情应用糖皮质激素及利尿剂,控制液体人量,严密监测病情与酸碱平衡,有时需气管插管机械通气。若抽液时发生头晕、冷汗、心悸、面色苍白、脉细等表现应考虑“胸膜反应”，应立即停止抽液，使患者平卧，必要时皮下注射0.1%肾上腺素0.5ml,密切观察病情，注意血压变化,防止休克。一般情况下，抽胸水后，没必要胸腔内注入抗结核药物，但可注入链激酶等防止胸膜粘连。

对胸腔积液的患者，若作胸腔穿刺发现脓液并有臭味，应对脓液首先作下列哪项检查以确定病因 
A涂片找癌细胞   B结核菌培养   C化脓菌培养   D厌氧菌培养   E真菌涂片及培养   
答案: D 
解析: 【答案解析】厌氧菌感染胸水常有臭味。A、涂片找癌细胞：血性积液为淡红色、红色或暗红色，见于恶性肿瘤,急性结核性胸、腹膜炎，风湿性及出血性疾病等;B、结核菌培养：渗出液以草黄色多见，易有凝块。C、化脓菌培养：黄色脓性见于化脓菌感染。

关于结核性胸膜炎特点的描述错误的是 
A多见于中青年   B起病多缓慢   C可有结核中毒症状   DX线胸片可呈肋膈角消失或外高内低影   EX线胸片除胸液影外，还应有肺内结核灶   
答案: E 
解析: 【答案解析】结核性胸膜炎多见于青年人,1.症状①发热、盗汗、乏力、全身不适等结核中毒症状;②可有干咳、胸痛;③大量胸腔积液时可有胸闷、气促。2.体征为干性胸膜炎可有胸膜摩擦音、积液量少可无体征。积液量多时可有患侧胸廓饱满、呼吸运动减弱，气管及心脏向健侧移位、患侧语颤减弱、叩诊呈浊音或实音、呼吸音减弱可消失。胸部X线检查：其表现与积液量和是否有包裹或粘连有关。极小量的游离性胸腔积液,后前位胸片仅见肋膈角变钝;积液量增多时显示有向外侧、向上的弧形上缘的积液影平卧时积液散开，使整个肺野透亮度降低。注意少量积液时平卧位时胸片可正常或仅见叶间胸膜增厚。大量积液时患侧胸部致密影，气管和纵膈推向健侧。液气胸时有气液平面。包裹性积液不随体位改变而变动,边缘光滑饱满,多局限于叶间或肺与膈之间。肺底积液可仅有膈肌升高或形状的改变。积液时常遮盖肺内原发病灶，故复查胸片应在抽液后，可发现肺部肿瘤或其他病变。（E错）

对结核性渗出性胸膜炎的治疗，下列哪项是最重要的 
A反复穿刺抽胸腔积液   B胸腔内注入氢化可的松   C胸腔闭式引流   D胸腔内注入抗结核药物   E全身使用2种以上抗结核药物   
答案: E 
解析: 【答案解析】结核性渗出性胸膜炎病因在于结核感染，肺结核化学治疗的原则是早期规律、全程、适量、联合。因此全身抗结核治疗才是治本，而局部抗结核是没有效果的。因此选择E。结核性疾病最根本、最重要的治疗是抗结核治疗。A、反复穿刺抽胸腔积液：由于结核性胸膜炎胸水蛋白含量高,容易引起胸膜粘连,原则上应尽快抽尽胸腔内积液或肋间插细管引流。可解除肺及心、血管受压,改善呼吸,使肺功能免受损伤。B、胸腔内注入氢化可的松：疗效不肯定。如全身毒性症状严重、大量胸水者，在抗结核治疗的同时，可尝试加用泼尼松30mg/d,分3次口服。待体温正常、全身毒性症状减轻、胸水量明显减少时，即应逐渐减量以至停用。D、胸腔内注入抗结核药物：一般情况下，抽胸水后，没必要胸腔内注人抗结核药物，但可注人链激酶等防止胸膜粘连。

急性多房性脓胸最适当的治疗方法是 
A大量抗生素治疗   B胸腔穿刺排脓   C胸腔闭式引流   D开胸清除脓汁，闭式引流   E胸廓改形术   
答案: D 
解析: 【答案解析】本题中题干给出是急性多房性脓胸，对于单纯的脓胸可以采用引流的方式进行治疗，但是多房性脓胸不能通过引流彻底的引出脓液，必须通过手术清除脓液，以便于后期彻底的抗感染治疗。A、大量抗生素治疗：根据致病菌对药物的敏感性,选用有效抗生素，而不是大量使用抗生素，以防耐药。B、胸腔穿刺排脓：排净脓液的方法有:及早反复胸腔穿刺抽脓,并向胸膜腔内注人抗生素。C、胸腔闭式引流：若脓液稠厚不易抽出,或经过治疗脓量不见减少，病人症状无明显改善,或发现有大量气体,疑伴有气管、食管瘘或腐败性脓胸等,均宜及早施行胸膜腔闭式引流术。E、胸廓改形术：目的是去除胸廓局部的坚硬组织，使胸壁内陷,以消灭两层胸膜间的无效腔。此术式创伤较大，目前已很少使用。

急性脓胸经胸穿刺后，脓汁又迅速增多，其适当的治疗方法是
A加大抗生素用量   B增加胸穿次数   C胸腔闭式引流   D周身支持疗法   E开胸手术清除脓汁   
答案: C 
解析: 【答案解析】排净脓液的方法有:及早反复胸腔穿刺抽脓,并向胸膜腔内注人抗生素。若脓液稠厚不易抽出,或经过治疗脓量不见减少，病人症状无明显改善,或发现有大量气体,疑伴有气管、食管瘘或腐败性脓胸等,均宜及早施行胸膜腔闭式引流术。

脓胸病人咯出的脓痰与胸穿抽出的脓汁一样，说明合并 
A肺炎   B肺脓肿   C肺结核   D对抗生素不敏感   E支气管胸膜瘘   
答案: E 
解析: 【答案解析】脓痰与胸穿抽出的脓汁一样，说明支气管胸膜瘘才会有这种临床表现。若伴有气管或食管瘘,则脓腔内可有气体，出现液平面，称为脓气胸。由金黄色葡萄球菌、肺炎克雷伯杆菌、铜绿假单胞菌、结核分枝杆菌以及多种厌氧菌引起的坏死性肺炎、肺脓肿以及干酪样肺炎可并发脓气胸，也可因胸穿或肋间插管引流医源性感染所致。病情多危重,常有支气管胸膜瘘形成。脓液中可查到病原菌。除积极使用抗生素外，应插管引流，胸腔内生理盐水冲洗,必要时应根据具体情况考虑手术。

急性脓胸并发支气管胸膜瘘者，首先选用的治疗是 
A胸腔穿刺排脓   B胸腔闭式引流术   C开放引流   D瘘口缝合   E病肺切除   
答案: B 
解析: 【答案解析】排净脓液的方法有:及早反复胸腔穿刺抽脓,并向胸膜腔内注入抗生素。若脓液稠厚不易抽出，或经过治疗脓量不见减少,病人症状无明显改善,或发现有大量气体,疑伴有气管、食管瘘或腐败性脓胸等,均宜及早施行胸膜腔闭式引流术。

急性脓胸拔除闭式引流管主要依据 
A体温恢复正常   B脓腔消失，肺完全膨胀   C白细胞降至正常   D脓汁每日少于50ml   E呼吸困难消失   
答案: B 
解析: 【答案解析】脓腔消失，肺完全膨胀说明脓液已经全部清除，肺功能恢复，对于急性脓胸，所以此时拔除闭式引流管。

关于胸膜渗出液的叙述，下列哪项不正确
A胸液李凡他试验（-）   B白细胞数>500×106／L   C蛋白含量＞30g／L，胸液／血清比值＞0.5   D胸液LDH>200U／L，胸液LDH／血液LDH比值>0.6   E胸液中葡萄糖含量降低   
答案: A 
解析: 【答案解析】胸液李凡他试验：渗出液中蛋白含量高（>30g/L）,胸腔积液/血清比值>0.5,黏蛋白（Rivalta）试验阳性，并非阴性。渗出液的白细胞常超过500×106/L。胸液LDH＞200U／L，胸液LDH／血清LDH比值＞0.6。胸液中葡萄糖含量降低。

诊断进行性血胸，错误的是 
AHb、RBC反复测定呈进行性下降   B经输血补液血压不回升或回升后又迅速下降   C脉快、血压持续下降   D胸穿抽不出血，X线示胸膜腔阴影增大   E胸腔引流连续3小时总量达200ml   
答案: E 
解析: 【答案解析】持续大量出血所致胸膜腔积血称为进行性血胸。具备以下征象则提示存在进行性血胸;①持续脉搏加快、血压降低,或虽经补充血容量血压仍不稳定;②胸腔闭式引流量每小时超过200ml,持续3小时;③血红蛋白量、红细胞计数和血细胞比容进行性降低，引流液的血红蛋白量和红细胞计数与周围血相接近,且迅速凝固。

诊断渗出性胸膜炎下列哪项检查最有价值 
A临床症状和体征   B胸部X线检查   C超声波检查   D胸部CT   E胸腔穿刺液检查   
答案: E 
解析: 【答案解析】对明确积液性质及病因诊断均至关重要，大多数积液的原因通过胸水分析可确定。疑为渗出液必须作胸腔穿刺,如有漏出液病因则避免胸腔穿刺。

根据症状和体征提示有胸腔积液时,需确定是否有胸腔积液应首选的检查是
A胸片   B超声波   C胸部CT   D胸部MRI   E血常规   
答案: B 
解析: 【答案解析】超声检查探测胸腔积液的灵敏度高，定位准确。临床用于估计胸腔积液的深度和积液量，协助胸腔穿刺定位。B超引导下胸腔穿刺用于包裹性和少量的胸腔积液。A、胸片：是用于发现胸腔积液的首要影像学方法。其表现与积液量和是否有包裹或粘连有关。注意少量积液时平卧位时胸片可正常或仅见叶间胸膜增厚。大量积液时患侧胸部致密影，气管和纵膈推向健侧。液气胸时有气液平面。包裹性积液不随体位改变而变动,边缘光滑饱满,多局限于叶间或肺与膈之间。肺底积液可仅有膈肌升高或形状的改变。积液时常遮盖肺内原发病灶，故复查胸片应在抽液后，可发现肺部肿瘤或其他病变。C、胸部CT：胸部CT对胸腔积液诊断有其特殊优点，适用于:①胸部X线片难以显示的少量胸腔积液;②通过病灶密度观察,可将局限包裹性积液与肺实质病变加以鉴别;③显示胸腔积液同时可了解肺组织受压和肺实质是否存在病变;④可显示纵膈气管与淋巴结情况。

结核性渗出性胸膜炎与癌性胸膜炎最主要的鉴别点是 
A年龄和临床表现   B草黄色渗出液   C血性胸腔积液   D胸部CT检查   E胸腔积液细胞学和细菌学检查   
答案: E 
解析: 【答案解析】恶性胸水中约有40%-90%可查到恶性肿瘤细胞,反复多次检查可提高检出率。胸水标本有凝块应固定及切片行组织学检查。胸水中恶性肿瘤细胞常有核增大且大小不一、核畸变、核深染、核浆比例失常及异常有丝核分裂等特点。胸水涂片查找细菌及培养,有助于病原诊断。结核性胸积液沉淀后作结核菌培养。B、草黄色渗出液：渗出液可因病因不同颜色有所不同，混浊、比重>1.018。结核性胸腔积液多呈草黄色或深黄色，少数为淡红色C、血性胸腔积液：血性胸水呈洗肉水样或静脉血样,多见于肿瘤、结核和肺栓塞。D、胸部CT检查：胸部CT对胸腔积液诊断有其特殊优点，适用于:①胸部X线片难以显示的少量胸腔积液;②通过病灶密度观察,可将局限包裹性积液与肺实质病变加以鉴别;③显示胸腔积液同时可了解肺组织受压和肺实质是否存在病变;④可显示纵膈气管与淋巴结情况。

MODS中最先出现的器官功能障碍是 （助理医师不要求）
ASARS   BPAD   CPTE   DALI/ARDS   EAHF   
答案: D 
解析: 【答案解析】A.SARS：传染性非典型肺炎；B.PAD：原发性轴索损伤；C.PTE：肺血栓栓塞症；D.ALI/ARDS： 急性肺损伤与急性呼吸窘迫征。E.AHF：急性肾功能衰竭。肺为MODS病理生理过程中最易受累的器官，表现为ALI/ARDS。

以下不是引起ALI/ARDS的肺内因素的是 （助理医师不要求）
A化学因素，如吸入毒气   B物理因素，如放射性损伤   C生物性因素，如重症肺炎   D严重休克   E肺部放射性损伤   
答案: D 
解析: 【答案解析】ALI/ARDS的高危因素1.直接肺损伤因素  肺炎、非肺源性感染中毒症、胃内容物吸入、大面积创伤、肺挫伤、胰腺炎、吸入性肺损伤。2.间接肺损伤因素  重度烧伤、非心源性休克、药物过量、输血相关急性肺损伤、肺血管炎、溺水。由此可以知道休克属于肺外因素。

ALI／ARDS最早出现的症状是 （助理医师不要求）
A代谢性酸中毒   BX线大片状浸润阴影   C低氧血症   D呼吸加快，并呈进行性加重   E粉红色泡沫样痰   
答案: D 
解析: 【答案解析】ARDS大多数于原发病起病后72小时内发生,几乎不超过7天。除原发病的相应症状和体征外,最早出现的症状是呼吸增快，并呈进行性加重的呼吸困难、发绀，常伴有烦躁、焦虑、出汗等。其呼吸困难的特点是呼吸深快、费力,患者常感到胸廓紧束、严重憋气，即呼吸窘迫,不能用通常的吸氧疗法改善，亦不能用其他原发心肺疾病(如气胸、肺气肿、肺不张、肺炎、心力衰竭)解释。早期体征可无异常，或仅在双肺闻及少量细湿啰音;后期多可闻及水泡音，可有管状呼吸音。

ALI／ARDS血气分析典型的改变为 （助理医师不要求）
APa02升高，pH升高   BPa02降低，pH降   CPa02降低，pH升高   DPa02升高，pH降低   E以上均不对   
答案: C 
解析: 【答案解析】动脉血气分析 典型的改变为Pa02降低，PaC02降低，pH升高。

以下不属于ALI/ARDS治疗原则的是 （助理医师不要求）
A心衰治疗   B治疗原发病   C纠正缺氧   D机械通气   E液体管理   
答案: A 
解析: 【答案解析】治疗原则与一般急性呼吸衰竭相同。主要治疗措施包括：积极治疗原发病（首要原则和基础）、氧疗、机械通气以及调节液体平衡。ARDS的临床表现是除原发病的相应症状和体征外,最早出现的症状是呼吸增快，并呈进行性加重的呼吸困难、发绀，常伴有烦躁、焦虑、出汗等。其呼吸困难的特点是呼吸深快、费力,患者常感到胸廓紧束、严重憋气，即呼吸窘迫,不能用通常的吸氧疗法改善，亦不能用其他原发心肺疾病(如气胸、肺气肿、肺不张、肺炎、心力衰竭)解释。与心衰无关，所以不需要心衰的治疗。

ARDS的肺水肿属于以下哪种类型 （助理医师不要求）
A心源性肺水肿   B神经性肺水肿   C中毒性肺水肿   D复张性肺水肿   E渗透性肺水肿   
答案: E 
解析: 【答案解析】急性呼吸窘迫综合征( ARDS)是指由各种肺内和肺外致病因素所导致的急性弥漫性肺损伤和进而发展的急性呼吸衰竭。主要病理特征是炎症导致的肺微血管通透性增高,肺泡腔渗出富含蛋白质的液体,进而导致肺水肿及透明膜形成，常伴肺泡出血。主要病理生理改变是肺容积减少、肺顺应性降低和严重通气/血流比例失调。临床表现为呼吸窘迫、顽固性低氧血症和呼吸衰竭，肺部影像学表现为双肺渗出性病变。

治疗呼吸衰竭时，为建立通畅的气道应采取以下措施，除了 
A给予祛痰药促进排痰   B给予可待因止咳   C给予支气管解痉药   D必要时做气管插管吸痰   E必要时做气管切开吸痰   
答案: B 
解析: 【答案解析】  可待因适用于各种原因引起的剧烈干咳,对胸膜炎干咳伴胸痛者尤为适用。不宜反复应用,以免成瘾。不宜用于痰液黏稠、痰量多者,以免影响痰液排出。对任何类型的呼吸衰竭,保持呼吸道通畅是最基本、最重要的治疗措施。保持气道通畅的方法主要有:①若患者昏迷应使其处于仰卧位,头后仰,托起下颌并将口打开;②清除气道内分泌物及异物;③若以上方法不能奏效,必要时应建立人工气道。人工气道的建立一般有三种方法，即简便人工气道、气管插管及气管切开,后两者属气管内导管。简便人工气道主要有口咽通气道、鼻咽通气道和喉罩，是气管内导管的临时替代方式,在病情危重不具备插管条件时应用，待病情允许后再行气管插管或气管切开。气管内导管是重建呼吸通道最可靠的方法。若患者有支气管痉挛,需积极使用支气管扩张药物,可选用β2肾上腺素受体激动剂、抗胆碱药糖皮质激素或茶碱类药物等。在急性呼吸衰竭时，主要经静脉给药。A、给予祛痰药促进排痰：祛痰药是一类能使痰液黏稠度降低,易于咳出的药物。祛痰药可排除呼吸道内积痰,减少对呼吸道黏膜的刺激,间接起到镇咳、平喘作用,有利于控制继发感染。C、给予支气管解痉药：正确使用支气管舒张剂对慢性呼吸衰竭患者的气道通畅和改善是非常有益的。常用有吸人、口服用药，最好选用吸入方式给药。

诊断呼吸衰竭最重要的动脉血气分析指标是
A动脉血氧分压低于60mmHg   B动脉血二氧化碳分压高于50mmHg   CpH值低于7.35   D二氧化碳结合力高于29mmoL／L   EBE<-2.3mmol／L   
答案: A 
解析: 【答案解析】：PaO2主要用于判断是否缺氧及其程度。PaO2低于同龄人正常值低限者，称为低氧血症。PaO2<60mmHg,机体已处于失代偿边缘,也是诊断呼吸衰竭的标准。PaO2＜40mmHg为重度缺氧; PaO2＜20mmHg,则不能进行正常的有氧代谢。B、动脉血二氧化碳分压：判断呼吸衰竭类型与程度的指标：PaO2 < 60mmHg、PaCO2 > 50mmHg,为Ⅱ型呼吸衰竭(或称通气功能衰竭)。PaCO2 > 70mmHg则为肺性脑病。判断呼吸性酸碱平衡失调的指标：PaCO2 > 45mmHg,提示呼吸性酸中毒。PaCO2升高可由通气量不足引起，如慢阻肺、哮喘、 呼吸肌麻痹等疾病;呼吸性碱中毒表示通气量增加，见于各种原因所致的通气增加。判断代谢性酸碱失调的代偿反应：代谢性碱中毒时经肺代偿后PaCO2升高,其最大代偿极限为PaCO2升至55mmHg。C、pH值低于7.35：作为判断酸碱失调中机体代偿程度的重要指标。pH<7.35为失代偿性酸中毒,存在酸血症。D、二氧化碳结合力高于29mmoL／L： CO2-CP主要是指血浆中呈结合状态形式的CO2,反映了体内的碱储备量,其临床意义与SB基本相同。在代谢性酸碱平衡失调时，能较及时地反映体内碱储备量的变化。在呼吸性酸碱平衡失调时，必须在肾以NH4+或H+形式增加或减少非挥发酸的排出,对回吸收HCO3-作出相应代偿调节反应，才能表现出体内碱储备HCO3-的变化，再加上测定条件对PCO2的要求，无论急性或慢性呼吸性酸碱紊乱时，CO2-CP均不会及时发生相应的改变。E、BE可反映全血或血浆中碱储备的增加或减少。血中碱缺失，BE为负值。

呼吸衰竭的动脉血气诊断指标是 
APa02<6.65kPa，PaC02>8.0kPa   BPa02<7.32kPa，PaC02>7.32kPa   CPa02<8.0kPa，PaC02>6.65kPa   DPa02<9.3kPa，PaC02>5.32kPa   EPa02<6.32kPa，PaC02>9.3kPa   
答案: C 
解析: 【答案解析】①I型呼吸衰竭为海平面平静呼吸空气的条件下PaCO2正常或下降,PaO2<60mmHg;②Ⅱ型呼吸衰竭为海平面平静呼吸空气的条件下PaCO2>50mmHg,PaO2 <60mmHg;根据换算公式1Kpa=7.5mmHg，可以知道选项C符合。

呼吸衰竭最主要的临床表现是 
A呼吸费力伴呼气延长   B呼吸频率增快   C呼吸困难与发绀   D神经精神症状   E双肺有大量湿啰音   
答案: C 
解析: 【答案解析】急性呼吸衰竭的的临床表现为主要为低氧血症所致的呼吸苦难和多脏器功能障碍。呼吸困难是呼吸衰竭最早出现的症状。发绀是缺氧的典型表现。慢性呼吸衰竭临床表现与急性呼吸衰竭大致相似。

Ⅱ型呼吸衰竭最主要的发生机制是 
A通气／血流>0．8   B通气／血流<0．8   C弥散功能障碍   D肺动一静脉样分流   E肺泡通气不足   
答案: E 
解析: 【答案解析】肺通气是指通过呼吸运动使肺泡气与外界气体交换的过程。凡能影响肺通气与阻力的因素均可影响肺通气功能。当肺通气功能障碍时，肺泡通气量不足，肺泡氧分压下降,二氧化碳分压上升，可发生Ⅱ型呼吸衰竭。肺通气功能障碍可分限制性通气不足与阻塞性通气不足两种类型。由于肺泡张缩受限引起者称限制性通气不足;因气道阻力增高引起者称阻塞性通气不足。通气／血流>0．8：当通气量大于肺血流量,V/Q>0.8,此时肺泡内过多的气体交换没有足够的血流交换,造成无效腔通气。例如临床上常见的肺气肿、肺大疱和肺栓塞。通气／血流<0．8：当肺血流量较肺通气量增加时,V/Q<0.8,此时静脉血流经通气不良的肺泡毛细血管未经充分氧合返回左心，形成了动脉血内静脉血掺杂,称之为功能性动-静脉血分流,例如严重COPD患者存在功能性分流。

引起I型呼吸衰竭最常见的疾病是 
A慢性支气管炎   B阻塞性肺气肿   C气管异物   D膈肌麻痹   EARDS   
答案: E 
解析: 【答案解析】  即低氧性呼吸衰竭,血气分析特点是PaO2<60mmHg，PaCO2降低或正常。主要见于肺换气功能障碍(通气/血流比例失调、弥散功能损害、肺动-静脉分流等)，如严重肺部感染性疾病、间质性肺疾病、急性肺栓塞等。

慢性肺心病呼吸衰竭产生二氧化碳潴留的最主要的机制是
A通气不足   B通气／血流比例失调   C肺动一静脉样分流   D弥散障碍   E氧耗量增加   
答案: A 
解析: 【答案解析】肺通气是指通过呼吸运动使肺泡气与外界气体交换的过程。凡能影响肺通气与阻力的因素均可影响肺通气功能。当肺通气功能障碍时，肺泡通气量不足，肺泡氧分压下降,二氧化碳分压上升，可发生Ⅱ型呼吸衰竭。肺通气功能障碍可分限制性通气不足与阻塞性通气不足两种类型。由于肺泡张缩受限引起者称限制性通气不足;因气道阻力增高引起者称阻塞性通气不足。肺血管收缩在低氧性肺动脉高压的发生中起着关键作用。缺氧、高碳酸血症和呼吸性酸中毒使肺血管收缩、痉挛,其中缺氧是肺动脉高压形成最重要的因素。

肺弥散功能障碍最常出现 
APa02正常，PaC02上升   BPa02下降，PaC02上升   CPa02正常，PaC02正常   DPa02正常，PaC02下降   EPa02下降，PaC02正常或下降   
答案: E 
解析: 【答案解析】 弥散障碍系指O2、CO2等气体通过肺泡膜进行交换的物理弥散过程发生障碍。气体弥散的速度取决于肺泡膜两侧气体分压差、气体弥散系数、肺泡膜的弥散面积、厚度和通透性，同时气体弥散量还受血液与肺泡接触时间以及心排血量、血红蛋白含量、通气/血流比例的影响。弥散障碍时常以低氧血症为主。疾病过程中弥散功能障碍往往总是与通气/血流比例失调同时存在。因为肺泡膜增厚或面积减少常导致通气/血流比例失调。结果表现为PaO2下降而无PaCO2升高。所以E对。

下列哪项与呼酸并发代碱无关
A使用排钾利尿剂   B通气功能改善过快   C用碱性药物过量   D频繁呕吐   E高浓度吸氧   
答案: E 
解析: 【答案解析】 呼吸性酸中毒合并代谢性碱中毒是指急慢性呼吸性酸中毒合并不适当的HCO3-升高,或者代谢性碱中毒合并不适当的PaCO2增加所致呼吸性酸中毒合并代谢性碱中毒。见于慢性阻塞性肺疾病患者,除有CO2潴留、呼吸性酸中毒外,还可因利尿不当、低血钾、低血氯等引起代谢性碱中毒（频繁呕吐会引起低钾低氯性碱中毒），其次是纠正酸中毒补充碱性药物过量和改善肺泡通气过度(主要见于气管切开术或施行人工通气后)。

肺性脑病与高血压脑病鉴别的主要依据是 
A气短   B头痛   C发绀   D高血压   E昏迷   
答案: C 
解析: 【答案解析】  肺性发绀是由于呼吸功能不全、肺氧合作用不足所致。常见于各种严重的呼吸系统疾病，如喉、气管、支气管的阻塞、肺炎、阻塞性肺气肿、弥漫性肺间质纤维化、肺淤血肺水肿、急性呼吸窘迫综合征、肺栓塞、原发性肺动脉高压等。所以肺性脑病会引起发绀而高血压脑病不会。

对Ⅰ型呼吸衰竭患者给予高浓度氧疗仍无效，其原因很可能为
A严重肺通气功能障碍   B严重肺动-静脉样分流   C通气／血流比例增大   D肺弥散功能障碍   E耗氧量增加   
答案: B 
解析: 【答案解析】   肺内动-静脉解剖分流增加：肺动脉内的静脉血未经氧合直接流人肺静脉，导致PaO2降低,是通气/血流比例失调的特例,常见于肺动-静脉瘘。这种情况下,提高吸氧浓度并不能提高分流静脉血的血氧分压。分流量越大，吸氧后提高动脉血氧分压的效果越差,若分流量超过30%，吸氧并不能明显提高PaO2。

肺性脑病狂躁不安的处理是 
A必要时可用吗啡、杜冷丁   B可给大量安定   C不宜用水合氯醛保留灌肠   D可用大量的奋乃静肌注   E重点改善通气功能   
答案: E 
解析: 【答案解析】  肺性脑病  是由于呼吸衰竭所致缺氧、二氧化碳潴留而引起精神障碍和神经系统症状的一种综合征。但必须除外脑动脉硬化、严重电解质紊乱、单纯性碱中毒、感染中毒性脑病等。对于不准备实施机械通气的患者应特别注意慎用镇静剂，以免导致严重呼吸抑制,危及患者生命。应加强呼吸支持，包括保持呼吸道通畅、纠正缺氧和改善通气等;ABCD均是镇静剂。

呼吸中枢兴奋剂应用于下述哪种疾病 
A呼吸性碱中毒   B胸外伤引起肺通气量减少   C严重脊柱畸形引起呼吸衰竭   D急性多发性神经根炎引起呼吸衰竭   E慢性肺心病引起呼吸衰竭   
答案: E 
解析: 【答案解析】  呼吸中枢兴奋剂主要作用于大脑皮层、延脑和脊髓，对于C、D选项的呼吸衰竭无作用。由于呼吸中枢兴奋剂并不作用于脊柱和神经根，因此对急性多发性神经根炎不适用。而AB目前临床上没有这种应用。兴奋呼吸中枢，肺心病，高二氧化碳浓度抑制呼吸中枢。

呼衰可作鼻或口鼻面罩机械通气的患者是 
A轻中度神志尚清，能配合的患者   B病情严重，神志清，不合作的患者   C昏迷的患者   D呼吸道有大量分泌物的患者   E需长期机械通气支持的患者   
答案: A 
解析: 【答案解析】  经鼻/面罩进行的无创正压通气，无需建立有创人工气道，简便易行，与机械通气相关的严重并发症发生率低。但患者应具备以下基本条件:①清醒能够合作；②血流动力学稳定；③不需要气管插管保护；④无影响使用鼻/面罩的面部创伤；⑤能够耐受鼻/面罩。

失代偿性呼酸时，血气分析及血清电解质的改变是
APaC02升高、pH升高、血钾升高   BPaC02升高、pH降低、血钾升高   CPaC02升高、pH降低、血氯升高   DPaC02升高、pH升高、血氯降低   EPaC02升高、pH升高、血氯血钾正常   
答案: B 
解析: 【答案解析】 （1）急性呼酸:PaCO2升高,pH下降,可正常或低于正常,HCO3-正常或轻微增(3-4mmol/L),BE基本正常,血K+可增高。（2）慢性呼酸: PaCO2增高，pH正常或降低，HCO3-增加,在预计代偿范围内,AB>SB,BE正值可增大。血Cl-降低,K+增高或正常,Na+可增高、正常或降低。

慢性呼吸衰竭时，下列哪项不利于呼吸道通畅
A应用糖皮质激素   B雾化吸人祛痰剂   C补液   D应用快速利尿剂   E帮助患者翻身拍背   
答案: D 
解析: 【答案解析】  利尿剂使用过多、利尿过猛,对患者也有其不利的一面。包括:①大量利尿后可以使痰液变黏稠、不易咳出；②可导致低钾、低钠、低氯等电解质紊乱；③可使血液黏滞性进一步升高。

以下不是PTE体征的是 （助理医师不要求）
A发绀   B肺部湿啰音   C心动过速   D颈静脉充盈或异常搏动   E频发期前收缩   
答案: E 
解析: 【答案解析】  （1）呼吸系统体征：以呼吸急促最常见。另有发绀，肺部哮鸣音和(或)细湿啰音,或胸腔积液的相应体征；（2）循环系统体征：包括心动过速,血压变化，严重时可出现血压下降甚至休克,颈静脉充盈或搏动，肺动脉瓣区第二音亢进(P2>A2)或分裂,三尖瓣区收缩期杂音；（3）其他：可伴发热,多为低热，少数患者可有中度(38℃)以上的发热。频发期前收缩：期前收缩是指起源于窦房结以外的异位起搏点提前发出的激动,又称过早搏动，是临床上最常见的心律失常。频发性期前收缩：依据出现的频度可人为地分为偶发和频发性期前收缩。常见的二联律与三联律就是一种有规律的频发性期前收缩。前者指期前收缩与窦性心搏交替出现；后者指每2个窦性心搏后出现1次期前收缩。

引起PTE的血栓可以来自，除了 （助理医师不要求）
A下腔静脉径路   B上腔静脉径路   C左心腔   D右心腔   E下肢深静脉   
答案: C 
解析: 【答案解析】  肺血栓栓塞症为肺栓塞最常见的类型，是来自静脉系统或右心的血栓阻塞肺动脉或其分支所导致的以肺循环和呼吸功能障碍为主要临床和病理生理特征的疾病。引起PTE的血栓主要来自于深静脉血栓形成。

以下哪项对PTE发病过程和预后没有重要影响 （助理医师不要求）
A栓子大小和数量   B是否同时存在其他心肺疾病   C个体反应的差异   D血栓溶解的快慢   E患者肺活量   
答案: E 
解析: 【答案解析】  栓子的大小和数量、多个栓子的递次栓塞间隔时间，是否同时存在其他心肺疾病、个体反应的差异及血栓溶解的快慢对发病过程有重要影响。患者肺活量对发病过程和预后没有重要影响。

疑诊PTE时应进行的检查，除了 （助理医师不要求）
AX线胸片   B心电图   C肺活检   D血浆D-二聚体   E下肢深静脉超声   
答案: C 
解析: 【答案解析】  根据临床症状、体征以及有危险因素的病例出现不明原因的呼吸困难按、胸痛、晕厥、休克，或伴有单侧或双侧不对称性下肢肿胀、疼痛等，应进行如下检查：血浆D-二聚体、动脉血气分析、心电图、X线胸片、超声心动图、下肢深静脉超声检查。

冠心病区别于PTE的是 （助理医师不要求）
A心电图改变   B胸闷   C胸痛   D心电图心肌缺血样改变   E心肌酶水平标志性变化   
答案: E 
解析: 【答案解析】  冠状动脉粥样硬化性心脏病(冠心病)：一部分PTE患者因血流动力学变化，可出现冠状动脉供血不足，心肌缺氧，表现为胸闷、心绞痛样胸痛,心电图有心肌缺血样改变,易误诊为冠心病所致心绞痛或心肌梗死。冠心病有其自身发病特点，冠脉造影可见冠状动脉粥样硬化、管腔阻塞证据，心肌梗死时心电图和心肌酶水平有相应的特征性动态变化。需注意,PTE与冠心病有时可合并存在。

PTE溶栓治疗的禁忌证不包括 （助理医师不要求）
A活动性内出血   B肘窝静脉穿刺   C预产期3天内   D1周内大手术   E近期自发性颅内出血   
答案: B 
解析: 【答案解析】   溶栓治疗的绝对禁忌证有：活动性内出血和近期自发性颅内出血。相对禁忌证有：2周内的大手术、分娩、器官活检或不能压迫止血部位的血管穿刺；10天内的胃肠道出血；15天内的严重创伤；1个月内的神经外科或眼科手术;难以控制的重度高血压(收缩压>180mmHg ,舒张压>110mmHg)；3个月内缺血性脑卒中；创伤性心肺复苏；血小板计数<100 ×109/L；抗凝过程中；细菌性心内膜炎；严重肝、肾功能不全；妊娠；糖尿病出血性视网膜病变等。对于致命性大块肺血栓栓塞症，上述绝对禁忌证亦应被视为相对禁忌证。

