男性，30岁，咳嗽3个月，偶有咳痰带血，乏力、体重下降，无发热，查体双侧颈淋巴结蚕豆大，稍硬、无触痛，右上肺少许湿啰音，最可能的诊断为 
A肺癌   B肺结核   C肺炎   D肺脓肿   E支气管扩张   
答案: B 
解析: 【答案解析】原发型肺结核:包含原发综合征及胸内淋巴结结核。多见于少年儿童，无症状或症状轻微，多有结核病家庭接触史，结核菌素试验多为强阳性，胸部 X 线片呈现哑铃形阴影，即原发病灶、引流淋巴管炎和肿大的肺门淋巴结，形成典型的原发综合征。原发病灶一般吸收较快，可不留任何痕迹。若胸部 X 线片仅见肺门淋巴结肿大，则诊断为胸内淋巴结结核。肺门淋巴结结核可呈团块状、边缘清晰和密度高的肿瘤型或边缘不清、伴有炎性浸润的炎症型。 患者为年轻男性不是非常支持恶性可能，乏力、体重下降提示结核中毒症状可能，上肺为结核好发部位，双侧颈淋巴结蚕豆大小需要考虑淋巴结核，癌性淋巴结多以单侧多见。

女性，26岁，右上浸润型肺结核治愈后1年半，出现右结核性渗出性胸膜炎，治疗应选 
A异烟肼、链霉素   B异烟肼、链霉素、对氨水杨酸   C异烟肼、，链霉素、青霉素   D利福平、对氨水杨酸   E利福平、异烟肼、乙胺丁醇   
答案: E 
解析: 【答案解析】患者为复发,在治疗过程中需要加强抗结核,减少复发,要求药物需要抗A,B两群菌,利福平、异烟肼、是最基本的组合,加用乙胺丁醇可以减少复发。

男38岁，发热2周，胸闷5天，无咳嗽、咳痰和咯血，曾使用“三代头孢菌素”抗感染治疗无效。查体：T37.8℃，BP140/90mmHg，右下肺呼吸音消失，语音共振减弱，胸部X线片示右下肺大片状密度增高影，上缘呈高内地弧形，为明确诊断应首选的检查是
A超声心动图   B支气管镜   C胸部CT   D胸腔穿刺抽液   E血肿瘤标志物   
答案: D 
解析: 【答案解析】找关键字：青壮年，抗生素治疗无效，低热，X线：大片状密度增高影，上缘呈高内地弧形，考虑为肺结核；右下肺呼吸音消失，语音共振减弱，考虑存在胸腔积液。结核性胸膜炎考虑胸腔穿刺抽液找结核菌。

女性，35岁，过去有肺结核史，近两月咳嗽、无痰、少量间断咯血，乏力，胸片未见活动性结核病变，但痰结核菌两次（+），进一步应首先检查 
A胸CT   B血沉   C纤维支气管镜   D结核菌素试验   E痰脱落细胞   
答案: C 
解析: 【答案解析】胸片未见活动性结核病变，但痰结核菌两次(+)，考虑病变在支气管，患者痰涂片阳性，因此证明该病人肺结核呈开放性的，经过支气管与外界相通，因此纤支镜可以探及并且可行活组织检查。

女性，25岁，突然大咯血，已妊娠5个月，胸片示右上肺结核，下列哪种药不能使用 
A垂体后叶素   B安络血   C6-氨基己酸   D抗血纤溶芳酸   E云南白药   
答案: A 
解析: 【答案解析】 垂体后叶素收缩小动脉，使肺循环血量减少而达到较好止血效果。高血压、冠状动脉粥样硬化性心脏病、心力衰竭患者和孕妇禁用。垂体后叶素可引起子宫收缩易并发早产，所以答案是A

男性，60岁，既往高血压6～7年，2年前曾患脑血栓，现仍有左肢体瘫痪，两天前突然大咯血，今日2小时内咯血约500ml，下列哪种药不能使用 
A止血芳酸   B安络血   C垂体后叶素   D2％普鲁卡因   E鱼精蛋白   
答案: C 
解析: 【答案解析】垂体后叶素禁用于高血压，冠状动脉疾病，心力衰竭，肺原性心脏病，胎位不正，骨盆过窄及产道阻碍者忌用。垂体后叶素收缩血管，增加后负荷。

女性，16岁，低热、咳嗽1个月，查体：消瘦，右颈部可触及数个绿豆大小淋巴结，稍硬、活动、无压痛，右肺呼吸音稍减弱。胸片见右上钙化灶，右肺门淋巴结肿大，诊断首先考虑的是 
A原发型肺结核   B浸润型肺结核   C血行播散型肺结核   D结核性渗出性胸膜炎   E慢性纤维空洞型肺结核   
答案: A 
解析: 【答案解析】原发型肺结核:包含原发综合征及胸内淋巴结结核。多见于少年儿童，无症状或症状轻微，多有结核病家庭接触史，结核菌素试验多为强阳性，胸部 X 线片呈现哑铃形阴影，即原发病灶、引流淋巴管炎和肿大的肺门淋巴结，形成典型的原发综合征。原发病灶一般吸收较快，可不留任何痕迹。若胸部 X 线片仅见肺门淋巴结肿大，则诊断为胸内淋巴结结核。肺门淋巴结结核可呈团块状、边缘清晰和密度高的肿瘤型或边缘不清、伴有炎性浸润的炎症型。 血行播散型肺结核:包含急性血行播散型肺结核(急性粟粒型肺结核)及亚急性、慢性血行播散型肺结核。急性粟粒型肺结核多见于婴幼儿和青少年，特别是营养不良、患传染病和长期应用免疫抑制剂导致抵抗力明显下降的小儿，多同时伴有原发型肺结核。成人也可发生急性粟粒型肺结核，可由病变中和淋巴结内的结核分枝杆菌侵入血管所致。起病急，持续高热，中毒症状严重，半数以上的小儿和成人合并结核性脑膜炎。虽然病变侵及两肺，但极少有呼吸困难。全身浅表淋巴结肿大，肝和脾大，有时可发现皮肤淡红色粟粒疹，可出现颈项强直等脑膜刺激征，眼底检查少数患者可发现脉络膜结核结节。部分患者结核菌素试验阴性，随病情好转可转为阳性。胸部 X 线片和 CT 检查开始为肺纹理重，在症状出现两周左右可发现由肺尖至肺底呈大小、密度和分布三均匀的粟粒状结节阴影，结节直径 2mm 左右。亚急性、慢性血行播散型肺结核起病较缓，症状较轻，胸部X线片呈双上、中肺野为主的大小不等、密度不同和分布不均的粟粒状或结节状阴影，新鲜渗出与陈旧硬结和钙化病灶共存。慢性血行播散型肺结核多无明显中毒症状。

女性，25岁，近2月常有低热、乏力、厌食、干咳、少量咯血、消瘦，用抗生素和镇咳药未见明显效果，胸片未见异常，你的印象诊断是
A肺结核   B支气管内膜结核   C肺泡细胞癌   D过敏性肺炎   E慢性支气管炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】肺结核：常见有全身结核中毒症状，如低热、盗汗、乏力、食欲缺乏和体重减轻等，育龄女性可有月经不调或闭经。主要呼吸道症状为咳嗽、咳痰和咯血。题干中显示胸片未见异常，就表示大体影像上没有看到渗出影（故不选A）,而支气管内膜结核在胸片上一般很难有异常,因此B更加准确。

女性，发热一周，体温38．5-39．5°C，周身痛，近两天轻微咳嗽、无痰，胸部查体无异常体征：肝大右肋下2cm，脾大左肋下1cm，WBC7．0×109／L，中性60％，淋巴40％，ESR70mm／h，痰结核菌涂片(-)，血细菌培养(-)，肥达反应(-)，胸片两肺可见细小等大均匀分布的粟粒样阴影，诊断最可能是 
A伤寒   B败血症   C急性血行播散型肺结核   D细支气管一肺泡细胞癌   E以上都不是   
答案: C 
解析: 【答案解析】 血行播散型肺结核:胸部 X 线片和 CT 检查开始为肺纹理重，随症状出现两周左右可发现由肺尖至肺底呈大小、密度和分布三均匀的粟粒状结节 (直径2mm左右)阴影，亚急性、慢性血行播散型肺结核胸部X 线片呈双上、中肺野为主的大小不等、密度不同和分布不均的粟粒状或结节状阴影，新鲜渗出与陈旧硬结和钙化病灶共存。胸片两肺可见细小等大，均匀分布的粟粒样阴影是急性血行播散型肺结核的特异性表现，而痰结核菌涂片阳性率比较低，一次阴性，不能排除结核，在临床上要求反复多次送检。

男性，48岁，5年前曾患肺结核，近两月咳嗽，右胸痛，少量咳痰，间断咳痰带血，痰结核菌3次阴性，胸片无活动性结核病变，进一步应首先检查 
A胸CT   B支气管碘油造影   C血沉   D结核菌素试验   E胸部X线检查   
答案: A 
解析: 【答案解析】此人虽有过肺结核病史，但三次痰结核菌均为阴性及胸片亦未见异常，可排除肺结核病可能，至于病人咯血可能是支气管扩张(结核性支扩)引起出血。针对此类病人，检查上，CT优于其他检查，查有无病灶存在。故选A。

男性，28岁，吸烟患者。因低热、咳嗽2个月，痰中带血1周来院门诊。查体：T 37．5℃，双侧颈后可触及多个可活动之淋巴结，右上肺可闻及支气管肺泡音，胸片示右上肺云雾状阴影，最可能的诊断是 
A原发型肺结核   B血行播散型肺结核   C浸润型肺结核   D支气管肺癌   E慢性纤维空洞型肺结核   
答案: C 
解析: 【答案解析】此题考虑选C。根据：“胸片示右上肺云雾状阴影”可提示：浸润型肺结核。肺结核的X线表现包括：纤维钙化的硬结病灶，表现为密度较高、边缘清晰的斑点、条索取或者结节；浸润性病灶，表现为密度较单，边缘模糊的云雾状阴影；干酪样病灶，表现为密度较高，浓淡不一，有环形边界透光区的空洞等。肺结核病灶通常在肺上部、单侧或双侧，促成时间较长，且有多种不同性质的病灶混合存在及肺内播散迹象。原发型肺结核:包含原发综合征及胸内淋巴结结核。多见于少年儿童，无症状或症状轻微，多有结核病家庭接触史，结核菌素试验多为强阳性，胸部 X 线片呈现哑铃形阴影，即原发病灶、引流淋巴管炎和肿大的肺门淋巴结，形成典型的原发综合征。原发病灶一般吸收较快，可不留任何痕迹。若胸部 X 线片仅见肺门淋巴结肿大，则诊断为胸内淋巴结结核。肺门淋巴结结核可呈团块状、边缘清晰和密度高的肿瘤型或边缘不清、伴有炎性浸润的炎症型。

女性，17岁，近两月胸闷，乏力，咳嗽，查体颈淋巴结肿大。心肺(-)，胸片：肺门及纵膈淋巴结肿大。WBC7.2×109／L。结核菌素试验(1：10000)48小时观察(+++)，诊断应首先考虑 
A淋巴肉瘤   B胸内淋巴结结核   C支气管肺癌   D淋巴细胞白血病   E肺结节病   
答案: B 
解析: 【答案解析】我国规定以硬结为判断标准:硬结直径≤5mm 为阴性(-)，5-9mm为一般阳性(+)， 10 -19mm 为中度阳性(++) ，≥20mm或虽不足2Omm，但有水疱或坏死为强阳性(+++)。根据皮试结果判断临床意义:①阴性常见于未曾感染过结核分枝杆菌或还处于结核感染早期 (4-8 周)或血行播散型肺结核等重症结核患者、使用免疫抑制剂或糖皮质激素者、 HIV(+)或恶性肿瘤者以及结节病者等;②阳性常提示有结核分枝杆菌感染，3岁以下儿童需按活动性结核处理，成人强阳性需考虑有活动性结核病可能。原发型肺结核:包含原发综合征及胸内淋巴结结核。多见于少年儿童，无症状或症状轻微，多有结核病家庭接触史，结核菌素试验多为强阳性，胸部 X 线片呈现哑铃形阴影，即原发病灶、引流淋巴管炎和肿大的肺门淋巴结，形成典型的原发综合征。原发病灶一般吸收较快，可不留任何痕迹。若胸部 X 线片仅见肺门淋巴结肿大，则诊断为胸内淋巴结结核。肺门淋巴结结核可呈团块状、边缘清晰和密度高的肿瘤型或边缘不清、伴有炎性浸润的炎症型。

男性，25岁，发热3天，体温38℃，左胸痛，查体：左胸下部可闻胸膜摩擦音，诊断为 
A结核性渗出性胸膜炎   B肺炎球菌肺炎   C葡萄球菌肺炎   D干性胸膜炎   E癌性胸膜炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】纤维蛋白性胸膜炎，即“干性胸膜炎”，胸膜局部渗出少量纤维蛋白而无胸腔积液。多由肺部炎症蔓延至胸膜所致，多数无症状，少数病人有局限性针刺样痛。查体可有呼吸运动受限，局部压痛，呼吸音减弱，可闻及胸膜摩擦音。

女性，35岁，过去有肺结核史，近两月咳嗽，无痰，少量间断咯血，乏力，胸片未见活动性结核病变，但痰结核菌两次(+)，进一步应首先检查 
A胸CT   B血沉   C纤维支气管镜   D结核菌素试验   E痰脱落细胞   
答案: C 
解析: 【答案解析】 纤维支气管镜检查:通常应用于支气管结核和淋巴结支气管癌的诊断，支气管结核表现为黏膜充血、溃疡、糜烂、组织增生、形成瘢痕和支气管狭窄，可以在病灶部位钳取活体组织进行病理学检查、组织培养。对于肺内结核病灶，可以采集分泌物或冲洗液标本做病原体检查，也可以经支气管肺活检获取标本检查。患者痰涂片阳性，因此证明该病人肺结核呈开放性的，经过支气管与外界相通，因此纤支镜可以探及并且可行活组织检查。

男性，30岁，3月前患胸膜炎，经抽液，异烟肼加利福平、吡嗪酰胺治疗2个月胸水吸收，2周来发热、咳嗽、痰血，X线检查示右上肺浸润性阴影，痰抗酸杆菌阳性，宜用哪种抗结核方案 
A异烟肼、链霉素、乙胺丁醇   B异烟肼、利福平、吡嗪酰胺、链霉素、乙胺丁醇   C异烟肼、利福平、乙胺丁醇   D异烟肼、利福平、吡嗪酰胺(原来方案)   E异烟肼、利福平、吡嗪酰胺、氧氟沙星   
答案: D 
解析: 【答案解析】“治疗2个月胸水吸收”说明治疗是有效的，况且本例还没有达到治疗的疗程，故选原方案继续治疗。基本上每日用药方案是强化2月，巩固4月。有人主张,强化期应至痰菌转阴后开始巩固期治疗。

女性，50岁，糖尿病10年，经常咳嗽半年，无发热，昨日突然咯血2口，胸片右肺上野斑片状影，内有空洞1个，直径1cm左右，最可能是 
A支气管扩张继发感染   B肺囊肿   C肺结核   D肺癌   E肺炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】 肺结核：常见有全身结核中毒症状，如低热、盗汗、乏力、食欲缺乏和体重减轻等，育龄女性可有月经不调或闭经。主要呼吸道症状为咳嗽、咳痰和咯血。支气管扩张:慢性反复咳嗽、咳痰，多有大量脓痰，常反复咯血。轻者胸部 X 线片无异常或仅见肺纹理增粗，典型者可见卷发样改变，胸部CT特别是高分辨 CT 能发现支气管腔扩大，可确诊。肺炎:主要与继发型肺结核鉴别。各种肺炎因病原体不同而临床特点各异，但大都起病急伴有发热，咳嗽、咳痰明显。胸部 X 线片表现密度较淡且较均匀的片状或斑片状阴影，抗菌治疗后体温迅速下降，1-2 周左右阴影有明显吸收。肺癌:肺癌多有长期吸烟史，表现为剌激性咳嗽，痰中带血、胸痛和消瘦等症状。胸部X 线表现肺癌肿块常呈分叶状，有毛刺、切迹。癌组织坏死液化后，可以形成偏心厚壁空洞。脱落细胞和痰菌检查和病灶活体组织检查是鉴别的重要方法。

一肺结核患者抗结核治疗3个月，出现视力减退，视野缩小,应停下列哪种药物 
A异烟肼   B利福平   C吡嗪酰胺   D乙胺丁醇   E链霉素   
答案: D 
解析: 【答案解析】异烟肼（主要副作用是神经毒性和肝毒性）；利福平（过敏，胃肠道反应和肝毒性）；吡嗪酰胺（肝毒性和关节痛）；乙胺丁醇（视神经炎是最重要得毒性反应）；链霉素（肾毒性和耳毒性）综上所述，答案是D。

女性，21岁,因发热、干咳、乏力20天，咯血2天入院。查体：T 38.5℃,消瘦，右上肺触觉语颤增强、叩诊浊音、可闻及支气管呼吸音,PPD(1单位)硬结20mm，表面有水疱,X线胸片于右上2-4前肋处见密度高、浓淡不均阴影,最可能的诊断是 
A右上肺癌   B右上肺结核   C右上包裹性积液   D右上大叶性肺炎   E右上支气管扩张症   
答案: B 
解析: 【答案解析】 我国规定以硬结为判断标准:硬结直径≤5mm 为阴性(-)，5-9mm 为一般阳性(+)，10-19mm 为中度阳性(++) ，≥20mm或虽不足2Omm，但有水疱或坏死为强阳性(+++)。根据皮试结果判断临床意义:①阴性常见于未曾感染过结核分枝杆菌或还处于结核感染早期 (4-8 周)或血行播散型肺结核等重症结核患者、使用免疫抑制剂或糖皮质激素者、 HIV(+)或恶性肿瘤者以及结节病者等;②阳性常提示有结核分枝杆菌感染，3岁以下儿童需按活动性结核处理，成人强阳性需考虑有活动性结核病可能。此题中：因发热、干咳、乏力20天，咯血2天入院。（结核中毒症状）PPD(1单位)硬结20mm，表面有水疱。所以考虑为结核感染的可能性很大。大叶性肺炎，一般发病比较急，高热寒战，不会出现PPD试验阳性，所以不选D。

某患者诊断急性原发性肺脓肿，根据痰细菌学检查结果，给予足量青、链霉素。积极支持疗法，治疗两周,痰量减少,但高热不退，白细胞持续增高。此时治疗应增加采取 （助理医师不要求）
A气管内滴注抗生素   B体位引流排痰   C纤维支气管镜吸引并滴注抗菌药   D更换抗生素   E雾化吸入抗生素   
答案: C 
解析: 【答案解析】脓液引流是提高疗效的有效措施。痰黏稠不易咳出者可用祛痰药或雾化吸入生理盐水、祛痰药或支气管舒张药以利脓液引流。身体状况较好者可采取体位引流排脓，引流的体位应使脓肿处于最高位，每日2~3 次，每次1O~15 分钟。经纤维支气管镜冲洗及吸引也是引流的有效方法。手术治疗：手术前应行肺功能检查，评估手术风险。手术适应证为:①肺脓肿病程超过3个月，经内科治疗脓腔不缩小，或脓腔过大 (5cm 以上)估计不易闭合者;②大咯血经内科治疗无效或危及生命;③伴有支气管胸膜瘘或脓胸经抽吸和冲洗疗效不佳者;④支气管阻塞，如肺癌。对不能耐受手术者，可经胸壁插入导管至脓腔进行引流。根据痰细菌学检查结果，给予足量青、链霉素．积极支持疗法，治疗两周，痰量减少，但高热不退，提示药物治疗是正确的，但是痰量减少和体温不退是相矛盾的，需要考虑有支气管阻塞，痰排不出来的可能，有阻塞，自然单纯体位引流是没用的，需要气管镜治疗。

某患慢性咳嗽，咳脓痰，反复咯血10多年，胸透多次无异常，近两周来高热，脓痰量增多，味臭，胸片右下肺大片致密阴影，中有空洞及液平，白细胞18×109／L，诊断是 （助理医师不要求）
A右下肺炎球菌肺炎   B金黄色葡萄球菌肺炎   C支气管扩张，继发肺脓肿   D阿米巴肺脓肿   E肺结核继发肺脓肿   
答案: C 
解析: 【答案解析】支气管扩张：根据慢性咳嗽、大量脓痰、反复咯血和既往有诱发支气管扩张的呼吸道反复感染病史，肺部闻及固定而持久的局限性粗湿啰音体征，结合影像学检查，尤其是胸部 CT 或HRCT 可明确诊断。继发性肺脓肿：由金黄色葡萄球菌、铜绿假单胞菌和肺炎克雷伯杆菌等细菌性肺炎、支气管扩张、支气管囊肿、支气管肺癌、肺结核空洞等继发感染可导致继发性肺脓肿。在小儿肺脓肿则以支气管异物阻塞导致最为常见。另外，由肺部邻近器官的病变波及肺也可引起肺脓肿，如膈下脓肿、肾周脓肿、脊柱旁脓肿或食管穿孔等。阿米巴肝脏肿好发于右肝顶部，易穿破膈肌至右肺下叶，形成阿米巴肺脓肿。故该患者诊断为支气管扩张，继发肺脓肿。

患者女，56岁，10天来咳嗽、发热38℃，自服感冒药不见好转，黄痰逐渐增多，30～50ml／d，偶尔有脓血痰，白细胞19×109／L。胸片见右肺有大片模糊阴影，其中有一带液平面的薄壁空洞，门诊首先考虑 （助理医师不要求）
A肺结核   B中央型肺癌   C支气管肺炎   D肺脓肿   E周围型肺癌   
答案: D 
解析: 【答案解析】吸入性肺脓肿:①患者多有吸入感染的因素，如齿、口、咽喉的感染灶，或手术、醉酒、劳累、受凉和脑血管病等病史;②急性起病，畏寒、高热、咳嗽、咳黏液痰或黏液脓性痰，随病情进展可咳出大量脓臭痰及坏死组织，痰静置后可分成3层，每日量可达 300~500ml; ③咯血，量多少不等，偶有中、大量咯血而突然窒息致死;④胸痛，当炎症累及壁层胸膜时出现，呼吸时加重;⑤精神不振、乏力、食欲减退等全身中毒症状。

男，33岁，咳嗽、痰中带血伴乏力2周，胸部X线片显示左上肺少量斑片状阴影，可见少许不规则透亮区，未见液平，为明确诊断宜首先采取的措施是
A痰涂片抗酸染色   B痰细菌培养+药敏   C痰细胞学检查   D痰涂片找真菌   E痰涂片找含铁血黄素细胞   
答案: A 
解析: 【答案解析】青壮年男性、痰中带血、上肺病变伴有空洞（不规则透亮区），故首选考虑为肺结核 。首选痰结核杆菌培养，其次选择痰涂片抗酸染色，再次典型X线胸片也有诊断价值。

男性，38岁，半月前拨牙，次晨畏寒发热，咳嗽，痰量逐渐增多，呈脓性有臭味，胸片示左下大片阴影，有空洞，最可能的诊断是 （助理医师不要求）
A左下肺炎   B左下肺脓肿   C左下肺结核   D肺癌   E左下肺支气管扩张症   
答案: B 
解析: 【答案解析】该例患者半月前曾拔牙，次晨畏寒、发热，应考虑感染。痰脓性量多，胸片示大片阴影，有空洞，为葡萄球菌感染，易并发肺脓肿。此题选B。

某病人诊断吸入性肺脓肿，经足量多种抗生素治疗4个月，仍有发热，咳脓痰，胸片示空洞壁增厚，周围有明显纤维条索影，进一步治疗应选择 （助理医师不要求）
A更换广谱抗生素+灭滴灵   B体位引流+气管内滴入抗生素   C手术切除   D纤支镜吸脓引流及局部注药   E局部穿刺，脓肿腔内注药   
答案: C 
解析: 【答案解析】 手术适应证为:①肺脓肿病程超过3个月，经内科治疗脓腔不缩小，或脓腔过大 (5cm 以上)估计不易闭合者;②大咯血经内科治疗无效或危及生命;③伴有支气管胸膜瘘或脓胸经抽吸和冲洗疗效不佳者;④支气管阻塞，如肺癌。对不能耐受手术者，可经胸壁插入导管至脓腔进行引流。脓液引流是提高疗效的有效措施。痰黏稠不易咳出者可用祛痰药或雾化吸入生理盐水、祛痰药或支气管舒张药以利脓液引流。身体状况较好者可采取体位引流排脓，引流的体位应使脓肿处于最高位，每日2~3 次，每次1O~15 分钟。经纤维支气管镜冲洗及吸引也是引流的有效方法。手术治疗：手术前应行肺功能检查，评估手术风险。

女患，21岁，患红皮病，皮肤瘙痒，近1周来寒战，高热，咳嗽，咯血痰，呼吸急促。查体：两肺散在湿性啰音，左下皮肤有破口结痂，胸片示双肺外侧散在小片状阴影，WBC总数32×109／L，中性粒细胞0.90，最可能的诊断是 （助理医师不要求）
A血源性肺脓肿   B血行播散性肺结核   C细叶性肺炎   D肺转移癌   E肺结节病   
答案: A 
解析: 【答案解析】肺脓肿：是由于多种病因所引起的肺组织化脓性病变。早期为化脓性炎症，继而坏死形成脓肿。临床特征为高热、咳嗽和咳大量脓臭痰。血源性肺脓肿多先有原发病灶引起的畏寒、高热等全身脓毒血症的症状。经数日至两周才出现肺部症状，如咳嗽、咳痰等。通常痰量不多，极少咯血。体征：与肺脓肿的大小和部位有关。病变较小或位于肺脏的深部，可无异常体征。病变较大，脓肿周围有大量炎症，叩诊呈浊音或实音，听诊呼吸音减低，有时可闻湿啰音。血源性肺脓肿体征大多阴性。慢性肺脓肿患者患侧胸廓略塌陷，叩诊浊音，呼吸音减低。可有杵状指（趾）。血源性肺脓肿在一肺或两肺边缘部有多发的散在小片状炎症阴影或边缘较整齐的球形病灶，其中可见脓腔及液平面。炎症吸收后可呈现局灶性纤维化或小气囊。此题中患者患红皮病，皮肤瘙痒（原发病灶），所以此题应该选A。

女性，30岁，发热、咳嗽、右胸痛3天。体检：体温40℃，呼吸急促，右上肺叩诊呈浊音，可闻及支气管呼吸音，血白细胞计数20×109／L，中性0.92，准备用青霉素治疗，但皮试阳性，此时应首先考虑使用的抗菌药物为 
A氨苄西林   B庆大霉素   C左氧氟沙星   D四环素   E磺胺类药物   
答案: C 
解析: 【答案解析】题干显示准备用青霉素治疗，但皮试阳性，而氨苄西林属于青霉素这一类的药，为了防止过敏的发生，所以不用。此题中考虑患者为肺炎链球菌肺炎。抗菌药物治疗：为降低病死率，必须早期给予抗生素治疗。首选抗生素为青霉素G，用药途径及剂量视病情轻重及有无并发症而定。对青霉素过敏者可用喹诺酮类左氧氟沙星、莫西沙星等、头孢噻肟或头孢曲松等药物;对耐青霉素或多重耐药菌株感染者，若青霉素药敏呈中介水平仍可选择青霉素，但需提高剂量，如青霉素G240万U 静脉滴注，每 4-6 小时1次。高水平耐药或存在耐药高危险因素时应选择头孢曲松、头孢噻肟、厄他培南、新喹诺酮类，或万古霉素、替考拉宁等。由于我国肺炎链球菌对大环内酯类耐药率普遍在 60% 以上，且多呈高水平耐药，因此，不宜单独应用大环内酯类。

2岁，女孩，发热、咳嗽、气促1周。查体：精神不振，面色苍白，呼吸困难，皮肤可见荨麻疹样皮疹，双肺可闻及细湿啰音，X线检查显示：多发性小脓肿，易变，根据本病例诊断最大可能性是
A革兰阴性杆菌肺炎   B肺炎支原体肺炎   C腺病毒肺炎   D呼吸道合胞病毒肺炎   E葡萄球菌肺炎   
答案: E 
解析: 【答案解析】葡萄球菌肺炎病理变化以广泛的出血、坏死、多发性小脓肿为其特点，炎症易扩散至其他部位，如脑、肝、皮下组织等处，在该部位形成脓肿。腺病毒肺炎咳嗽较剧，可出现喘憋、呼吸困难、发绀等。肺部体征出现较晚。合胞病毒肺炎以喘憋为突出表现，体征以喘鸣为主。支原体肺炎起病缓慢，先有鼻塞，而后出现气促和频繁的间断性咳嗽，一般不发热，肺部可闻湿啰音。

男性，28岁，12岁起每年春秋季反复出现喘息发作、咳嗽，吸入沙丁胺醇有效，五天前闻油烟后再次出现发作性喘息症状。查体：大汗琳漓，发绀，脉搏细速，心率120次/分，BP160/100mmHg，T37.6℃，双肺闻及散在哮鸣音，血气：PaCO250mmHg，PaO250mmHg，WBC10×109/L，判定该病人病情严重的最主要指标是
A双肺哮鸣音   B血压升高   C体温升高   D血气分析提示PaCO2升高   E白细胞数升高   
答案: D 
解析: 【答案解析】此患者出现大汗淋漓、发绀、脉搏细速，病情判断为重症哮喘，气道阻塞严重，可有缺氧及CO2潴留，PaCO2上升是病情危重的重要标志之一。

女性，55岁，既往健康，3周前急性起病，发冷发热，较多量脓血痰。呼吸困难，发绀，体征：右肺叩呈浊音，听诊有水泡音，白细胞25×109／L，中性92％，胸片右下肺大片阴影，边不清楚，其中有数个空洞和液平面，伴有局限性液气胸，诊断最可能是 
A支原体肺炎   B过敏性肺炎   C病毒性肺炎   D肺结核继发感染   E金黄色葡萄球菌肺炎   
答案: E 
解析: 【答案解析】葡萄球菌肺炎临床表现：（1）症状多急骤起病，寒战、高热(体温多高达到39-40℃) 、胸痛、咳脓性痰，量多，带血丝或呈脓血状。全身肌肉、关节酸痛，体质衰弱，精神萎靡等毒血症状明显，病情严重者可早期出现周围循环衰竭。院内感染者通常起病较隐袭，体温逐渐上升。老年人症状可不典型。血源性葡萄球菌肺炎常有皮肤伤口、疖痈和静脉导管置入等，或静脉吸毒史，咳服性痰较少见。（2）体征：早期可无体征，常与严重的中毒症状和呼吸道症状不平行，其后可出现两肺散在湿啰音。病变较大或融合时可有肺实变体征。并发气胸或脓气胸时有相应体征。血源性葡萄球菌肺炎还可有肺外病灶，静脉吸毒者多有三尖瓣赘生物，可闻及心脏杂音。（3）实验室及X 线检查：外周血白细胞计数明显升高，中性粒细胞比例增高。胸部X线显示肺段或肺叶实变，可形成空洞，或呈小叶状浸润，其中有单个或多发的液气囊腔是其重要特征，且气囊影的形态和位置易变。一般经 2-4 周治疗后病变逐渐消散致完全消失，或遗留少许条索状阴影或肺纹理增多等。 

一肺炎合并休克患者，治疗后血压96／66mmHg，脉搏96次／分，中心静脉压14cmH2O，尿比重1.014，尿量15ml／小时，尿钠40mmol／L，肺毛细血管楔压12mmHg，可能为 
A电解质紊乱   B心衰   C血容量不足   D急性肾功衰竭   E休克基本纠正，无合并症   
答案: D 
解析: 【答案解析】中心静脉压14cmH20，提示血容量可以。尿量15ml／小时，要考虑急性肾功衰竭。

男性，40岁，糖尿病患者，手外伤后1周，局部肿胀，跳痛，高热，咳脓性痰伴有右胸痛，查体：手外伤局部脓肿形成，胸片右肺多个液气囊腔,治疗上下列哪项是错误的 
A予头孢类抗生素静脉滴注治疗   B应用胰岛素   C手部换药每日1次   D万古霉素1克静点，每日3次   E营养支持，对症治疗   
答案: C 
解析: 【答案解析】 血源性肺脓肿：指因皮肤外伤感染、疖、痈等所致的感染中毒症，菌栓经血行播散到肺引起小血管栓塞、炎症和坏死而形成肺脓肿。静脉吸毒者如有右心细菌性心内膜炎，三尖瓣赘生物脱落阻塞肺小血管形成肺脓肿，常为两肺外野的多发性脓肿。致病菌以金黄色葡萄球菌、表皮葡萄球菌及链球菌为常见。治疗原则是抗生素治疗和脓液引流。糖尿病患者，伤口愈合要比普通人慢得多，频繁的换药对伤口的愈合不利，不宜。

女性，20岁，劳累后畏寒高热，右胸痛。查体：急性病容，口周疱疹，右肺中下部闻及管性呼吸音，临床诊断右肺炎，最可能的病原体是 
A肺炎支原体   B肺炎克雷伯杆菌   C肺炎链球菌   D肺炎衣原体   E金黄色葡萄球菌   
答案: C 
解析: 【答案解析】题中所述符合典型的肺炎链球菌表现，故可能的病原体是C。肺炎链球菌肺炎，病原体为肺炎链球菌，其致病主要是荚膜的侵袭作用。发病前常有淋雨受凉、过度疲乏、醉酒、上呼吸道病毒感染史。典型表现是急起高热、寒战、咳嗽、咳痰，呼吸急促和胸痛。体温升高前可有寒战，达39℃-40℃，呈稽留热型，伴头痛、衰弱。初为干咳，后有脓痰，典型的铁锈色痰现已相当少见，有时痰带血丝或血斑。胸痛相当常见。体检呈急性病容，呼吸减速，鼻翼扇动，发绀，口角可出现疱疹。大叶病变时有典型的肺实变体征。累及胸膜有胸膜摩擦音。患者的基础状况不同，肺炎链球菌表现有很大差异。诊断参考社区发病、典型临床表现、X线呈叶段实变、实验室检查白细胞总数及中性粒细胞增高，C反应蛋白升高可大致建立临床诊断。

男性，16岁，半年前发热，咳嗽，胸片右上肺片状影，抗炎治愈，1月前又类似发病1次，2天前再次发热咳嗽。胸片又见上述影像，血WBC15×109／L，诊断可能是 
A肺炎支原体肺炎   B病毒性肺炎   C干酪性肺炎   D阻塞性肺炎   E克雷伯杆菌肺炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】1月前又类似发病1次。2天前再次发热咳嗽。胸片又见上述影像，反复在一个部位发生，考虑是D。

男性，15岁，嗓子痛，咳嗽、乏力2周，食欲下降，胸片左下肺多形态性浸润影，呈节段性分布，选择用药是 
A青霉素   B红霉素   C氟哌酸   D庆大霉素   E头孢菌素   
答案: B 
解析: 【答案解析】男性，15岁，嗓子痛。咳嗽乏力2周，食欲下降。胸片左下肺多形态性浸润影，呈节段性分布，考虑肺炎支原体肺炎。肺炎支原体经飞沫由呼吸道吸人感染，儿童和青少年易感。发热一般在38℃左右，偶可高热。干咳为本病最突出症状，呈阵发性剧咳，有时见黏液性或黏液脓性痰，偶有痰血。胸部体征很少，有时可闻及干、湿性啰音。X线表现多样，早期呈间质性改变，随后可呈支气管肺炎，或从肺门向肺野外周伸展的扇形阴影，偶见肺门淋巴结肿大和少量胸腔积液。支原体肺炎病情一般呈良性经过，但发热可持续1～3周，咳嗽可长达6周。血清冷凝集试验≥1：40或血清抗体检测可作为临床诊断参考。PCR检测支原体DNA敏感性和特异性均较高，可用于早期诊断，但尚未批准用于临床。 本病有自限性，多数病例不经治疗可自愈。对症状较重者，早期使用适当抗生素可减轻症状，缩短病程。首选药物为大环内酯类抗生素，如红霉素、罗红霉素、阿奇霉素。喹诺酮类如左氧氟沙星和莫西沙星等，四环素类也用于肺炎支原体肺炎的治疗。疗程一般 2-3 周。因肺炎支原体无细胞壁，青霉素或头孢菌素类等抗生素无效。对剧烈呛咳者，应适当给予镇咳药。若继发细菌感染，可根据痰病原学检查结果，选用针对性的抗生素治疗。首选红霉素治疗。

男性，38岁，已诊断为肺炎球菌肺炎，现神志模糊，血压76／40mmHg，体温36℃，口唇发绀，心率l24次／分，律齐，心音弱，无杂音，最恰当的治疗是 
A应用碱性药，血管活性药   B大剂量青霉素，链霉素，西地兰，吸氧，血管活性药物，氢化可的松   C补充血容量，大剂量青霉素，纠正酸中毒，糖皮质激素，防治心肾合并症   D大剂量青霉素+庆大霉索，血管活性药   E以上都不是   
答案: C 
解析: 【答案解析】此题可用排除法,从题干可以看出,患者有重症肺炎,继发休克,治疗肺炎球菌肺炎首选青霉素,而链霉素由于患者处于休克,这个药物有耳肾毒性,使用这个药物在休克期间副作用加大,休克治疗过程中首选补充血容量,在这个基础上才纠酸,血管活性药等,患者没有心衰,不要用西地兰,使用激素的目的是改善应激，所以选C。

男性，20岁，突然寒战，高热咳嗽，咳少量黏液痰，时有铁锈色痰，下列哪种疾病可能大
A支气管炎，继发感染   B病毒性肺炎   C支原体肺炎   D肺炎球菌肺炎   E肺炎杆菌肺炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】肺炎链球菌肺炎：典型症状为发热、胸痛、咳铁锈色痰。症状特点表现有:①发病前常有受凉淋雨、疲劳、醉酒、病毒感染等诱因;②起病多急骤，高热、寒战、数小时内体温升至 39-40℃，或呈稽留热，全身肌肉酸痛;③胸痛，并可放射至肩部或腹部;④咳嗽、咳痰，但痰少，可带血或呈铁锈色;⑤食欲缺乏，偶有恶心、呕吐、腹痛或腹泻，可被误诊为急腹症。目前典型症状并不多见。该患者根据题干信息考虑肺炎链球菌肺炎，铁锈色痰，是肺炎球菌肺炎典型特征，选D。

女孩，3岁。发热、咳嗽和气促1周，查体:精神不振，面色苍白，呼吸急促，皮肤可见荨麻疹样皮疹，双肺可闻及细湿啰音。胸部X线片示双肺多发性小脓肿。最可能的诊断是
A肺炎支原体肺炎   B金黄色葡萄球菌肺炎   C流感嗜血杆菌肺炎   D呼吸道合胞病毒肺炎   E腺病毒肺炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】金黄色葡萄球菌肺炎：临床特点为起病急、病情严重、进展快，全身中毒症状明显。发热多呈弛张热型，但早产儿和体弱儿有时可无发热或仅有低热。患者面色苍白、烦躁不安、咳嗽、呻吟、呼吸浅快和发绀。重症者可发生休克。消化系统症状有呕吐、腹泻和腹胀。肺部体征出现较早，两肺有散在中、细湿啰音,发生脓胸、脓气胸和皮下气肿时则有相应体征。发生纵膈气肿时呼吸困难加重，可有各种类型皮疹,如荨麻疹或猩红热样皮疹等。

女，19岁，打工妹，干咳3个月伴不规则发热，体温波动在37.8～38.5℃，无咯血及关节、肌肉痛，先后多次静脉注射头孢霉素仍未见效，现停经50天。查体：消瘦，双颈部可触及成串小淋巴结，活动，无压痛，右上肺可闻及少量湿啰音。胸片示：右上肺大片密度不均阴影，有小空洞形成，该患者最可能的诊断是
A细菌性肺炎   B支原体肺炎   C变态反应性肺炎   D干酪性肺炎   E肺脓肿   
答案: D 
解析: 【答案解析】年轻女性，咳嗽伴不规则中低热3月，予抗生素治疗无效，而右上肺病变伴小空洞形成，应考虑到肺结核干酪性肺炎的可能。（1）上肺是肺结核好发部位，而普通细菌感染最常见于中下肺；（2）抗生素治疗无效；（3）有颈部淋巴结肿大及内分泌功能紊乱。因此答案选择D。干酪性肺炎又称结核性大叶性肺炎，属于浸润性肺结核，但它是一种急性严重的类型。病情发展快，症状十分严重，很快发生衰竭。X线检查可见大片渗出性病变，多易很快溶解形成空洞。

女性，17岁，高热，咳铁锈色痰，右下肺部呼吸音弱，以下哪项不正确 
A卧床休息支持治疗   B首选青霉素   C青霉素过敏的选用红霉素   D用药后复查胸片，阴影消散后停抗生素   E抗生素疗程5～7天   
答案: D 
解析: 【答案解析】根据患者的临床表现，考虑患者为肺炎球菌性肺炎。（1）抗菌药物治疗：为降低病死率，必须早期给予抗生素治疗。首选抗生素为青霉素 G ，用药途径及剂量视病情轻重及有无并发症而定，抗生素疗程一般为5－7天，或者退热后3天停药；（2）支持疗法：患者应卧床休息，注意补充足够蛋白质、热量及维生素。密切监测病情变化，注意防止休克。剧烈胸痛者，可酌用少量镇痛药，如可卡因 15mg。不用阿司匹林或其他解热药，以免过度出汗、脱水及干扰真实热型，导致临床判断错误。鼓励饮水每日 1-2L ，轻症患者不需常规静脉输液，确有失水者可输液，保持尿比重在1.020 以下，血清钠保持在145mmol/L 以下。中等或重症患者 (PaO2 <60mmHg 或有发绀)应给氧。若有明显麻痹性肠梗阻或胃扩张，应暂时禁食、禁饮、胃肠减压，直至肠蠕动恢复。烦躁不安、谵妄、失眠者酌用地西泮5mg或水合氯醛1-1.5g ，禁用抑制呼吸的镇静药；（3）并发症的处理：经抗菌药物治疗后，高热常在24 小时内消退，或数日内逐渐下降。若体温降而复升或 3 天后仍不降者，应积极寻找可能发生的并发症，如脓胸、心包炎或关节炎等，除此以外，还需考虑存在耐青霉素的肺炎链球菌 (PRSP) 或混合细菌感染、药物热或并存其他疾病。对伴发胸腔积液的患者，应尽力取胸液检查以确定其性质。对因治疗不当并发服胸患者，应积极排脓引流。因肿瘤或异物阻塞支气管导致的阻塞性肺炎，经治疗后肺炎虽可消散，但因阻塞因素未除，肺炎可再次出现。胸片检查不是停药指征。

女性，18岁，肺炎球菌肺炎患者，意识模糊。血气PaO238mmHg，PaCO230mmHg，氧疗时应采用 
A内给氧   B高浓度给氧   C持续低流量给氧   D鼻导管低浓度给氧   E鼻塞低浓度间歇给氧   
答案: B 
解析: 【答案解析】肺炎球菌肺炎患者，意识模糊，血气PaO2 38mmHg，PaC0230mmHg。肺炎球菌肺炎一般不引起肺组织结构的破坏，患者急性起病，诊断为肺炎球菌肺炎，目前存在严重的缺氧和意识模糊，缺氧但不伴有CO2潴留，考虑为急性肺损伤或急性呼吸窘迫综合征，单纯低氧血症。此时应予鼻罩或面罩高浓度吸氧，若PaO2仍<60mmHg，则应尽早机械通气。如果患者缺氧伴有CO2潴留，则予持续低氧浓度。若给持续高氧浓度，虽可纠正低氧血症，但无助于二氧化碳排出，反可加重二氧化碳潴留。（PaO2 升高会使肺通气量会减少，阻碍CO2的排出。）此题选B。

男，51岁，食管癌术后留置胃管，术后4天，发热，咳嗽，气急，痰略呈黄色，右下肺湿啰音，胸片右肺下叶大片状炎性病变，其最可能的病原体是 
A金黄色葡萄球菌   B铜绿假单孢菌   C流感嗜血杆菌   D军团菌   E肠道革兰阴性杆菌   
答案: E 
解析: 【答案解析】食管癌术后留置胃管，术后4天，发热咳嗽，提示有误吸因素，肠道细菌吸入肺，肠道细菌以革兰阴性杆菌为主，所以选E。

男性，20岁，高热4天，咳铁锈色痰，查体左肺上部叩实，呼吸音弱，其胸片表现最大可能是
A左上肺纹理增粗   B双肺散在片絮状影   C左上肺大片状模糊影   D左上肺大片状均匀致密影   E左上肺浓淡不均影，可见少许透亮区   
答案: D 
解析: 【答案解析】 肺炎链球菌肺炎：典型症状为发热、胸痛、咳铁锈色痰。症状特点表现有:①发病前常有受凉淋雨、疲劳、醉酒、病毒感染等诱因;②起病多急骤，高热、寒战、数小时内体温升至 39-40℃，或呈稽留热，全身肌肉酸痛;③胸痛，并可放射至肩部或腹部;④咳嗽、咳痰，但痰少，可带血或呈铁锈色;⑤食欲缺乏，偶有恶心、呕吐、腹痛或腹泻，可被误诊为急腹症。目前典型症状并不多见。该患者根据题干信息考虑肺炎链球菌肺炎，胸部X线检查：早期仅见肺纹理增粗或受累的肺段、肺叶稍模糊。随着病情进展，肺泡内充满炎性渗出物，表现为大片炎症浸润阴影或实变影，在实变阴影中可见支气管充气征，肋膈角可有少量胸腔积液。在消散期，X线显示炎性浸润逐渐吸收，可有片状区域吸收较快，呈现"假空洞"征，多数病例在起病 3-4 周后才完全消散。老年患者病灶消散较慢，容易出现吸收不完全而成为机化性肺炎。

男性，65岁，诊断肺炎球菌肺炎，出现呼吸困难，发绀、心悸、心率150次/分，第一心音低钝，肝右肋下3cm，软，压痛（+），可能合并
A自发性气胸   B呼吸衰竭   C肺不张   D心衰   E休克   
答案: D 
解析: 【答案解析】 肺炎球菌肺炎并发症主要有感染性休克、胸膜炎、脓胸、心包炎、脑膜炎和关节炎。但目前均较少见。该患者出现呼吸困难，发绀、心悸，心率150次/分，第一心音低钝，肝右肋下3cm，软，压痛（+）表明患者肝区疼痛，呼吸困难，肝脏充血，肝肿大与压痛及心脏体征，提示患者是肺炎合并右心衰竭。其他几个选项一般无肝区疼痛，呼吸困难，肝脏充血，肝肿大与压痛及心脏体征等体征。

女患，既往有肾炎史，此次于2天前患肺炎球菌肺炎，WBC22×109／L，中性粒细胞增多，核左移，尿常规：WBC1～3／HP，RBC4～8／HP，蛋白（++），颗粒管型0～1／HP，以下哪项治疗为宜 
A红霉素+SMZ+TMP   B先锋霉素V号   C青霉素+庆大霉素   D青霉素+链霉素   E青霉素   
答案: E 
解析: 【答案解析】 为降低病死率，必须早期给予抗生素治疗。首选抗生素为青霉素G，用药途径及剂量视病情轻重及有无并发症而定。对青霉素过敏者可用喹诺酮类如左氧氟沙星、莫西沙星等、头孢噻肟或头孢曲松等药物;对耐青霉素或多重耐药菌株感染者，若青霉素药敏呈中间水平仍可选择青霉素，但需提高剂量，如青霉素G240万U 静脉滴注，每 4~6 小时1次。高水平耐药或存在耐药高危险因素时应选择头抱曲松、头孢噻肟、新喹诺酮类，或万古霉素、替考拉宁等。由于我国肺炎链球菌对大环内酯类耐药率普遍在 60% 以上，且多呈高水平耐药，因此，不宜单独应用大环内酯类。

女性，30岁，5天前淋雨后发冷发热、胸痛、咳嗽、气短，既往有结核病史，查体：左肺下部叩浊可闻水泡音，痰结核菌素菌阴性，白细胞13.2×109／L，胸片左肺下叶大片状致密阴影，考虑诊断为
A浸润型肺结核   B阻塞性肺炎   C肺脓肿   D肺炎球菌肺炎   E病毒性肺炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】 肺炎链球菌肺炎：（1）症状：典型症状为发热、胸痛、咳铁锈色痰。症状特点表现有:①发病前常有受凉淋雨、疲劳、醉酒、病毒感染等诱因;②起病多急骤，高热、寒战、数小时内体温升至 39-40℃ ，或呈稽留热，全身肌肉酸痛;③胸痛，并可放射至肩部或腹部;④咳嗽、咳痰，但痰少，可带血或呈铁锈色;⑤食欲缺乏，偶有恶心、呕吐、腹痛或腹泻，可被误诊为急腹症。目前典型症状并不多见。（2）体征：呈急性热病容，口角及鼻周可有单纯疱疹;病变广泛时可出现发绀。有感染中毒症者，可出现皮肤、黏膜出血点，巩膜黄染;累及脑膜时有颈抵抗及出现病理性反射。早期肺部可无明显异常体征。肺实变时叩诊呈浊音、语音震颤增强并可闻及支气管呼吸音。消散期可闻及湿啰音。心率增快，有时心律不齐。重症患者有肠胀气，上腹部压痛多与炎症累及膈胸膜有关。严重感染伴发休克、急性呼吸窘迫综合征等时，可有血压降低、四肢厥冷、多汗、神志模糊、烦躁、呼吸困难、嗜睡、语妄、昏迷等。病变累及胸膜时可有胸膜炎或胸腔积液体征。本病自然病程大致 1-2 周。发病 5-10 天，体温可自行骤降或逐渐消退;使用有效的抗菌药物后体温可在 1-3 天内恢复正常，其他症状与体征亦随之逐渐消失。

女性，32岁，l周前足部有过疖肿，前天开始发热，头痛伴有高热、寒战、咳脓痰，痰中带血丝，胸痛，听诊两肺呼吸音增强，偶有少量湿啰音，WBC21×109／L，中性90％，胸片两肺散在密度较淡的圆形病变，其中部分病灶有空洞伴液平，应考虑为 
A支气管扩张继发感染   B多发性肺囊肿伴感染   C肺炎球菌性肺炎   D金黄色葡萄球菌肺炎   E肺转移瘤   
答案: D 
解析: 【答案解析】葡萄球菌肺炎临床表现：（1）症状多急骤起病，寒战、高热(体温多高达到39-40℃) 、胸痛、咳脓性痰，量多，带血丝或呈脓血状。全身肌肉、关节酸痛，体质衰弱，精神萎靡等毒血症状明显，病情严重者可早期出现周围循环衰竭。院内感染者通常起病较隐袭，体温逐渐上升。老年人症状可不典型。血源性葡萄球菌肺炎常有皮肤伤口、疖痈和静脉导管置入等，或静脉吸毒史，咳脓性痰较少见。（2）体征：早期可无体征，常与严重的中毒症状和呼吸道症状不平行，其后可出现两肺散在湿啰音。病变较大或融合时可有肺实变体征。并发气胸或脓气胸时有相应体征。血源性葡萄球菌肺炎还可有肺外病灶，静脉吸毒者多有三尖瓣赘生物，可闻及心脏杂音。（4）实验室及X 线检查：外周血白细胞计数明显升高，中性粒细胞比例增高。胸部X线显示肺段或肺叶实变，可形成空洞，或呈小叶状浸润，其中有单个或多发的液气囊腔是其重要特征，且气囊影的形态和位置易变。一般经 2-4 周治疗后病变逐渐消散致完全消失，或遗留少许条索状阴影或肺纹理增多等。根据题干分析,题目提到l周前足部有过疖肿，前天开始发热,提示患者发病前有诱因,皮肤疖肿常见的病原菌就是金葡菌,根据病史、表现,符合血源性肺脓肿表现,因此选择最佳答案是D。

男性，50岁，突然发冷发热，咳嗽，咳脓性痰，黏稠，血白细胞18×109／L，胸片：右上肺大叶实变影，叶间隙下坠，诊断可能为 
A肺炎球菌肺炎   B克雷伯杆菌肺炎   C葡萄球菌肺炎   D肺结核、干酪性肺炎   E渗出性胸膜炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】 克雷伯杆菌肺炎临床表现：（1）症状：急性起病，高热、咳嗽、咳痰和胸痛。常伴有畏寒、气急、心悸，可早期出现休克。痰黏稠脓性，量多带血，典型痰呈砖红色、胶冻状。（2）体征：可有全身衰竭、呼吸急促、发绀。肺部呼吸音减弱，可闻及湿啰音，或肺不张体征。（3）实验室和其他检查 ①血白细胞计数增高，中性粒细胞增高、核左移，严重者可正常或降低;②痰直接涂片镜检，可见有荚膜包围的短粗革兰染色阴性杆菌的典型表现;③痰、血、胸腔积液培养可有部分阳性结果:④胸部X线表现有肺叶实变，多为右肺上叶、双肺下叶，可有多发性蜂窝状腺肿，可见叶间裂下垂。

男性，20岁，突发寒战、高热、咳嗽、咳少量黏液痰，时有铁锈色痰，下列哪种疾病可能性大
A支气管炎、继发感染   B病毒性肺炎   C支原体肺炎   D肺炎球菌肺炎   E肺炎杆菌肺炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】肺炎链球菌肺炎：典型症状为发热、胸痛、咳铁锈色痰。症状特点表现有:①发病前常有受凉淋雨、疲劳、醉酒、病毒感染等诱因;②起病多急骤，高热、寒战、数小时内体温升至 39-40℃ ，或呈稽留热，全身肌肉酸痛;③胸痛，并可放射至肩部或腹部;④咳嗽、咳痰，但痰少，可带血或呈铁锈色;⑤食欲缺乏，偶有恶心、呕吐、腹痛或腹泻，可被误诊为急腹症。目前典型症状并不多见。凡急性发热伴胸痛,呼吸困难和咳嗽，铁锈色痰，都应怀疑为肺炎球菌性肺炎，根据病史、胸部X线改变（显示肺浸润，实变局限于一叶的大叶性肺炎伴典型支气管充气征）、适当标本的培养和革兰氏染色、荚膜肿胀反应可作出初步诊断。确切诊断则需证明胸膜液、血液、肺组织或经气管吸出物中有肺炎链球菌。血液检查常可见白细胞增多并左移，血培养阳性是肺炎链球菌感染的确切证据。

女性，55岁，既往健康，3周前，急性起病，发冷、发热，脓血痰，量多，呼吸困难，发绀，胸痛，体征：右肺叩诊混浊音，有水泡音，白细胞25×109／L。中性粒92％，胸片右下肺大片阴影，边不清楚，其中有数个空洞和液平面，伴有局限性液气胸，诊断最可能是 
A支原体肺炎   B过敏性肺炎   C病毒性肺炎   D肺结核继发感染   E金黄色葡萄球菌肺炎   
答案: E 
解析: 【答案解析】葡萄球菌肺炎临床表现：（1）症状多急骤起病，寒战、高热(体温多高达到39-40℃) 、胸痛、咳脓性痰，量多，带血丝或呈脓血状。全身肌肉、关节酸痛，体质衰弱，精神萎靡等毒血症状明显，病情严重者可早期出现周围循环衰竭。院内感染者通常起病较隐袭，体温逐渐上升。老年人症状可不典型。血源性葡萄球菌肺炎常有皮肤伤口、疖痈和静脉导管置入等，或静脉吸毒史，咳脓性痰较少见。（2）体征：早期可无体征，常与严重的中毒症状和呼吸道症状不平行，其后可出现两肺散在湿啰音。病变较大或融合时可有肺实变体征。并发气胸或脓气胸时有相应体征。血源性葡萄球菌肺炎还可有肺外病灶，静脉吸毒者多有三尖瓣赘生物，可闻及心脏杂音。（3）实验室及X线检查：外周血白细胞计数明显升高，中性粒细胞比例增高。胸部X线显示肺段或肺叶实变，可形成空洞，或呈小叶状浸润，其中有单个或多发的液气囊腔是其重要特征，且气囊影的形态和位置易变。一般经 2-4 周治疗后病变逐渐消散致完全消失，或遗留少许条索状阴影或肺纹理增多等。该患者白细胞25×109／L。中性粒92％，提示细菌感染，胸片右下肺大片阴影，边不清楚，其中有数个空洞和液平面。提示并发肺脓肿，这是金黄色葡萄球菌肺炎的特点，因此选E。

男性幼儿，4岁，发热，咳脓痰2周，体温波动于38℃-39℃，X线胸片示右肺下叶大片致密影，右胸腔积液，最常见的致病菌为 
A链球菌   B厌氧菌   C肺炎球菌   D大肠杆菌   E葡萄球菌   
答案: E 
解析: 【答案解析】葡萄球菌肺炎的致病菌包括金黄色葡萄球菌和白色葡萄球菌。冬、春季发病较多，新生儿及婴幼儿常见细菌由呼吸道入侵或经血行播散入肺。主要病理是化脓性渗出或脓肿形成，多发性脓肿，肺内合并症多。多起病急，病情重，进展快。常呈弛张高热，婴儿可呈稽留热。中毒症状明显，面色苍白，咳嗽、呻吟、呼吸困难。肺部体征出现较早，双肺可闻中。细湿啰音，易发生循环、神经及胃肠功能障碍。皮肤常见猩红热样或荨麻疹样皮疹。X线检查特点为：①临床症状与胸片所见不一致。②病变发展迅速。③病程中，易发生小脓肿、脓气胸、肺大泡。④胸片病灶阴影持续时间一般较长。实验检查白细胞一般＞15～30×109/L，中性粒细胞增高，可见中毒颗粒。半数幼婴白细胞可＜5×109/L，但中性粒细胞百分比仍高，多示预后严重。对气管咳出或吸出物及胸腔穿刺抽出液进行细菌培养多可获阳性结果，有诊断意义。

男性，35岁，3天前受凉后感头痛、畏寒，继而高热、咳嗽、咳铁锈色痰。左侧胸痛，气急不能平卧，X线检查左肺可见大片阴影，应诊断为 
A肺转移瘤   B肺出血肾炎综合征   C肺癌继发感染   D大叶性肺炎   E支气管扩张症   
答案: D 
解析: 【答案解析】肺炎链球菌肺炎：典型症状为发热、胸痛、咳铁锈色痰。症状特点表现有:①发病前常有受凉淋雨、疲劳、醉酒、病毒感染等诱因;②起病多急骤，高热、寒战、数小时内体温升至 39-40℃，或呈稽留热，全身肌肉酸痛;③胸痛，并可放射至肩部或腹部;④咳嗽、咳痰，但痰少，可带血或呈铁锈色;⑤食欲缺乏，偶有恶心、呕吐、腹痛或腹泻，可被误诊为急腹症。目前典型症状并不多见。

女性，20岁自幼咳嗽，经常于感冒后加重，咳大量脓痰，无咯血，考虑诊断为 
A慢性支气管炎   B慢性肺脓肿   C支气管扩张症   D先天性支气管囊肿   E肺气肿继发感染   
答案: C 
解析: 【答案解析】 支气管扩张症状 ①慢性咳嗽、大量脓痰，并随体位改变而加重。急性感染发作时，黄绿色脓痰量每日可达数百毫升，痰液收集于玻璃瓶中静置后可分出三层:上层为泡沫，下悬脓性成分;中层为混浊黏液;下层为坏死组织沉淀物。引起感染的常见病原体为铜绿假单胞菌、金黄色葡萄球菌、流感嗜血杆菌、肺炎链球菌和卡他莫拉菌。②反复咯血，大多数患者有不同程度的咯血，从痰中带血至大量咯血，咯血量与病情严重程度、病变范围有时不一致。临床上也有以反复咯血为唯一症状的"干性支气管扩张"，其病变多位于引流良好的上叶支气管。③反复肺部感染，其主要表现为同一肺段反复发生肺炎并迁延不愈，主要原因考虑扩张的支气管清除分泌物的功能丧失，引流差所致。④慢性感染中毒症状，长期反复感染，可出现发热、乏力、食欲减退、消瘦、贫血等，儿童可影响发育。自幼咳嗽，经常于感冒后加重。咳大量脓痰,可以理解为反复咳嗽，咳痰，痰液脓性，是支气管扩张的典型表现。

女性，40岁，10多年来经常咳嗽，有时咳黄痰，3天前突然咯血约150ml。查体：心肺无明显阳性体征，胸片：双肺下野纹理略增强，你考虑诊断可能是
A慢性支气管炎   B支气管扩张症   C支气管内膜结核   D支气管肺癌   E支气管囊肿继发感染   
答案: B 
解析: 【答案解析】支气管扩张：根据慢性咳嗽、咳脓痰、反复咯血和既往有诱发支气管扩张的呼吸道反复感染病史，肺部闻及固定而持久的局限性粗湿啰音体征，结合影像学检查，尤其是胸部 CT 或HRCT 可明确诊断。肺结核:常有低热、盗汗、乏力和消瘦等结核性全身中毒症状，干湿啰音常局限于上肺部，胸部X线片和痰结核菌检查可作出诊断。支气管肺癌:多见于吸烟者，有刺激性干咳，间断或持续血痰症状，大咯血少见，仅在肿瘤表面糜烂严重侵犯大血管时发生，胸部影像学和(或)纤支镜检查可发现肺部病变。慢性支气管炎:多发生于中老年吸烟者，在气候多变的冬春季节咳嗽、咳痰明显，多为白色泡沫黏液痰，感染急性发作时可出现脓性痰。痰量不多，无反复咯血史，两肺可有散在的干湿啰音。

年轻男患者既往健康，突然咯血400-500ml，查体及胸X线片无明显异常，你认为该患最可能的诊断是什么 
A支气管内膜结核   B支气管肺癌   C支气管扩张症   D急性支气管炎   E肺栓塞   
答案: C 
解析: 【答案解析】支气管扩张的患者，其咯血量与病变程度和病变的范围有时可以不一致，部分患者以反复的咯血为唯一症状，而支气管扩张早期患者胸部平片常常无特殊发现。肺结核产生的大量咯血的患者，往往伴有结核空洞，X线有典型表现，支气管内膜结核一般不会有大量咯血。同时，肺结核的患者一般都有一些全身或者局部症状，例如：低热、盗汗、咳嗽、咯痰等。所以，该患者首先考虑支气管扩张，参考答案是C。

男，50岁。高热伴进行性呼吸困难4天。既往体健。査体：T 39.4℃，R32次/分，双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音。胸部CT示双肺弥漫分布的磨玻璃影，血WBC8.5×109/L CRP24mg/L。SaO2 88%。患者最可能感染的病原体是
A结核分枝杆菌   B军团菌   C肺孢子菌   D病毒   E肺炎支原体   
答案: D 
解析: 【答案解析】胸部CT示双肺弥漫肺部的磨玻璃影—病毒性肺炎的典型X线表现，且病毒性肺炎白细胞一般不升髙，故本题选D。结核分枝杆菌，俗称结核杆菌，是引起结核病的病原菌。可侵犯全身各器官，但以肺结核为最多见。结核病至今仍为重要的传染病，军团杆菌，系需氧革兰氏阴性杆菌，以嗜肺军团菌最易致病，肺孢子丝菌病是由申克孢子丝菌引起的肺部慢性真菌病，是常见的深部真菌病之一。

女，22岁，2年来反复痰中带血，间有大口咯血，体格检查无异常体征，X线胸片示左下肺纹理增粗、紊乱，最可能的诊断是 
A风心病二尖瓣狭窄   B慢性支气管炎   C支气管扩张症   D支气管肺癌   E肺结核   
答案: C 
解析: 【答案解析】年轻患者，偶有咯血，且未述有结核中毒症状，所以考虑支气管扩张的可能性大。支气管扩张：主要症状为持续或反复的咳嗽、咳痰或咳脓痰。50-70%的病例可发生咯血，部分病人以反复咯血为唯一症状，称为“干性支气管扩张”。X线胸片：轻症多无异常发现，重症病变区肺纹理增多、增粗、排列紊乱，有时可见支气管呈柱状增粗或“双轨征”，典型呈蜂窝状或卷发状阴影，其间夹有液平面的囊区。所以此题选C。

男，50岁，左侧胸痛伴气短1个月，吸烟30年，20支/天，查体：左侧胸部实音，左下肺呼吸音低。胸部X线片示左侧中等量胸腔积液伴左肺门阴影增大。胸腔积液检查：蛋白36g/L，有核细胞数800×106/L，单核细胞 0.72，ADA 16U/L,胸水 CEA15ug/L。该患者的最可能的诊断是
A结节病合并胸腔积液   B淋巴瘤胸膜受累   C结核性胸腔积液   D肺癌胸膜转移   E类肺炎性胸腔积液   
答案: E 
解析: 【答案解析】胸腔积液的鉴别。①感染特别是结核的时候，ADA>45U/L；淋巴瘤导致的胸腔积液ADA＞45U/L。②CEA正常值5-15ug/L,不考虑恶性胸腔积液。③漏出液细胞数＜100×106/L；滲出液细胞数＞500×106/L。该病例中，有核细胞数800×106/L（>500×106/L）,蛋白 36g/L（＞30g/L），证明为渗出液，故考虑诊断为类肺炎性胸腔积液或结节病合并胸腔积液，肺结节病典型表现为双肺门肿大的淋巴结，该患者无肿大的淋巴结，故考虑诊断为类肺炎性胸腔积液，故本题选E。

男性，60岁，2年来劳累后心悸，气短，并常出现夜间阵发性呼吸困难，不能平卧，吐泡沫样痰。查体：心律整，120次／分，双肺哮鸣音及肺底湿性啰音，诊断应首先考虑为 
A过敏性哮喘   B感染性哮喘   C心源性哮喘   D慢性喘息型支气管炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】急性左心衰竭:亦称心源性哮喘，发作时的症状与哮喘相似，但患者多有血压、冠状动脉粥样硬化性心脏病、风湿性心脏病和二尖瓣狭窄等病史和体征，以及阵发性咳喘，咳粉红色泡沫痰，两肺可闻及广泛的湿啰音和哮鸣音，左心界扩大，心率增快，心尖部可闻及奔马律等表现。胸部 X 线检查可见心脏增大，肺淤血征。若一时难以鉴别，可雾化吸入β2肾上腺素受体激动剂作诊断性治疗，若迅速缓解，则可排除心源性哮喘，在未确诊前忌用肾上腺素或吗啡，以免造成生命危险。

女，35岁，支气管哮喘重度发作2天，使用氨茶碱、沙丁胺醇、大剂量激素治疗无效。体检：呼吸浅快，口唇发绀，神志不清，双肺哮鸣音较弱，血气分析：PaO250mmHg，PaCO270mmHg，进一步救治措施应为 
A静脉推注地塞米松   B给予高浓度吸氧   C静脉滴注5％碳酸氢钠   D联合应用抗生素静脉滴注   E气管插管，正压机械通气   
答案: E 
解析: 【答案解析】 急性发作的治疗目的是尽快缓解气道阻塞，纠正低氧血症，恢复肺功能，预防进一步恶化或再次发作，防止并发症。关于支气管哮喘重度的治疗当患者PaO2 50mmHg提示缺氧，应给予氧疗，患者因神志不清，应进行无创通气或插管机械通气。所以选E。

男性，18岁，反复喘息发作2年，常在春季发病，为突然发作呼吸困难，每次发作1-2小时，经咳出白色黏痰后症状缓解，血象检查：嗜酸粒细胞增多，IgE增高，应诊断为 
A感染型支气管哮喘   B心源性哮喘   C过敏型哮喘   D混合型支气管哮喘   E喘息型慢性支气管炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】典型哮喘的临床症状和体征：（1）①反复发作喘息、气急胸闷或咳嗽,夜间及晨间多发，多与接触变应原、冷空气、物理、化学性刺激、病毒性上呼吸道感染、运动等有关。②发作时在双肺可闻及散在或弥漫性、以呼气相为主的哮鸣音，呼气相延长。③上述症状可经平喘药物治疗后缓解或自行缓解。（2）可变气流受限的其他检查：①支气管激发试验阳性；②支气管舒张试验阳性；③平均每日PEF昼夜变异率＞10%或PEF周变异率＞20%。符合上述症状和体征，同时具备气流受限客观检查中的任一条，并除外其他疾病所引起的喘息、气急、胸闷和咳嗽，可以诊断为哮喘。急性左心衰竭:亦称心源性哮喘，发作时的症状与哮喘相似，但患者多有血压、冠状动脉粥样硬化性心脏病、风湿性心脏病和二尖瓣狭窄等病史和体征，以及阵发性咳嗽，咳粉红色泡沫痰，两肺可闻及广泛的湿啰音和哮鸣音，左心界扩大，心率增快，心尖部可闻及奔马律等表现。胸部 X 线检查可见心脏增大，肺淤血征。若一时难以鉴别，可雾化吸入β2肾上腺素受体激动剂作诊断性治疗，若迅速缓解，则可排除心源性哮喘，在未确诊前忌用肾上腺素或吗啡，以免造成生命危险。题中患者为少年男性，反复喘息发作2年，常在春季发病（考虑对花粉过敏）。为突然发作呼吸困难，每次发作l-2小时，经咳出白色黏痰后症状缓解，血象检查：嗜酸粒细胞增多，IgE增高，故为过敏性哮喘。

男，22岁，学生，受凉后畏寒，高热3天，右胸痛及右上腹痛2天，深吸气时加剧，查体：39.5℃，P120次/分，R36次/分，BP80/50mmHg，巩膜轻度黄染，右下肺叩诊浊音，右下肺可闻及支气管呼吸音，心率120次/分，律不齐，偶有早搏，中上腹轻度压痛，肢端湿冷，此患者除抗感染治疗外，应首先采取的诊疗措施是
A液体复苏   B胸腹部CT检查   C机械通气治疗   D静脉注射碳酸氢钠   E急诊腹部B超检查   
答案: A 
解析: 【答案解析】①青壮年男性＋受凉后＋高热咳嗽＋支气管呼吸音--大叶性肺炎。②严重的大叶性肺炎可以合并休克。该患者目前血压低＋肢端湿冷--休克。③休克治疗，立即做液体复苏（A对），故本题选 A。

女性，21岁，幼年起反复喘息发作，近一年来发作频繁，夜间重，双肺散在呼气性哮鸣音，心音正常。心率110次/分，呼吸频率32次/分，胸片未见明显异常，WBC11×109/L，嗜酸粒细胞7％，诊断支气管哮喘最主要的临床根据是
A呼吸频率加快   B喘息发作以夜间为主   C胸片   D喘息发作时双肺呼气性哮鸣音   E血常规提示白细胞增加，嗜酸粒细胞增加   
答案: D 
解析: 【答案解析】支气管哮喘发作时典型症状为发作性伴有哮鸣音的呼气性呼吸困难，可伴有气促、胸闷或咳嗽。典型体征为双肺可闻及广泛的哮鸣音，呼气音延长。D选项较为典型。

男性，30岁，自幼出现发作性呼吸困难，近3天来发作不止，夜间明显，伴咳嗽、咳少量黏液痰。查体：端坐呼吸，口唇发绀，两肺可闻及广泛呼气相哮鸣音，该患者最可能的诊断是
A慢性阻塞性肺气肿   B急性支气管炎   C支气管哮喘   D肺炎   E自发性气胸   
答案: C 
解析: 【答案解析】典型的支气管哮喘表现为反复发作性喘息,大多数有季节性，日轻夜重(下半夜和凌晨易发),常常与吸入外源性变应原有关;急性发作时,两肺闻及弥漫性哮鸣音,以呼气期为主。上述症状和体征可以自行缓解或应用支气管舒张剂后缓解，缓解期患者可无任何哮喘症状。

男，56岁，发热、咳嗽伴呼吸困难3天，慢性阻塞性肺疾病10年，查体：T38℃，胸部X线示右上肺大片状影，其内可见多个透亮区，痰涂片革兰染色阳性球菌，成簇分布，该患者肺部最可能感染的病原菌是
A金黄色葡萄球菌   B卡他莫拉   C溶血性链球菌   D厌氧菌   E肺炎链球菌   
答案: A 
解析: 【答案解析】肺炎患者如果肺部出现了透亮区也就是小空洞的都是金黄色葡萄球菌肺炎（A对），故本题选A

女，65岁，体检时胸部X线右下肺直径约2cm大小的类圆形结节影，患者无自觉症状，否认吸烟史，查体：双肺呼吸音清，未闻及干湿啰音，为进一步明确诊断，下列检查中应首选的是
A痰细胞学检查   B血清肿瘤标志物   C支气管镜检查   D胸部增强 CT   E密切观察，定期复查胸部Ⅹ线片   
答案: C 
解析: 解析：①老年女性＋右下肺占位性病变—考虑肺癌。②临床怀疑的肺癌病例应常规进行支气管检查，主要目的是：观察气管和支气管中的病变，并取得病理证据（包括在直视下钳取、刷检、肺泡灌洗）；病灶准确定位，对指定手术切除范围、方式有重要意义；发现可能同时存在的气管内原发癌。今年新出现的自发荧光电子支气管镜技术能进一步提高对肉眼未能观察到的原位癌或隐性肺癌的诊断。懒人出品，必属精品。

男性，19岁,气喘半日，每年春秋季发病，体温36.5℃，端坐呼吸，两肺有普遍哮鸣音，白细胞7.6×109／L，中性76％，诊断可能为
A喘息型慢性支气管炎   B支气管哮喘   C过敏性肺炎   D急性支气管炎   E慢性单纯性支气管炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】支气管哮喘：解析见33题。A、喘息型慢性支气管炎：喘息型慢支除咳嗽、咳痰外,尚有喘息症状,并经常或多次出现哮鸣音。C、过敏性肺炎：本病诊断要点如下:①有吸人有机粉尘的病史；②发热、咳嗽、呼吸困难、两肺底部闻及捻发音;③胸部X线呈磨玻璃样及微细颗粒状阴影、弥漫性网状或小结节影;④以弥散功能障碍为主并限制性通气功能障碍;⑤血清沉淀反应阳性;⑥BALF中淋巴细胞明显增高,CD4/CD8<1等。必要时可慎重进行吸人激发试验。肺组织活检可提高确诊率。D、急性支气管炎：通常起病较急，全身症状较轻，可有发热。初为干咳或少量黏液痰，随后痰量增多，咳嗽加剧，偶伴痰中带血。咳嗽、咳痰可延续2~3周，如迁延不愈，可演变成慢性支气管炎。伴支气管痉挛时，可出现程度不等的胸闷气促。可无明显阳性表现，或在两肺闻及散在干、湿性哕音，部位不固定，咳嗽后可减少或消失。E、慢性单纯性支气管炎：单纯型患者表现咳嗽、咳痰两项症状。

男性，65岁，突然发作呼吸困难，喘息，大汗，咳嗽，肺有哮鸣音及湿性啰音，心电图示左室肥厚劳损，应首先考虑为 
A支气管哮喘   B过敏性肺炎   C心源性哮喘   D喘息型慢性支气管炎   E支气管肺癌感染   
答案: C 
解析: 【答案解析】常见于左心力衰竭。发作时的症状与哮喘相似，但心源性哮喘多有高血压、冠状动脉粥样硬化性心脏病、风心病二尖瓣狭窄等病史和体征，常咳出粉红色泡沫样痰,两肺可闻广泛的水泡音和哮鸣音。左心界扩大,心率增快，心尖部可闻奔马律。胸部X线检查可见心脏增大,肺淤血征。若一时难以鉴别,可注射氨茶碱缓解症状后作近一步检查。此时,忌用肾上腺素和吗啡，以免造成危险。

男性，44岁，工人，自诉20年前因不慎感冒而咳嗽、咳痰，1周后发生气短而喘，以后每逢气候改变或精神激动时即发生气喘及咳嗽，闻油烟也有阵发，20年来经抗生素治疗无效，目前检查桶状胸，两肺有散在高调干啰音，心脏无显著改变，请问原发病是什么 
A急性支气管炎   B慢性支气管炎   C过敏性肺炎   D支气管哮喘   E喘息性支气管炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】典型哮喘的临床症状和体征：（1）①反复发作喘息、气急胸闷或咳嗽,夜间及晨间多发，多与接触变应原、冷空气、物理、化学性刺激、病毒性上呼吸道感染、运动等有关。②发作时在双肺可闻及散在或弥漫性、以呼气相为主的哮鸣音，呼气相延长。③上述症状可经平喘药物治疗后缓解或自行缓解。（2）可变气流受限的其他检查：①支气管激发试验阳性；②支气管舒张试验阳性；③平均每日PEF昼夜变异率＞10%或PEF周变异率＞20%。符合上述症状和体征，同时具备气流受限客观检查中的任一条，并除外其他疾病所引起的喘息、气急、胸闷和咳嗽，可以诊断为哮喘。

男性，67岁，肺源性心脏病急性加重期患者。血气分析：pH 7．25，PaCO2 9.3kPa(70mmHg)，HCO3- 30mmol／L，对其酸碱失衡的治疗措施应为 
A静脉滴注5％碳酸氢钠   B静脉滴注盐酸精氨酸   C给予利尿剂   D补充氯化钾   E改善通气功能   
答案: E 
解析: 【答案解析】患者PH没有到需要静脉使用碳酸氢钠的指标。　　肺心病右心功能不全一般经吸氧、控制感染、改善呼吸功能、纠正低氧和解除二氧化碳潴留后心衰症状可减轻或消失。不需要常规使用利尿剂和正性肌力药等。只有在病情较重或上述治疗无效时才酌情用利尿剂、正性肌力药、血管扩张剂。　　从患者的临床表现判断患者目前为II型呼吸衰竭，呼吸性酸中毒失代偿。对于这样的患者，只有增加肺泡的通气量才能纠正呼吸性酸中毒。所以正确答案是E。　　该患者由于呼吸衰竭，组织缺氧，有合并代谢性酸中毒的可能，呼酸合并代酸的治疗措施中首要的也是改善肺泡通气。应用５％碳酸氢钠静脉滴注可以暂时纠正pH值，而PH值的升高会使患者呼吸变得浅慢，从而进一步加重二氧化碳潴留，没有去除酸中毒的根本原因，只有增加肺泡得通气量才是解决二氧化碳潴留得根本措施。

女性，52岁，因肺心病急性加重住院。查体双瞳孔不等大，对光反射迟钝，病人呈昏迷状态，对此患者除综合治疗外，目前应投给的主要药物是 
A双氢克尿噻   B安体舒通   C氨苯蝶啶   D醋唑磺胺   E甘露醇   
答案: E 
解析: 【答案解析】患者出现双侧瞳孔不等大和昏迷，考虑并发了颅内压增高和脑疝，需要紧急降颅压，应首先给予快速脱水药物甘露醇治疗。

某肺心病人急性加重2天入院，神志清楚，PaO230mmHg，PaCO272mmHg，吸入40％浓度氧后，测PaO280mmHg，PaCO298mmHg。深度昏迷，发生上述情况的原因是
A气道阻力增加   B感染中毒性脑病   C心排血量降低   D基础代谢率增加   E通气受到抑制   
答案: E 
解析: 【答案解析】呼吸抑制:见于Ⅱ型呼吸衰竭者(PaO2降低、PaCO2增高),由于PaCO2长期处于高水平,呼吸中枢失去了对二氧化碳的敏感性，呼吸的调节主要依靠缺氧对外周化学感受器的刺激来维持，吸入高浓度氧，解除缺氧对呼吸的刺激作用，使呼吸中枢抑制加重,甚至呼吸停止。因此对Ⅱ型呼吸衰竭患者应给予低浓度、低流量持续吸氧。

男性，56岁，肺心病史10年，因有谵语、抽搐，值班医师欲使用镇静剂，应选下列哪种药物 
A苯巴比妥   B氯丙嗪   C异丙嗪   D水合氯醛   E哌替啶   
答案: D 
解析: 【答案解析】慢性呼吸衰竭伴CO2潴留时，随PaCO,升高可表现为先兴奋后抑制现象。兴奋症状包括失眠、烦躁、躁动、夜间失眠而白天嗜睡(昼夜颠倒现象)等,但此时切忌应用镇静或催眠药，以免加重CO2潴留,诱发肺性脑病。肺性脑病主要表现为神志淡漠、肌肉震颤或扑翼样震颤、间歇抽搐、昏睡甚至昏迷等,亦可出现腱反射减弱或消失,锥体束征阳性等。此时应与合并脑部病变作鉴别。水合氯醛大剂量有抗惊厥作用,可用于小儿高热、子痫以及破伤风等惊厥。一般以10%溶液口服。直肠给药,以减少刺激性。

慢性肺心病患者人工通气过程中测血气，pH7.5，PaCO224mmHg,BE8mmol／L，对此患者正确的治疗是 
A不需处理   B加大吸气压力   C补充碱性药物   D补充酸性药物   E减少潮气量   
答案: E 
解析: 【答案解析】PaC0224mmHg减少，PaCO2<35mmHg( 4.7kPa)提示呼吸性碱中毒。考虑通气过度，予减少潮气量增加CO2的潴留来对抗PaC02的减少。

男，56岁。低热，咳嗽，咳痰2周，胸部X线片示右肺下叶背段可见不规则斑片影及薄壁空洞。其内未见液平，血常规正常，ESR56mm/h。该患者首先考虑（助理医师不要求）
A肺结核   B肺癌   C急性肺脓肿   D支气管炎   E金黄色葡萄球菌肺炎   
答案: A 
解析: 【答案解析】①看见不规则阴影就是肺结核，看见均匀一致的就是大叶性肺炎。②该患者有低热，同时不规则阴影—肺结核(A对），故本题选A, ③肺癌—刺激性咳嗽；肺脓肿—脓臭痰：支气管炎—白色黏液或浆液泡沫性痰；金黄色葡萄球菌肺炎--脓黄痰十小空洞

男性,67岁，原有肺心病，受凉后加重。咳脓性痰,伴发热，烦躁，呼吸困难。入院前4小时神志模糊，嗜睡。查体：明显发绀、昏迷，BP 100／60mmHg，无病理反射，可能的并发症是
A休克   B肺性脑病   C弥散性血管内凝血   D脑血管意外   E消化道出血   
答案: B 
解析: 【答案解析】肺性脑病是由于呼吸衰竭所致缺氧、二氧化碳潴留而引起精神障碍和神经系统症状的一种综合征，常继发于慢阻肺。但必须除外脑动脉硬化、严重电解质紊乱、单纯性碱中毒、感染中毒性脑病等。肺心病肺、心功能失代偿期可有呼吸困难加重，夜间为甚，常有头痛、失眠、食欲下降，白天嗜睡，甚至出现表情淡漠、神志恍惚、谵妄等肺性脑病的表现。

男性，65岁，慢性咳嗽已20多年，有肺气肿征，咳嗽加重一周，黄痰不易咳出，气促加重。血气：pH7.31，PaO2 50mmHg，PaCO2 60mmHg，如何改善缺氧
A立即吸入高浓度氧   B间歇吸入纯氧   C呼气末正压呼吸   D持续低浓度给氧   E立即用双氧水，静脉内给氧   
答案: D 
解析: 【答案解析】伴明显CO2潴留的低氧血症:对低氧血症伴有明显CO2潴留者，应予低浓度(<35%)持续吸氧,控制PaO2于60mmHg或SaO2于90%或略高。立即吸入高浓度氧：不伴CO2潴留的低氧血症:此时患者的主要问题为氧合功能障碍,而通气功能基本正常。可予较高浓度吸氧(≥35%)，使PaO2提高到60mmHg以上或SaO2达90%以上。

男，67岁，吸烟者，家属发现患者呼之不应半小时急送医院，有COPD病史30余年。查体：BP 150／50mmHg，浅昏迷状，球结膜水肿，双肺可闻及干湿啰音，下肢水肿，为明确诊断首选的检查是 
A动脉血气分析   B胸部x线片   C心脏超声波   D动态心电图   E肺功能   
答案: A 
解析: 【答案解析】根据题干，患者患有肺性脑病。是由于呼吸衰竭所致缺氧、二氧化碳潴留而引起精神障碍和神经系统症状的一种综合征。但必须除外脑动脉硬化、严重电解质紊乱、单纯性碱中毒、感染中毒性脑病等。对于不准备实施机械通气的患者应特别注意慎用镇静剂，以免导致严重呼吸抑制,危及患者生命。加强呼吸支持，包括保持呼吸道通畅、纠正缺氧和改善通气等;所以应检测动脉血气分析。

男，68岁，反复咳嗽、咳痰、气促41年，心悸、水肿5年，近1周来症状加重入院。查体：呼吸急促，双肺可闻及干湿啰音，P2亢进，三尖瓣区闻及3／6级收缩期杂音。肝右肋下4cm，压痛（+），肝颈回流征阳性，下肢水肿，此时首选的治疗是使用
A强心剂   B利尿剂   C心血管扩张剂   D抗生素   E祛痰剂   
答案: D 
解析: 【答案解析】呼吸系统感染是引起慢性肺心病急性加重致肺、心功能失代偿的常见原因，需积极控制感染。所以正确选用抗生素是至关重要的。参考痰细菌培养及药物敏感试验，选择有效的抗菌药物，控制支气管、肺部感染;在没有细菌学培养结果前,可先进行经验性治疗。使用支气管舒张药和祛痰药，吸痰、通畅呼吸道。合理给氧以纠正缺氧，积极纠正二氧化碳潴留。纠正酸碱失衡及电解质紊乱。

男，65岁，1小时前突发晕厥，意识恢复后自觉胸闷，气短，1周前行关节置换术治疗，否认高血压、心脏病史查体：BP90/65 mmHg，双肺呼吸音清，未闻及干湿啰音。心率96次/分，P2亢进，对明确诊断最有价值的检查是
A动脉血气分析   B头颅 CT   C超声心动图   D血-二聚体   ECT 肺动脉造影   
答案: E 
解析: 【答案解析】看见膝关节置换术意思就是说：下肢长静脉血栓了，一看见P2亢进＋突发昏迷--肺栓塞了--肺栓塞首选--CT肺动脉造影，（(E对），故本题选E。

女，35岁，逐渐出现活动力下降半年，类风湿性关节炎病史5年，经规律使用NSAIDS药物症状控制尚可，查体：口唇略苍白，双肺呼吸音清，未闻及干湿啰音，心率85次/分，P2亢进，分裂，三尖瓣听诊区可闻及2/6 级收缩期杂音，双下肢无水肿，该患者最可能出现的情况是（助理医师不要求）
A肺血栓栓塞症   B间质性肺炎   C肺动脉高压   D贫血性心脏病   E感染性心内膜炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】①没有相关间质性肺炎的描述不考虑（不选B)；贫血性心脏病一般不会出现P2亢进（不选B)；感染性心内膜炎多有发热表现，多侵犯主动脉瓣（不选E)：告诉你双下肢无水肿，就是说没栓子，不要考虑肺栓塞（不选A)。②该患者有NSAIDs药病史，可导致肺动脉压力升高，引发一系列症状（C对），故本题选C。

女，58岁，反复咳嗽、咳痰15年，气短5年，近1周来发热、气促、双下肢水肿而入院。查体：BP 140／90mmHg唇发绀，颈静脉怒张，桶状胸，双肺叩诊呈过清音可闻及干、湿啰音，P2亢进，心率110次／分，可闻及期前收缩（3次／分），剑突下见心脏搏动，肝肿大（右肋下4.5cm），质软，压痛（+）、肝颈静脉回流征阳性，下肢凹陷性水肿。该患者首选的治疗是 
A有效控制感染   B快速推注强心剂   C快速推注强利尿剂   D快速纠正心律失常   E快速静滴扩血管药物   
答案: A 
解析: 【答案解析】患者肺源性心脏病，目前为右心衰竭，对慢性肺心病出现右心衰竭的患者,一般经过氧疗 、控制呼吸道感染、改善呼吸功能、纠正低氧和解除二氧化碳潴留后,心力衰竭症状可减轻或消失，患者尿量增多,水肿消退，肿大的肝缩小、压痛消失,不需常规使用利尿剂和强心剂。病情较重者或上述治疗无效者，可酌情选用利尿剂和强心剂。对于不准备实施机械通气的患者应特别注意慎用镇静剂，以免导致严重呼吸抑制，危及患者生命。A、有效控制感染：呼吸系统感染是引起慢性肺心病急性加重致肺、心功能失代偿的常见原因，需积极控制感染。所以正确选用抗生素是至关重要的。参考痰细菌培养及药物敏感试验，选择有效的抗菌药物，控制支气管、肺部感染;在没有细菌学培养结果前,可先进行经验性治疗。使用支气管舒张药和祛痰药，吸痰、通畅呼吸道。合理给氧以纠正缺氧，积极纠正二氧化碳潴留。纠正酸碱失衡及电解质紊乱。B、快速推注强心剂：在下列情况仍应考虑使用洋地黄:①感染已控制,呼吸功能已改善,经利尿剂治疗右心功能仍未能改善者;②合并室上性快速心律失常,如室上性心动过速、心房颤动(心室率>100次/分)者;③以右心衰竭为主要表现而无明显急性感染的患者;④合并急性左心衰竭者。其用药原则是选用作用快、排泄快的强心剂，小剂量(常规剂量的1/2～1/3)给药,应注意纠正低氧和低钾血症，不宜依据心率快慢作为观察疗效的指标，因为低氧和低钾血症均可引起心率增快。C、快速推注强利尿剂：通过抑制肾脏钠、水重吸收而增加尿量,消除水肿，减少循环血容量，减轻右心前负荷,纠正右心衰竭。但是利尿剂使用过多、利尿过猛,对慢性肺心病患者也有其不利的一面。包括:①大量利尿后可以使痰液变黏稠、不易咳出;②可导致低钾、低钠、低氯等电解质紊乱;③可使血液黏滞性进一步升高。因此，其使用原则为小剂量、联合使用排钾和保钾利尿剂,疗程宜短,间歇用药。D、快速纠正心律失常：一般的心律失常经过控制呼吸道感染,纠正缺氧、二氧化碳潴留、酸碱失衡及电解质紊乱，可自行消失;如持续存在，可根据心律失常的类型选用药物。E、快速静滴扩血管药物：钙通道阻滞剂、--氧化氮(NO)、川芎嗪等有一定的降低肺动脉压效果,对部分顽固性心力衰竭可能有一定效果,但并不像治疗其他心脏病那样效果明显。血管扩张药在扩张肺动脉的同时也扩张体动脉,往往造成体循环血压下降，反射性产生心率增快、氧分压下降、二氧化碳分压，上升等不良反应，因而限制了血管扩张药在慢性肺心病的临床应用。

男，68岁，吸烟患者，反复咳嗽、咳痰20年，气短10年，近3天来发热，咳黄痰，夜间不能平卧而入院。查体：BP160／90mmHg，唇发绀，桶状胸，双肺叩诊呈过清音，触诊语颤减弱，听诊呼吸音减弱，可闻及干、湿啰音，P2亢进，剑突下见心脏搏动，三尖瓣区可闻及收缩期杂音，该患者最可能的诊断是
A冠状动脉硬化性心脏病   B慢性肺源性心脏病   C风湿性心脏病   D原发性心肌病   E先天性心脏病   
答案: B 
解析: 【答案解析】反复咳嗽、咳痰20年，气短10年，近3天来发热，咳黄痰，夜间不能平卧而入院。查体：BP160／90mmHg，唇发绀，桶状胸，双肺叩诊呈过清音，触诊语颤减弱，听诊呼吸音减弱，可闻及干、湿啰音——慢支急性发作（A、病史和症状：多为潜隐缓慢起病,开始时症状较轻,多未受到患者重视;也有少数患者于急性上呼吸道感染后症状迁延不愈而起病。病程漫长、反复急性发作、逐渐加重。主要症状为慢性咳嗽、咳痰,部分患者可有喘息。B、阳性体征：早期轻症慢支可无任何异常体征。在急性发作期可有散在干、湿啰音，特点为多在背部及肺底部,咳嗽后可减少或消失,啰音多少和部位不固定。伴喘息症状者可听到哮鸣音。并发肺气肿者可有肺气肿体征。出现气流受限而发生COPD者听诊呼吸音的呼气期延长,一般气道阻塞越严重，呼气期越长。），P2亢进，剑突下见心脏搏动，三尖瓣区可闻及收缩期杂音——肺心病（除可见肺、胸部疾病的体征外，肺气肿体征、干湿性啰音。尚可见肺动脉高压和右室扩大的体征,如P2>A2,三尖瓣区出现收缩期杂音,剑突下心脏搏动增强。）

男性，59岁，咳嗽、咳痰6年，心悸气短2年、口唇发绀、颈静脉充盈、桶状胸、双下肢轻度水肿、肝颈回流征阴性、三尖瓣区闻及收缩期杂音。腹水征阴性。血气：PaO249mmHg，PaCO256mmHg，pH7.36，诊断为 
A慢性支气管炎   B慢性支气管炎、肺气肿   C慢性支气管炎、肺气肿、肺心病、呼吸衰竭   D慢性支气管炎、肺气肿、肺心病、心功失代偿期   E慢性支气管炎、肺气肿、心肺功能代偿期   
答案: C 
解析: 【答案解析】男性，59岁，咳嗽，咳痰6年，心悸气短2年——慢支（根据咳嗽、咳痰或伴喘息,每年发病持续3个月，并连续两年或以上，排除其他心、肺疾患(例如肺结核、尘肺、支气管哮喘、支气管扩张症、肺癌、肺脓肿、心功能不全等)之后，即可作出慢支诊断）。口唇发绀，颈静脉充盈，双下肢轻肿，三尖瓣区收缩期杂音——肺心病并发右心衰竭（发绀更明显、颈静脉怒张、心率增快，可出现心律失常,剑突下可闻及收缩期杂音,甚至出现舒张期杂音。肝大且有压痛,肝颈静脉回流征阳性，下肢水肿，重者可有腹水。），桶状胸——肺气肿体征（视诊可见胸廓前后径增大,剑突下胸骨下角增宽(桶状胸)，呼吸运动减弱,部分患者呼吸变浅、频率增快，严重者可有缩唇呼吸等;触觉语颤减弱或消失;叩诊呈过清音,心浊音界缩小或不易叩出,肺下界和肝浊音界下移，肺下界活动度减小;听诊呼吸音普遍减弱,呼气延长,心音遥远。）。血气：PaC0256mmHg，Pa0249mmHg，pH7.36——诊断为Ⅱ型呼衰（Ⅱ型呼吸衰竭 即高碳酸性呼吸衰竭,血气分析特点是PaO2<60mmHg,同时伴有PaCO2>50mmHg。系肺泡通气不足所致。单纯通气不足,低氧血症和高碳酸血症的程度是平行的，若伴有换气功能障碍,则低氧血症更为严重,如慢阻肺。）。

女性，58岁，肺心病史5年，既往无高血压病史，急性加重2天来院，头痛、恶心、烦躁，BP160／92mmHg，心率100次／分，对此患者主要的治疗应是
A降压药口服   B地西泮静注   C改善通气、氧疗   D呼吸兴奋剂肌注   E甘露醇静点   
答案: C 
解析: 【答案解析】头痛、恶心、烦躁是肺心病引起的缺氧，二氧化碳潴留引起的肺性脑病。题干显示患者有肺心病，积极控制感染，通畅气道，改善呼吸功能，纠正缺氧与二氧化碳潴留，控制呼吸衰竭和心力衰竭,处理并发症。对慢性肺心病出现右心衰竭的患者,一般经过氧疗 、控制呼吸道感染、改善呼吸功能、纠正低氧和解除二氧化碳潴留后,心力衰竭症状可减轻或消失，患者尿量增多,水肿消退，肿大的肝缩小、压痛消失,不需常规使用利尿剂和强心剂。病情较重者或上述治疗无效者，可酌情选用利尿剂和强心剂。

男性，50岁，患肺心病4年住院后10天感染已控制，虽持续使用利尿药，右心衰症状无改善，应选择的治疗是 
A不用强心剂   B使用毛地黄叶常规量   C使用西地兰常规量   D使用毛地黄叶常规负荷量的4／5   E使用西地兰常规负荷量的1／2   
答案: E 
解析: 【答案解析】在下列情况仍应考虑使用洋地黄:①感染已控制,呼吸功能已改善,经利尿剂治疗右心功能仍未能改善者;②合并室上性快速心律失常,如室上性心动过速、心房颤动(心室率>100次/分)者;③以右心衰竭为主要表现而无明显急性感染的患者;④合并急性左心衰竭者。其用药原则是选用作用快、排泄快的强心剂，小剂量(常规剂量的1/2～1/3)给药,应注意纠正低氧和低钾血症，不宜依据心率快慢作为观察疗效的指标，因为低氧和低钾血症均可引起心率增快。

男性、48岁，肺心病合并呼吸衰竭，心率120/分，偶发房性期前收缩，血气：PaO2 50mmHg、PaCO2 75mmHg，pH7.2，下列哪项处理重要 
A普萘洛尔（心得安）   B维拉帕米（异搏定）   C奎尼丁   D毒毛花苷K   E以上都不是   
答案: E 
解析: 【答案解析】患者原发病是肺心病合并Ⅱ型呼吸衰竭，PaO2 50mmHg、PaCO2 75mmHg当肺通气功能障碍时，肺泡通气量不足，肺泡氧分压下降,二氧化碳分压上升，可发生Ⅱ型呼吸衰竭。肺心病的治疗原则为积极控制感染,通畅呼吸道，改善呼吸功能,纠正缺氧和二氧化碳潴留,控制呼吸衰竭和心力衰竭,防治并发症。（1）控制感染；（2）控制呼吸衰竭：给予扩张支气管、祛痰等治疗，通畅呼吸道，改善通气功能。合理氧疗。（3）控制心力衰竭：慢性肺心病病人一般在积极控制感染、改善呼吸功能、纠正缺氧和二氧化碳潴留后，心力衰竭便能得到改善，病人尿量增多，水肿消退，不需常规使用利尿药和正性肌力药。但若经上述治疗无效，可适当选用利尿药、正性肌力药或扩血管药。慢性肺心病病人由于慢性缺氧及感染，对洋地黄类药物耐受性低，易导致中毒，出现心率失常。因此是否应用应持慎重态度，指征有：①感染已控制,呼吸功能已改善,经利尿剂治疗右心功能仍未能改善者;②合并室上性快速心律失常,如室上性心动过速、心房颤动(心室率>100次/分)者;③以右心衰竭为主要表现而无明显急性感染的患者;④合并急性左心衰竭者。其用药原则是选用作用快、排泄快的强心剂，小剂量(常规剂量的1/2～1/3)给药,应注意纠正低氧和低钾血症，不宜依据心率快慢作为观察疗效的指标，因为低氧和低钾血症均可引起心率增快。

女，22岁。突发右侧胸痛伴胸闷1小时，搬重物时突发右侧胸痛，疼痛剧烈，深呼吸时加重，伴刺激性咳嗽，继之出现胸闷，进行性加重，BP100/65mmHg，最可能的诊断是
A肺栓塞   B自发性气胸   C主动脉夹层   D肋间神经痛   E心肌梗死   
答案: B 
解析: 【答案解析】青年人＋突发胸痛＋特别是屏气用力的时候就是自发性气胸(B对），故本题选B。相关考点：①青年人＋屏气（老年人＋COPD)＋突发胸痛--气胸；②长期卧床+突发胸痛+P2>A2--肺栓塞；③突发胸痛＋心电图有变化--冠心病。

男孩，既往有反复喘息发作4-5次。其外祖父患有支气管哮喘。查体：呼吸急促，可见轻度三凹征，呼气相延长，双肺满布哮鸣音。目前应首选的治疗是
A吸入沙丁胺醇   B口服白三烯调节剂    C口服西替利嗪    D静脉注射地塞米松   E静脉滴注青霉素   
答案: A 
解析: 【答案解析】沙丁胺醇又名舒喘灵。为一种选择性β2 受体激动剂。作用于支气管β1肾上腺素受体，松弛平滑肌，其机制为激活腺苷环化酶，促进环磷腺苷生成。用于治疗喘息型支气管炎、支气管哮喘、肺气肿所致的支气管痉挛。它能有效地抑制组胺和致过敏性迟缓反应物质的释放，防止支气管痉挛。（1）较常见的不良反应有：震颤、恶心、心率增快或心搏异常强烈。（2）较少见的不良反应：头晕、目眩、口咽发干。（3）逾量中毒的早兆表现：胸痛，头晕，持续严重的头痛，严重高血压，持续恶心、呕吐，持续心率增快或心博强烈，情绪烦躁不安等

女性，63岁，经常在冬季和季节转变时咳嗽，咳痰史8年。近3年来活动时气急，近2天因受凉咳嗽，气急加重。咳黄痰，双肺散在干、湿性啰音。心率100次／分，下列哪项治疗措施是最重要的 
A持续低流量吸氧   B使用氨茶碱等平喘药   C选用氨溴索等祛痰药   D超声雾化吸入   E选用有效抗菌药   
答案: E 
解析: 【答案解析】咳黄痰，双肺散在干、湿性啰音，提示有感染，应积极控制感染。根据患者的临床表现考虑患者为慢性支气管炎急性发作。慢支的急性加重期治疗：（1）控制感染：多依据病人所在地常见病原菌经验型选用抗生素，一般口服，病情严重时静脉给药。如果能培养出致病菌，可按药敏试验选用抗生素。（2）祛痰镇咳，干咳为主者可用镇咳药物如右美沙芬或其合剂等。（3）平喘：有气喘着可加用支气管扩张剂，或β2受体激动剂。

男性，63岁，吸烟，反复咳嗽、咳白色泡沫痰20余年，气促10年，近2天因受寒后出现发热伴咳黄脓痰，气喘不能平卧。查体双肺语颤减弱，可闻及散在干、湿啰音，心界缩小，心率110／分，该患者最可能的诊断是
A慢性支气管炎急性发作   B支气管哮喘   C支气管扩张   D肺结核   E肺癌   
答案: A 
解析: 【答案解析】根据反复咳嗽、咳白色泡沫痰20余年，气促10年可诊断慢支，结合近2天因受凉后出现发热伴咳黄脓痰，气喘不能平卧。查体双肺语颤减弱，可闻及散在干、湿啰音，考虑慢性支气管炎急性发作。慢性支气管炎：（1）病因 吸烟、空气污染、执业粉尘和化学物质、感染、其他因素如免疫功能紊乱、气道高反应性、年龄增大等机体因素和气候（如寒冷气候）因素等。（2）临床表现 ①症状：缓慢起病、病程长，反复急性发作而使病情加重。主要症状为咳嗽、咳痰或伴有喘息。急性加重系指咳嗽、咳痰为白色黏痰或浆液性泡沫痰、喘息等症状突然加重。急性加重的主要原因为呼吸道感染，病原体可以是病毒、细菌、支原体和衣原体。②体征：急性发作期可在背部或双肺底听到干、湿啰音。

男性，58岁，慢性咳嗽，咳痰10年余，测VC为预计值的85％，FEV1／FVC为52％，此肺功改变可能是 
A正常   B限制性通气功能障碍   C阻塞性通气功能障碍   D混合性通气功能障碍   EV／Q比例失调   
答案: C 
解析: B、限制性通气功能障碍：因胸部和肺扩张受限所致的通气功能障碍,常见于呼吸中枢受损或抑制、呼吸肌功能障碍，以及胸廓、胸膜、肺间质病变等。表现为FVC、TLC下降, RV、VC减少, RV/TLC(%)正常、减低或增加。C、阻塞性通气功能障碍  由于气道阻塞所致的通气功能障碍,表现为FEV1和FEV1/FVC比值明显下降，MVV、MMEF、FEF50%也明显下降,F-V曲线改变为呼气相降支向容积轴凹陷(凹陷越明显气流受阻越严重),但FVC变化不明显。D、混合性通气功能障碍：常见于COPD、哮喘。表现为TLC、VC、FEV/FVC(%)下降，且FEV1下降更明显。F-V曲线显示肺容量减少、呼气相降支向容积轴凹陷。E、V／Q比例失调：血液流经肺泡时能否保证血液动脉化，即得到充足的02并充分排出CO2，除需有正常的肺通气功能和良好的肺泡膜弥散功能外，还取决于肺泡通气量与血流量之间的正常比例。正常成人静息状态下,通气/血流比值约为0.8。通气/血流比例失调通常仅导致低氧血症，而无CO2潴留。然而,严重的通气血流比例失调亦可导致CO2潴留。

男性，53岁，咳嗽，咳痰8年，肺功能测定为阻塞性通气功能障碍，下列哪项是错误的 
A肺活量减低   B残气量增加   C第1秒用力呼气量减低   D残气容积占肺总量的百分比降低   E最大呼气中期流速减低   
答案: D 
解析: 【答案解析】阻塞性通气功能障碍A、肺活量减低：是指尽力吸气后缓慢而又完全呼出的最大气量,即深吸气量加补呼气容积或潮气容积加补吸气容积加补呼气容积。临床意义:肺活量是肺功能检测中简单易行而又最有价值的参数之一。肺活量减低提示有限制性通气功能障碍,亦可提示有严重的阻塞性通气功能障碍。临床上常见于胸廓畸形、广泛胸膜增厚、大量胸腔积液、气胸、肺不张、弥漫性肺间质纤维化和大量腹腔积液、腹腔巨大肿瘤等，以及重症肌无力、膈肌麻痹、传染性多发性神经根炎和严重的慢性阻塞性肺疾病及支气管哮喘等疾病。B、残气量增加：残气量（RV）是指最大呼气末肺内所含气量,这些气量足够继续进行气体交换(弥散呼吸)。肺总量(TLC)是指最大限度吸气后肺内所含气量,即肺活量加残气量。C、第1秒用力呼气量减低：第1秒用力呼气容积( FEV1)是指最大吸气至肺总量位后，开始呼气第1秒钟内的呼出气量。正常人3秒内可将肺活量全部呼出。FEV1既是容积测定,亦为一秒钟内的平均呼气流量测定，临床应用非常广泛,并常以FEV1和FEV1/FVC%表示(简称一秒率)。用力肺活量是测定呼吸道有无阻力的重要指标。阻塞性通气障碍患者，如慢性阻塞性肺疾病、支气管哮喘急性发作的患者,由于气道阻塞、呼气延长,其FEV1和FEV1/FVC%均降低。D、残气容积占肺总量的百分比降低：临床上残气量常以其占肺总量(TLC)百分比(即RV/TLC%)作为判断指标，正常情况下,RV/TLC小于或等于35%,超过40%提示肺气肿。E、最大呼气中期流速减低：可作为评价早期小气道阻塞的指标。因为MMF主要取决于FVC非用力依赖部分，包括MMF在内的低肺容量位，流量改变仅受小气道直径影响。

X线胸片透亮度增加，肺纹理增粗，膈肌降低，肋骨走行平举，肋间隙扩大，时间肺活量降低，残气量增加，肺部有散在湿啰音，诊断可能为 
A双侧肺大疱   B双侧自发性气胸   C支气管哮喘   D肺气肿合并感染   E肺囊肿   
答案: D 
解析: 【答案解析】阻塞性肺气肿X线：后前位X线胸片见胸廓扩张,肋间隙增宽,后肋呈水平状。横膈降低,膈面变平。纵膈变窄,心脏常呈垂直位，心影狭长。两肺野的透亮度增加。有时可见局限性透亮度增高,为局限性肺气肿或肺大疱的表现。肺血管纹理外带纤细、稀疏、变直,而内带的血管纹理可增粗和紊乱。A、双侧肺大疱：胸部x线检查是诊断肺大疱的主要方法。X线平片表现为肺野内大小不等、数目不一的薄壁空腔。腔内肺纹理稀少或仅有条索状阴影,大的肺大疱周围可有因受压而膨胀不全的肺组织。B、双侧自发性气胸：X线检查是诊断气胸重要的方法,可显示肺压缩的程度、肺内病变情况、是否存在纵膈移位胸腔积液和胸膜粘连。气胸典型的X线征象为:外凸弧形的细线条形阴影,称为气胸线，阴影以内线外透亮度增高，无肺纹理，线内为压缩的肺组织。对于局限性气胸须在X线透视下转动体位观察。C、支气管哮喘：早期在哮喘发作时可见两肺透亮度增加,呈过度充气状态;在缓解期多无明显异常。如并发呼吸道感染,可见肺纹理增加及炎性浸润阴影。同时要注意肺不张、气胸或纵膈气肿等并发症的存在。

男性50岁，肺气肿病史6年，1小时前突然呼吸困难加重，右侧胸痛，大汗，发绀，诊断首先考虑
A干性胸膜炎   B急性心肌梗死   C自发性气胸   D细菌性肺炎   E急性肺栓塞   
答案: C 
解析: 【答案解析】肺气肿病人1小时前突然呼吸困难加重，右侧胸痛，大汗，发绀应考虑并发自发性气胸—常突然发生胸痛，多局限于患侧，呈针刺样或刀割样疼痛，时有向患侧肩部放射。可伴有不同程度胸闷,呼吸困难，其程度与患者发生气胸前后的肺基础疾病及肺储备功能状况、发生速度、肺压缩程度和气胸类型有关。自发性气胸可于持重物、屏气、剧烈运动后诱发，但多数人无明显诱因,偶尔在睡眠中突发气胸。自发性气胸常见体征有患侧胸廓饱满、呼吸运动减弱;叩诊呈鼓音,肝肺浊音消失;听诊患侧呼吸音减弱甚至消失。气胸量大或张力性气胸时纵膈可向健侧移位，可伴有心率增快、呼吸增快、血压,下降和发绀。胸部X线检查是诊断气胸重要的方法,可显示肺压缩的程度、肺内病变情况、是否存在纵膈移位、胸腔积液和胸膜粘连。气胸典型的X线征象为:外凸弧形的细线条形阴影,称为气胸线，阴影以内线外透亮度增高，无肺纹理，线内为压缩的肺组织。

慢支患者，今展突然感到左上胸短暂刺痛，逐渐感气短，胸闷，不能平卧，大汗，心率140次／分，左侧呼吸音明显减弱，该患者应首先考虑下列哪个诊断
A心绞痛   B肺不张   C胸膜炎   D自发性气胸   E急性肺栓塞   
答案: D 
解析: 【答案解析】根据题干：左上胸短暂刺痛，左侧呼吸音明显减弱最可能的诊断是：自发性气胸。表现为起病急骤，病人突感一侧胸痛，针刺样或刀割样，持续时间短暂，继之胸闷和呼吸困难，听诊呼吸音减弱甚至消失。

男性，59岁，有咳嗽史7年，肺功能测定，肺活量占预计值百分比为84％，FEV1／FVC为54％，最可能的诊断是 
A弥散功能障碍   B限制性通气功能障碍   C阻塞性通气功能障碍   D混合性通气功能障碍   E正常   
答案: C 
解析: 【答案解析】肺活量占预计值百分比为84％，FEV1／FVC为54％——考虑COPD。阻塞性通气功能障碍 由于气道阻塞所致的通气功能障碍,表现为FEV1和FEV1/FVC比值明显下降，MVV、MMEF、FEF50%也明显下降,F-V曲线改变为呼气相降支向容积轴凹陷(凹陷越明显气流受阻越严重),但FVC变化不明显。A、弥散功能障碍：系指O2、CO2等气体通过肺泡膜进行交换的物理弥散过程发生障碍。气体弥散的速度取决于肺泡膜两侧气体分压差、气体弥散系数、肺泡膜的弥散面积、厚度和通透性，同时气体弥散量还受血液与肺泡接触时间以及心排血量、血红蛋白含量、通气/血流比例的影响。弥散障碍时常以低氧血症为主。B、限制性通气功能障碍：因胸部和肺扩张受限所致的通气功能障碍,常见于呼吸中枢受损或抑制、呼吸肌功能障碍，以及胸廓、胸膜、肺间质病变等。表现为FVC、TLC下降, RV、VC减少, RV/TLC(%)正常、减低或增加。D、混合性通气功能障碍：常见于COPD、哮喘。表现为TLC、VC、FEV1/FVC(%)下降，且FEV1下降更明显。F-V曲线显示肺容量减少、呼气相降支向容积轴凹陷。

男性，38岁，慢性咳嗽12年，活动后气急3年，下列哪项对诊断阻塞性肺气肿最有价值 
APaO2降低   BFEV1／FVC<80％   CMVV<预计值80％   DFEV1／FVC<70％   EV-VEurvE降低   
答案: D 
解析: 【答案解析】阻塞性通气障碍患者，如慢性阻塞性肺疾病、支气管哮喘急性发作的患者,由于气道阻塞、呼气延长,其FEV1.0和FEV1/FVC%均降低。吸入支气管舒张剂后FEV1/FVC<70%者,可确定为不能完全可逆的气道阻塞和气流受限。

男性，54岁，慢性咳嗽、咳痰10年，气急3年，逐渐加重。X线胸片示肋间隙增宽，两肺透亮度增加，右上圆形透亮区，两下肺纹理增粗紊乱，诊断应先考虑
A支气管哮喘   B自发性气胸   C支气管扩张   D慢支、肺气肿   E慢性支气管炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】根据题干慢性咳嗽、咳痰10年——慢性支气管炎（根据咳嗽、咳痰或伴喘息,每年发病持续3个月，并连续两年或以上，排除其他心、肺疾患(例如肺结核、尘肺、支气管哮喘、支气管扩张症、肺癌、肺脓肿、心功能不全等)之后，即可作出慢支诊断。），气急3年，逐渐加重。X线胸片示肋间隙增宽，两肺透亮度增加，右上圆形透亮区，两下肺纹理增粗紊乱——阻塞性肺气肿X线（后前位X线胸片见胸廓扩张,肋间隙增宽,后肋呈水平状。横膈降低,膈面变平。纵膈变窄,心脏常呈垂直位，心影狭长。两肺野的透亮度增加。有时可见局限性透亮度增高,为局限性肺气肿或肺大疱的表现。肺血管纹理外带纤细、稀疏、变直,而内带的血管纹理可增粗和紊乱。）可以知道患者患有慢性支气管炎和阻塞性肺气肿。

男性，60岁，咳嗽5年，呼吸困难加重7天，桶状胸。X线示：肺透过度增强，肋间隙增宽，横膈下降。RV／TLC= 40％，MVV占预计值50％，FEV1／FVC为55％，该患者最恰当的诊断为 
A代偿性肺气肿   B老年性肺气肿   C阻塞性肺气肿   D间质性肺气肿   E房间隔性肺气肿   
答案: C 
解析: 【答案解析】根据题干：桶状胸——肺气肿体征（视诊可见胸廓前后径增大,剑突下胸骨下角增宽(桶状胸)，呼吸运动减弱,部分患者呼吸变浅、频率增快，严重者可有缩唇呼吸等;触觉语颤减弱或消失;叩诊呈过清音,心浊音界缩小或不易叩出,肺下界和肝浊音界下移，肺下界活动度减小;听诊呼吸音普遍减弱,呼气延长,心音遥远。）。X线示：肺透过度增强，肋间隙增宽，横膈下降——肺气肿X线（后前位X线胸片见胸廓扩张,肋间隙增宽,后肋呈水平状。横膈降低,膈面变平。纵膈变窄,心脏常呈垂直位，心影狭长。两肺野的透亮度增加。有时可见局限性透亮度增高,为局限性肺气肿或肺大疱的表现。肺血管纹理外带纤细、稀疏、变直,而内带的血管纹理可增粗和紊乱。）肺气肿的通气功能检查——RV／TLC=40％。临床上残气量常以其占肺总量(TLC)百分比(即RV/TLC%)作为判断指标，正常情况下,RV/TLC小于或等于35%,超过40%提示肺气肿。MVV占预计值50％（MVV是最大自主通气量，是指在1分钟内以最大的呼吸幅度和最快的呼吸频率呼吸所得的通气量。可用来评估肺组织弹性、气道阻力、胸廓弹性和呼吸肌的力量，是临床上常用作通气功能障碍通气功能储备能力考核的指标。MVV降低:无论是阻塞性或限制性通气障碍均可使之降低。临床常见于阻塞性肺气肿、呼吸肌功能障碍,胸廓、胸膜、弥漫性肺间质疾病和大面积肺实变等。），FEV1／FVC为55％（用力肺活量(FVC)是指深吸气至肺总量位后以最大力量，最快的速度所能呼出的全部气量。第1秒用力呼气容积( FEV1.0)是指最大吸气至肺总量位后，开始呼气第1秒钟内的呼出气量。正常人3秒内可将肺活量全部呼出。 FEV1既是容积测定,亦为一秒钟内的平均呼气流量测定，临床应用非常广泛,并常以FEV1和FEV1/FVC%表示(简称一秒率)。用力肺活量是测定呼吸道有无阻力的重要指标。阻塞性通气障碍患者，如慢性阻塞性肺疾病、支气管哮喘急性发作的患者,由于气道阻塞、呼气延长,其FEV1和FEV1/FVC%均降低。）由以上数据可以知道该患者患阻塞性肺气肿。(1)老年性肺气肿:由于肺组织生理性退性改变所引起,不属病理性。(2)间质性肺气肿:由于肺泡壁和呼吸细支气管破裂,气体进人肺间质,严格地讲不属肺气肿范畴，可产生皮下气肿。(3)代偿性肺气肿:由于肺不张、胸廓畸形或肺叶切除术后等原因引起部分肺组织失去呼吸功能,致使健康肺组织代偿性膨胀而发生。(4)瘢痕性肺气肿(灶性肺气肿):由于肺组织病变纤维化收缩,对其周围组织产生牵拉作用,在病灶旁发生瘢痕性肺气肿。依据病史、体征、X线影像学资料多可作出鉴别。

一患者慢性咳嗽、咳痰20余年，痰多呈白色黏液状，有时为黄脓痰，近半年来，咳痰偶带血丝，气急不能平卧，桶状胸，近日来腹部膨隆，腹水征（+），下肢出现水肿。应诊断 
A慢性支气管炎   B慢性支气管炎、肺气肿、肺心病   C慢性支气管炎、支气管扩张、肺气肿、肺心病   D慢性支气管炎、肺癌、肺气肿、肺心病   E慢性支气管炎、肺炎、肺气肿、肺心病   
答案: B 
解析: 【答案解析】根据题干慢性咳嗽、咳痰20余年，痰多呈白色黏液状，有时为黄脓痰——慢性支气管炎（根据咳嗽、咳痰或伴喘息,每年发病持续3个月，并连续两年或以上，排除其他心、肺疾患(例如肺结核、尘肺、支气管哮喘、支气管扩张症、肺癌、肺脓肿、心功能不全等)之后，即可作出慢支诊断。痰液一般为白色黏液或浆液泡沫状痰,合并感染时,痰液转为黏液脓性或黄色脓痰，且咳嗽加重,痰量随之明显增多,偶带血。）气急不能平卧，桶状胸——阻塞性肺气肿（早期体征不明显。随着病情的发展，视诊可见胸廓前后径增大,剑突下胸骨下角增宽(桶状胸)，呼吸运动减弱,部分患者呼吸变浅、频率增快，严重者可有缩唇呼吸等;触觉语颤减弱或消失;叩诊呈过清音,心浊音界缩小或不易叩出,肺下界和肝浊音界下移，肺下界活动度减小;听诊呼吸音普遍减弱,呼气延长,心音遥远。）腹水征（+），下肢出现水肿——慢性肺心病（右心衰竭(1)症状:除肺、胸疾患的症状更明显外，尚可见心悸、食欲下降、腹胀、恶心等右心衰竭的表现。(2)体征:发绀更明显、颈静脉怒张、心率增快，可出现心律失常,剑突下可闻及收缩期杂音,甚至出现舒张期杂音。肝大且有压痛,肝颈静脉回流征阳性，下肢水肿，重者可有腹水。）支气管扩张：支气管扩张症多见于儿童和青年。大多继发于急、慢性呼吸道感染和支气管阻塞后，反复发生支气管炎症，致使支气管壁结构破坏,引起支气管异常和持久性扩张。临床表现主要为慢性咳嗽、咯大量脓痰和(或)反复咯血。肺癌：中央型肺癌导致支气管狭窄,或者伴有感染或类癌综合征时，可出现喘鸣音或哮喘样呼吸困难，肺部可闻及喘鸣音。但肺癌的呼吸困难及喘鸣症状进性加重常无诱因，咳嗽可有血痰,痰中可找到癌细胞,胸部X线片、CT、MRI检查或纤维支气管镜检查常可明确诊断。肺炎：细菌性肺炎的症状可轻可重,决定于病原体和宿主的状态。常见症状为咳嗽、咳痰,或原有呼吸道症状加重,并出现脓性痰或血痰,伴或不伴胸痛。病变范围大者可有呼吸困难,呼吸窘迫。大多数患者有发热。早期肺部体征无明显异常,重症者可有呼吸频率增快，鼻翼扇动,发绀。肺实变时有典型的体征，如叩诊浊音、语颤增强和支气管呼吸音等,也可闻及湿性哕音。并发胸腔积液者,患侧胸部叩诊浊音，语颤减弱，呼吸音减弱。

