支扩患者清晨突然咯血200ml，中午T37.4℃，左胸闷，你考虑最可能是以下哪种情况 
A神经过度紧张   B肺内继发感染   C潜在结核病变播散   D血块阻塞气道   E心脏方面可能有问题   
答案: D 
解析: 【答案解析】气管、支气管或肺组织出血，血液随咳嗽从口腔排出或痰中带血。咯血量的多少与疾病的严重程度不完全一致, 少量咯血有时仅表现为痰中带血，大咯血时血液可从口鼻涌出，阻塞呼吸道,甚至造成窒息。患者在咯血后数小时出现胸闷，考虑是血块阻塞支气管。

在鉴别支气管哮喘与心源性哮喘时，下列哪项支持后者
A两肺布满哮鸣音   B病史   C两肺底湿啰音   D发热   Ex线胸片：肺纹理增强   
答案: C 
解析: 【答案解析】心源性哮喘常见于左心力衰竭。发作时的症状与哮喘相似，但心源性哮喘多有高血压、冠状动脉粥样硬化性心脏病、风心病二尖瓣狭窄等病史和体征，常咳出粉红色泡沫样痰,两肺可闻广泛的湿啰音和哮鸣音。左心界扩大,心率增快，心尖部可闻奔马律。胸部X线检查可见心脏增大,肺淤血征。若一时难以鉴别,可雾化吸入β2肾上腺素受体激动剂做诊断性治疗，若迅速缓解，则可排除心源性哮喘。未确诊前忌用肾上腺素和吗啡，以免造成危险。支气管哮喘诊断标准：（1）典型哮喘的临床症状和体征：①反复发作喘息、气急胸闷或咳嗽,多与接触变应原、冷空气、物理、化学性刺激、病毒性上呼吸道感染、运动等有关；②发作时在双肺可闻及散在或弥漫性、以呼气相为主的哮鸣音，呼气相延长；③上述症状可经平喘药物治疗后缓解或自行缓解；（2）可变气流受限的客观检查：①支气管激发试验阳性；②支气管舒张试验阳性;③平均每日PEF昼夜变异率＞10%或PEF周变异率＞20%。符合上述症状和体征，同时具备气流受限客观检查中的任一条，并排除其他疾病所引起的喘息、气急、胸闷和咳嗽，可以诊断为哮喘。

哮喘发作时，对缓解支气管痉挛作用最快的是
A茶碱   Bβ2受体激动剂   C色甘酸钠   D异丙托溴胺   E糖皮质激素   
答案: B 
解析: 【答案解析】β2受体激动剂是通过兴奋支气管平滑肌上的β2受体，激活腺苷酸环化酶，增加cAMP的合成，提高细胞内cAMP浓度，舒张支气管平滑肌，稳定肥大细胞膜，对速发性哮喘作用显著，是缓解支气管痉挛作用最快的药物。

重症支气管哮喘发作伴酸中毒时疗效最易被减低的药物是
A四环素   B青霉素   C红霉素   D激素   E支气管扩张剂   
答案: E 
解析: 【答案解析】重症哮喘中的治疗中：纠正酸中毒：重危哮喘患者，由于低氧血症、呼吸困难和呼吸功的增加等因素所致能量过度消耗以及饮食摄入量不足等原因，使乳酸生成增加，导致代谢性酸中毒。后期严重的气道阻塞造成二氧化碳潴留而出现呼吸性酸中毒。在酸血症的情况下，细支气管和肺小血管痉挛，使气道阻力增加和通气/血流（V/Q）比例失调加剧。而在酸性环境中，许多支气管舒张剂均不能充分发挥效用，因此，及时纠正酸中毒在治疗重危哮喘的措施中甚为重要。

对严重的支气管哮喘发作病人重要的祛痰方法
A补液   B气雾吸入   C口服必嗽平   D体位引流   E吸痰   
答案: A 
解析: 【答案解析】重度哮喘发作时，因张口呼吸、出汗、进食减少等原因引起的脱水，导致痰液黏稠、气道堵塞。支气管哮喘祛痰：痰液黏稠不易咳出是哮喘恶化的原因之一。补液本身可减少痰栓形成，再加上抗炎平喘药及雾化器的同时应用，痰液大多可自行消散或咳出。补液量一般为2500-3000ml，应遵循补液的一般原则：先快后慢、先盐后糖、见尿补钾。

支气管哮喘轻度急性发作时的治疗，不正确的是
A吸氧   B小量茶碱控释片   C每日吸入沙丁胺醇   D按需吸入特布他林   E避免致敏因素刺激   
答案: C 
解析: 【答案解析】轻度至中度哮喘发作应用手控定量气雾剂(MDI)辅以储雾罐装置,在1小时内每20分钟吸入2-4喷,多可缓解症状。 中度至重度哮喘发作患者,应用沙丁胺醇溶液以氧气或压缩空气为动力持续雾化吸人，或者皮下或静脉注射β2受体激动剂。按需摄入。

严重支气管哮喘发作病人，应用支气管舒张剂疗效不好的最主要原因为 
A未并用激素   B伴呼酸或代酸   C缺氧   D感染未控制   E产生耐药   
答案: B 
解析: 【答案解析】严重缺氧可引起代谢性酸中毒,后者可使患者的支气管对平喘药的反应性降低。可用5%碳酸氢钠静脉滴注或缓慢静脉注射。

在支气管哮喘的治疗中，哪种做法既能抑制炎症反应，又能增加β受体数量，抑制组胺酸脱羧酶 
A吸入异丙基肾上腺素   B吸入色甘酸二钠   C静脉缓注氨茶碱   D静点糖皮质激素   E口服麻黄碱   
答案: D 
解析: 【答案解析】糖皮质激素（简称激素）哮喘反复发作与气道炎症反应有关，而气道炎症又使气道反应性增高。激素可以预防和抑制炎症反应性，抑制组胺酸脱羧酶，减少组胺的形成；增加β受体和PGE受体的数量；促使小血管收缩，增高其内皮的紧张度，从而减少渗出和炎症细胞的浸润等。激素治疗哮喘的作用诸多，是目前最有效的药物，但由于长期使用副作用较多，故不可滥用。一般用于哮喘急性严重发作或持续状态；经常反复发作而不能用其他平喘药物控制而影响生活。 

下列哪项能引起支气管哮喘发作 
Aβ肾上腺素能受体激动剂   B腺苷酸环化酶   C环磷酸腺苷   Dβ肾上腺素能受体阻断剂   E克伦特罗（氨哮素）   
答案: D 
解析: 【答案解析】   非选择性的β受体阻断药阻断支气管平滑肌的β2受体,使支气管平滑肌收缩而增加气道阻力。但这种作用较弱,对正常人影响较小；只有在支气管哮喘患者,有时可诱发或加重哮喘的急性发作,甚至危及生命,选择性β受体阻断药此作用较弱。因此，支气管哮喘患者禁用非选择性β受体阻断药。

引起支气管哮喘发作,释放生物活性物质的细胞是 
A浆细胞   B肥大细胞   C柱状上皮细胞   D肺泡Ⅰ型细胞   E肺泡Ⅱ型细胞   
答案: B 
解析: 【答案解析】外源性变应原(尘螨、花粉、真菌等)进入特应症患者体内,产生的IgE抗体吸附在肥大细胞和嗜碱性粒细胞表面。当这种变应原再次进人体内并与IgE抗体结合后，肥大细胞脱颗粒，释放出组胺、白三烯(LT)、血小板活化因子(PAF)和嗜酸性粒细胞趋化因子(ECF-A)等许多介质。这些介质使支气管平滑肌痉挛、微血管渗漏、黏膜水肿、分泌增多,使支气管腔狭窄,导致速发相哮喘反应。

控制支气管哮喘气道慢性炎症最有效的
A糖皮质激素   Bβ2受体激动剂   C白三烯调节剂   DM受体拮抗剂   EH受体拮抗剂   
答案: A 
解析: 【答案解析】①由于支气管哮喘是一种慢性过敏性反应性气道炎症，因此控制气道炎症是其最重要的治疗。控制气道炎症首选糖皮质激素，因为其可以从多个环节抑制气道炎症，尚有抗过敏、抗微血管渗漏和间接松弛气道平滑肌的作用（A对）。故本题选A。②β受体激动剂主要用于缓解哮喘的急性发作，不能控制气道慢性炎症（不选B)。③白三烯调节剂多在应用激素后效果不佳的时候，添加白三烯调节剂治疗，而非最有效的治疗（不选C)。④M受体拮抗剂如异丙托溴铵可用于哮喘的治疗，但并非最有效（不选D)。⑤H受体拮抗剂是抗过敏药，但是也非最有效药物（不选E)

典型支气管哮喘发作时最主要的临床表现为 
A吸气性呼吸困难，双肺哮鸣音   B呼气性呼吸困难，双肺哮鸣音   C端坐呼吸，两肺密布中小水泡音   D呼气性呼吸困难，两肺散在干湿性啰音   E进行性呼吸困难，肺部局限性哮鸣音   
答案: B 
解析: 【答案解析】支气管哮喘典型症状为发作性伴有哮鸣音的呼气性呼吸困难。发作时典型的体征是双肺可闻及广泛的哮鸣音,呼气音延长。但非常严重的哮喘发作，哮鸣音反而减弱,甚至完全消失，表现为“沉默肺”，是病情危重的表现。非发作期体检可无异常发现，故未闻及哮鸣音,不能排除哮喘。

诊断支气管哮喘的依据是
A血中嗜酸粒细胞增多   B有阻塞性通气功能障碍   C血清IgE升高   D反复发作性呼气性呼吸困难伴哮鸣音   E气道激发试验阴性   
答案: D 
解析: 【答案解析】支气管哮喘典型症状为发作性伴有哮鸣音的呼气性呼吸困难。支气管哮喘诊断标准：（1）典型哮喘的临床症状和体征：①反复发作喘息、气急胸闷或咳嗽,多与接触变应原、冷空气、物理、化学性刺激、病毒性上呼吸道感染、运动等有关；②发作时在双肺可闻及散在或弥漫性、以呼气相为主的哮鸣音，呼气相延长；③上述症状可经平喘药物治疗后缓解或自行缓解；（2）可变气流受限的客观检查：①支气管激发试验阳性；②支气管舒张试验阳性;③平均每日PEF昼夜变异率＞10%或PEF周变异率＞20%。符合上述症状和体征，同时具备气流受限客观检查中的任一条，并排除其他疾病所引起的喘息、气急、胸闷和咳嗽，可以诊断为哮喘。吸气性呼吸困难为喉、气管与大支气管狭窄与阻塞所致，不是支气管哮喘的表现。

下列诊断支气管哮喘的依据中，哪一项是错误的
A有反复发作的支气管哮喘史   B发作时有呼气性呼吸困难   C肺部满布哮鸣音   D支气管扩张药治疗有效   E发作性吸气性呼吸困难   
答案: E 
解析: 【答案解析】支气管哮喘典型症状为发作性伴有哮鸣音的呼气性呼吸困难。支气管哮喘诊断标准：（1）典型哮喘的临床症状和体征：①反复发作喘息、气急胸闷或咳嗽,多与接触变应原、冷空气、物理、化学性刺激、病毒性上呼吸道感染、运动等有关；②发作时在双肺可闻及散在或弥漫性、以呼气相为主的哮鸣音，呼气相延长；③上述症状可经平喘药物治疗后缓解或自行缓解；（2）可变气流受限的客观检查：①支气管激发试验阳性；②支气管舒张试验阳性;③平均每日PEF昼夜变异率＞10%或PEF周变异率＞20%。符合上述症状和体征，同时具备气流受限客观检查中的任一条，并排除其他疾病所引起的喘息、气急、胸闷和咳嗽，可以诊断为哮喘。吸气性呼吸困难为喉、气管与大支气管狭窄与阻塞所致，不是支气管哮喘的表现。

支气管哮喘与喘息型慢性支气管炎的鉴别最有价值的是 
A肺气肿体征   B两肺普遍哮鸣音   C对支气管解痉剂的反应   D长期咳嗽，咳痰，喘息病史   E呼气期带喘鸣的呼吸困难   
答案: D 
解析: 【答案解析】（1）支气管哮喘：是一种过敏性疾病多数在年幼或青年时发病，并在春秋季或遇寒时发作。哮喘发作时来去较快,且以呼气性困难为特点；哮喘停止后如同正常人一样。但如反复发作，不能缓解,可发展为肺气肿、肺心病。（2）喘息型慢性支气管炎，病人除有慢性支气管炎的症状：长期咳嗽、咳痰外；还伴有明显的喘息，也可以出现哮鸣音并多在呼吸道感染时加重。通常在寒冷季节发病，以中老年人居多数。而支气管解痉剂主要作用是兴奋支气管β受体，使得支气管平滑肌松弛，解除支气管痉挛，对2种疾病均有效果，在作用上2者没有明显差异。喘息型慢性支气管炎：多见于老年人,伴有慢性咳嗽、咳痰史，喘息常年存在,有加重期。有肺气肿体征,两肺常可闻及水泡音。支气管哮喘：反复发作喘息、气急胸闷或咳嗽,多与接触变应原、冷空气、物理、化学性刺激、病毒性上呼吸道感染、运动等有关。发作时在双肺可闻及散在或弥漫性、以呼气相为主的哮鸣音，呼气相延长。上述症状可经平喘药物治疗后缓解或自行缓解。

下列何种疾病应用喘康速气雾剂(特布他林气雾剂)吸入，可使呼吸困难很快改善 
A心源性哮喘   B喘息型慢性支气管炎   C支气管哮喘   D急性肺水肿   E支气管肺癌   
答案: C 
解析: 【答案解析】β2受体激动剂，主要通过激动通道的β2受体，舒张支气管、缓解哮喘症状。包括SABA和LABA，前者为治疗哮喘急性发作的首选药物，常用药有沙丁胺醇和特布他林，雾化吸入。

消除支气管哮喘气道炎症最有效的药物是 
A糖皮质激素   B抗生素   C抗组胺药   Dβ2受体激动剂   E色甘酸钠   
答案: A 
解析: 【答案解析】支气管哮喘实质是慢性气道炎症，抗炎治疗首选吸入糖皮质激素,糖皮质激素（简称激素）是当前防治哮喘最有效的药物。主要作用机制是抑制炎症细胞的迁移和活化；抑制细胞因子的生成；抑制炎症介质的释放；增强平滑肌细胞β2受体的反应性。此题选择最佳答案为A。

中重度支气管哮喘发作首选治疗药物是 
A茶碱类   B糖皮质激素   Cβ2受体激动剂   D抗胆碱能类   E抗过敏类   
答案: B 
解析: 【答案解析】支气管哮喘又叫过敏性哮喘,糖皮质激素可以减少炎症,抗过敏,而且题干已经限定是中重度发作，因此需要激素控制它的发作，只有轻度发作才使用β受体激动剂作为首选。（1）激素：是目前控制哮喘最有效的药物，吸入型糖皮质激素已经成为目前哮喘长期治疗的首选药物，分吸入、口服和静脉用药；①常用吸入药物有布地奈德、倍氯米松等，可用于轻、中度哮喘急性发作的治疗；②口服药物常用泼尼松和泼尼松龙，用于吸入激素无效或需要短期加强治疗的病人；③静脉常用琥珀酸氢化可的松或甲泼尼龙，适用于重度或严重哮喘发作时。（2）茶碱类：①口服常用氨茶碱和幻视茶碱，用于轻中度哮喘急性发作及维持治疗；②氨茶碱静脉给药时主要用于重症和危重症哮喘。但不是首选。（3）β2受体激动剂：①SABA为治疗哮喘急性发作的首选药物，常用沙丁胺醇和特布他林，不宜长期、单一使用；②LABA与ICS联合是目前最常用的哮喘控制性药，常用沙美特罗和福莫特罗，但一定注意LABA不能单独用于哮喘治疗！（4）抗胆碱能类：LAMA主要用于哮喘合并慢阻肺以及慢阻肺病人的长期治疗。

支气管哮喘发作时最常见的血气改变是 
ApH值上升，PaO2下降，PaCO2降低   BpH值上升，PaO2下降，PaCO2上升   CpH值下降，PaO2下降，PaCO2降低   DpH值下降，PaO2下降，PaCO2上升   EpH值正常，PaO2下降，PaCO2上升   
答案: A 
解析: 【答案解析】严重哮喘发作时可出现缺氧。由于过度通气可使PaCO2下降,pH上升，表现呼吸性碱中毒。若病情进一步恶化，可同时出现缺氧和CO2滞留，表现为呼吸性酸中毒。当PaCO2较前增高，即使在正常范围内也要警惕严重气道阻塞的发生。

色甘酸二钠主要用于 
A哮喘重症发作   B预防哮喘发作   C改善通气功能   D抗感染   E镇咳祛痰   
答案: B 
解析: 【答案解析】用于预防过敏哮喘的发作，改善主观症状，增加患者对运动的耐受能力，对于依赖皮质激素的患者，服用本品后可使之减量或完全停用。慢性难治性哮喘的儿童应用本品者大都部分或完全缓解。与异丙肾上腺素合用，较单用时有效率明显增高。但本品起效较慢，须连用数天后才能见效。如已发病，用药多无效。临床研究尚发现，色甘酸钠不仅对变态反应因素起主要作用的过敏性哮喘有效，对变态反应作用不明显的慢性哮喘也有效。用于过敏性鼻炎和季节性花粉症，能迅速控制症状。软膏外用于慢性过敏性湿疹及某些皮肤瘙痒症也见显著疗效。2%～4%滴眼液适用于花粉症、结膜炎和春季角膜结膜炎。

治疗支气管哮喘最有效的药物是
A沙丁胺醇   B布地奈德   C色甘酸钠   D曲尼司特   E氨茶碱   
答案: B 
解析: 【答案解析】激素是目前控制哮喘最有效的药物，分吸入、口服和静脉用药。常用吸入药物有布地奈德、倍氯米松等，通常规律吸入1-2周或以上方能起效。布地奈德、倍氯米松还有雾化用混悬液制剂，经以压缩空气为动力的射流装置雾化吸入，起效快，在应用短效支气管舒张剂的基础上，可用于轻、中度哮喘急性发作的治疗。

支气管哮喘发作时，下列哪种因素能降低支气管扩张剂的疗效
A酸中毒   B缺氧未纠正   C感染未控制   D未并用糖皮质激素   E未充分补液   
答案: A 
解析: 【答案解析】酸中毒之后，血液中的H+离子增多，使血管对收缩敏感性增强，而使血管收缩，从而对血管扩张剂有拮抗作用，故可使病人的支气管对扩张药的反应性降低。

重症支气管哮喘发作时，除吸氧外，应首先采取下列哪项措施
A尽可能找出过敏原，除去诱因或进行抗原脱敏疗法   B采用拟交感神经药，抗生素和促肾上腺皮质激素   C积极应用免疫抑制剂，色甘酸二钠，必要时用菌苗疗法   D改善通气，支气管解痉，控制感染，纠正水电解质及酸碱平衡失调，应用糖皮质激素   E大剂量广谱抗生素及抗原脱敏治疗   
答案: D 
解析: 【答案解析】题目问的是“首先”采取的措施，患者重症哮喘，应该尽快缓解气道阻塞症状，考虑选项D最恰当。重症急性发作期的治疗目标是尽快缓解气道痉挛，纠正低氧血症,恢复肺功能，预防进一步恶化或再次发作，防治并发症，尽早静脉应用糖皮质激素，待缓解和控制后改为口服。注意维持水、电解质平衡，纠正酸碱失衡。此外，还应预防呼吸道感染。

主要作用于β2肾上腺素能受体的支气管解痉药是
A肾上腺素   B异丙基肾上腺素   C氨茶碱   D麻黄素   E沙丁胺醇   
答案: E 
解析: 【答案解析】沙丁胺醇：作用于支气管β2肾上腺素受体，松弛平滑肌，其机制为激活腺苷环化酶，促进环磷腺苷生成。沙丁胺醇作为一种短效速效的β2受体激动剂常用于哮喘的解痉治疗。

哮喘严重发作时，下列哪项是通气不足的可靠指标 
A弥漫性哮鸣音   B明显发绀   C呼气性呼吸困难   DPa02＜60mmHg   EPaC02＞50mmHg   
答案: E 
解析: 【答案解析】题干问的是：“哮喘严重发作时，下列哪项是通气不足的可靠指标”。缺氧是可以引起：发绀，但是不能作为：通气不足的可靠指标。发绀可以由于很多因素引起。CO2蓄积是通气不足最敏感的指标,其次是低氧血症。所以此题不选D。通气功能障碍主要影响CO2排出，换气和弥散功能障碍主要是影响O2，哮喘主要是通气功能障碍，因此选E。

肺心病心力衰竭时用强心剂指征
A心率大于120次/分    B气急、紫绀明显   C肺动脉高压   D两肺底湿啰音   E感染控制，利尿剂无效   
答案: E 
解析: 【答案解析】肺心病心力衰竭应用强心剂主要指征是：①感染已控制，呼吸功能改善，利尿剂治疗后右心功能无改善者；②右心衰竭为主而无明显急性感染；③合并急性左心衰竭患者；④合并室上性快速心律失常,如室上性心动过速、心房颤动(心室率>100次/分)者；用药原则是选用作用快、排泄快的洋地黄类药物，小剂量(常规剂量的1/2或2/3)静脉给药,用药前应注意纠正低氧，防治低钾血症，以免发生药物毒性反应。

支气管哮喘病人PaCO2增高，提示 
A没有临床意义   B病情好转   C病情严重   D发作早期   E呼吸性碱中毒   
答案: C 
解析: 【答案解析】轻度哮喘发作，PaO2和PaCO2正常或轻度下降；中度哮喘发作, PaO2下降而PaCO2正常;重度哮喘发作, PaO2明显下降而PaCO2超过正常,出现呼吸性酸中毒和(或)代谢性酸中毒。

支气管哮喘发作禁用 
A麻黄素   B肾上腺素   C吗啡   D氨茶碱   E沙丁胺醇（舒喘灵）   
答案: C 
解析: 【答案解析】由于吗啡能抑制呼吸及抑制咳嗽反射以及释放组胺而致支气管收缩,故禁用于支气管哮喘及肺心病患者。

支气管哮喘与过敏性肺炎不同点主要为 
A有变应原接触史   B血中嗜酸粒细胞增高   C喘息   D变应原   E胸部X线表现   
答案: E 
解析: 【答案解析】过敏性肺炎胸部X线改变较临床症状出现晚些,大多数病例可见弥漫分布的磨玻璃样，甚至粟粒样阴影,表现为间质性病变的影像。急性发作时很似肺水肿的X线改变，两侧出现多数腺泡状、边缘模糊的小圆形影像,全肺野可见到微小的点状或条状影。上述X线所见可在临床症状得到改善后2-3周逐渐消散。慢性经过或反复发作病例则出现弥漫性肺间质纤维化的X线特征,甚至出现蜂窝样阴影。支气管哮喘胸部X线检查则表现为两肺透亮度增加，呈过度通气状态，在缓解期多无明显异常。

重症支气管哮喘发作，应立即处理的是哪一项 
A立即吸入色甘酸二钠   B吸入支气管扩张剂   C静脉注射支气管扩张剂   D立即抗原脱敏   E祛痰剂   
答案: C 
解析: 【答案解析】重症支气管哮喘气道痉挛，呼吸急速，需要解除气道痉挛，而只有支气管扩张剂有立即起效作用，但患者在发作时候，吸入配合不佳，很难将药物吸入，因此静脉注射支气管扩张剂更适宜，故选C。

下列提示支气管哮喘患者病情危重的是
A脉压增加   B呼气相延长   C呼吸性碱中毒   D胸腹矛盾运动   E呼吸加快   
答案: D 
解析: 【答案解析】危重哮喘时，病人不能讲话，嗜睡或意识模糊，胸腹矛盾运动，脉率变慢或不规则，严重低氧血症和高二氧化碳血症，pH降低。非常严重的哮喘发作，哮鸣音反而减弱,甚至完全消失，表现为“沉默肺”，是病情危重的表现。

哮喘重症发作，PaO260mmHg，PaCO260mmHg，pH7.34,病情严重的主要根据是
A双肺哮鸣音   B端坐呼吸   C发绀   D低氧血症   E二氧化碳潴留   
答案: E 
解析: 【答案解析】哮喘发作时，当出现二氧化碳潴留提示是重度发作。轻度哮喘发作，PO2和PCO2正常或轻度下降；中度哮喘发作，PaO2下降而PaCO2正常；重度哮喘发作，休息时感觉气短，端坐呼吸，大汗淋漓，PaO2＜60mmHg，PaCO2＞45mmHg，SaO2≤90%，pH可降低，出现呼吸性酸中毒和（或）代谢性酸中毒。

支气管哮喘与心源性哮喘一时难以鉴别时可采用下列哪种药物
A呋塞米   B吗啡或哌替啶   C雾化吸入β2肾上腺素受体激动剂   D西地兰   E肾上腺素   
答案: C 
解析: 【答案解析】  心源性哮喘的病因是心功能不全，此时β2肾上腺素受体激动剂是无效的。而它对哮喘是有效的，故可鉴别。心源性哮喘有血管系统疾病史（如冠心病、高血压风湿性瓣膜病、心律失常等），常在夜间突然发病，不能平卧，咳嗽，伴有白色泡沫痰或粉红色泡沫痰，两肺除闻及哮鸣音外，还可闻及广泛的湿啰音。心界向左侧扩大，心率增快，心尖部可闻及舒张期奔马律。主要有急性左心衰引起的急性肺水肿，起病急，发作时出现呼吸困难，强迫端坐位，听诊闻及遍布双肺的哮鸣音。禁用吗啡。可雾化吸入β2肾上腺素受体激动剂或静脉注射氨茶碱治疗，缓解症状。

下列哪种物质能引起支气管哮喘发作 
A环磷酸腺苷   B环磷酸鸟苷   C肺内β受体兴奋的介质   D前列腺素E2   E血液中IgG   
答案: B 
解析: 【答案解析】哮喘的发作均与肥大细胞脱颗粒、释放生物活性物质有关。而后者合成、释放又受到环磷酸腺苷（cAMP）、环磷酸鸟苷（cGMP）浓度调控，当迷走神经受刺激后，细胞内的环磷酸鸟苷(cGMP)含量增高，而环磷酸腺苷(cAMP)相对减少，导致二者比值下降，进一步加剧哮喘发作。

支气管哮喘的临床特征主要是 
A吸气性呼吸困难   B反复发作、阵发性、呼气性呼吸困难   C反复发作，混合性呼吸困难   D夜间阵发性呼吸困难   E肺部有较多喘鸣伴肺底湿性啰音   
答案: D 
解析: 【答案解析】支气管哮喘典型的表现是发作性伴有哮鸣音的呼气性呼吸困难，可伴有气促、胸闷或咳嗽。夜间及凌晨发作或加重是哮喘的重要临床特征。题目问题为支气管哮喘的临床特征主要是，故D选项更符合题意。

应用氨茶碱治疗支气管哮喘，既能使其发挥最好疗效,又不致产生毒性反应的最有效的方法是 
A缓慢静脉注射   B缓慢静脉滴注   C与舒喘灵合用   D与异丙托溴铵合用   E血液药物浓度监测   
答案: E 
解析: 【答案解析】茶碱的主要不良反应包括恶心、呕吐、心律失常、血压下降及尿多，偶可兴奋呼吸中枢，严重者可引起抽搐乃至死亡。静脉注射速度过快可引起严重反应，甚至死亡。由于茶碱的治疗窗窄及茶碱代谢存在较大的个体差异，有条件的应在用药期间监测其血药浓度，安全有效浓度为6-15mg/L。

哮喘重症发作，PaO260mmHg，PaCO260mmHg，pH7.34,病情严重的主要根据是
A双肺哮鸣音   B端坐呼吸   C发绀   D低氧血症   E二氧化碳潴留   
答案: E 
解析: 【答案解析】哮喘发作时，当出现二氧化碳潴留提示是重度发作。轻度哮喘发作，PO2和PCO2正常或轻度下降；中度哮喘发作，PaO2下降而PaCO2正常；重度哮喘发作，休息时感觉气短，端坐呼吸，大汗淋漓，PaO2＜60mmHg，PaCO2＞45mmHg，SaO2≤90%，pH可降低，出现呼吸性酸中毒和（或）代谢性酸中毒。

下列哪项不是肺心病预后不良指标
A持续顽固性低氧血症   B消化道出血   C下肢浮肿   D严重的酸碱失衡   E多脏器功能损伤   
答案: C 
解析: 【答案解析】肺心病右心衰竭时出现下肢浮肿，经积极抗炎治疗，改善呼吸功能，浮肿多能消退，并不预示预后不良。

判断慢性肺心病心力衰竭，在下列各项中最有意义的是 
A尿少，浮肿   B缺氧与高碳酸血症   C剑突下心脏搏动与三尖瓣区收缩期杂音   D颈静脉充盈与右肋下肝肿大   E静脉压明显升高   
答案: E 
解析: 【答案解析】静脉压升高是充血性心力衰竭临床上最容易测定的指标，见于右心衰竭，但部分原因是交感神经兴奋使静脉张力增高所致，血液因而较多地分布于中央血循环，增加了回心血流量。

肺心病急性加重期下列哪项治疗不适宜
A持续低流量吸氧   B保持呼吸道通畅   C及时控制呼吸道感染   D早期足量应用利尿剂   E应用支气管扩张剂   
答案: D 
解析: 【答案解析】慢性肺心病加重期的患者，一般经过氧疗、控制呼吸道感染、改善呼吸功能后，心力衰竭症状可减轻或消失，不需常规使用利尿剂和强心剂。只有在病情较重者或上述治疗无效时，可酌情选用利尿剂、正性肌力药或扩血管药。利尿剂应用后易出现低钾、低氯性碱中毒，痰液黏稠不易排痰和血液浓缩，应注意预防。所以，原则上宜选用作用温和的利尿药，联合保钾利尿药，小剂量、短疗程使用。

主要引起动脉性肺动脉高压的疾病是（助理医师不要求）
A睡眠呼吸障碍   B慢性阻塞性肺疾病   C二尖瓣狭窄   D特发性肺动脉高压   E肺动脉栓塞   
答案: B 
解析: 【答案解析】肺动脉高压最常见的病因是COPD(B对），故本题选B。同时COPD还是2型呼吸衰竭最常见的病因。

肺性脑病不能用高浓度吸氧的主要原因是 
A缺氧不是主要的因素   B可引起氧中毒   C解除了颈动脉窦的兴奋性   D促使二氧化碳排出过快   E诱发代谢性碱中毒   
答案: C 
解析: 【答案解析】PaCO2升高主要通过对呼吸中枢化学感受器的刺激使呼吸中枢兴奋,引起呼吸加深、加快,使通气量增加。当PaCO2超过80mmHg时,呼吸中枢反而受到抑制。此时呼吸运动主要靠低氧血症对颈动脉体和主动脉弓的外周化学感受器的刺激得以维持,特别是对于慢性Ⅱ型呼吸衰竭患者,由于较长时间的高PaCO2,使呼吸中枢适应了高PaCO2的内环境,因而不再兴奋。若高浓度吸氧解除低氧血症对呼吸的刺激,会使通气量减少。

关于慢性肺心病心力衰竭的病人使用利尿剂，下列哪项是正确的 
A出现浮肿即可使用   B浮肿严重者应迅速利尿   C血钾不高，利尿同时，只要患者有正常排尿即应常规补钾   D为避免出现代碱，常用醋唑磺胺   E足量，持续使用效果较好   
答案: C 
解析: 【答案解析】肺心病病人一般在积极控制感染、改善呼吸功能、纠正缺氧和二氧化碳潴留后，右心衰竭便能得到改善，病人尿量增多，水肿消退，不需常规使用利尿药和正性肌力药。但经上述治疗无效或者严重心力衰竭的病人，可适当选用利尿药、正性肌力药或扩血管药物。利尿剂:通过抑制肾脏钠、水重吸收而增加尿量,消除水肿，减少循环血容量，减轻右心前负荷,纠正右心衰竭。但是利尿剂使用过多、利尿过猛,对慢性肺心病患者也有其不利的一面。包括:①大量利尿后可以使痰液变黏稠、不易咳出;②可导致低钾、低钠、低氯等电解质紊乱;③可使血液黏滞性进一步升高。因此，其使用原则为小剂量、联合使用排钾和保钾利尿剂,疗程宜短,间歇用药。一般可用氢氯噻嗪(双氢克尿塞)25mg,每天1—3次,联合螺内酯40mg,每天1~2次。重度而急需行利尿的患者可用呋塞米20mg,肌注或口服,使用过程中注意补充钾盐和其他电解质。

有长期咳嗽史病人，其心电图QRS额面平均电轴≥90°，重度顺钟向转位，Rvl+Sv5≥1．05mv，PⅡ>0．25mv，最可能的诊断是 
A阻塞性肺气肿   B支气管哮喘   C慢性肺心病   D风心病-二尖瓣狭窄   E心房间隔缺损   
答案: C 
解析: 【答案解析】典型慢性肺心病的心电图可见电轴右偏，顺钟向转位，肺型P波,V1导联QRS波群呈qR, V5R/S＜1, RV1+SV5＞1.05mV。阻塞性肺气肿：可见肢体导联普遍低电压。支气管哮喘：无特殊变化。风心病-二尖瓣狭窄：重度二尖瓣狭窄患者可出现“二尖瓣型P波”,P波宽度> 0.12秒,伴有切迹,PV1终末负性向量增大;QRS波群示电轴右偏和右心室肥厚表现。心房间隔缺损：可有电轴右偏、右室肥大、右束支传导阻滞等表现。

导致阻塞性肺气肿和慢性肺心病占第一位的原因是
AⅣ型肺结核   B尘肺   C支气管哮喘   D弥漫性支气管扩张   E以上都不是   
答案: E 
解析: 【答案解析】慢性支气管、肺疾病最常见。我国慢性肺心病中继发于COPD者约占80%以上,其他如支气管哮喘、重症肺结核支气管扩张、间质性肺疾病等晚期也可继发慢性肺心病。慢性支气管炎是导致阻塞性肺气肿和慢性肺心病的原因中占第一位的。

下列各项中不符合肺心病体征的是
A颈静脉充盈   B肺动脉区第二音（P2）亢进   C剑突下示心脏搏动   D下肢水肿   E心浊音界向左下扩大   
答案: E 
解析: 【答案解析】心浊音界向左下扩大是左心室肥大或扩张时的体征，肺心病的改变是肺动脉高压，主要改变是右室扩张，所以肺心病时心界不应向左下扩大。

明确诊断肺血栓栓塞症首选的检査是（助理医师不要求）
ACT肺动脉造影   B血D-二聚体   C肺动脉造影   D肺通气灌注扫描   E超声心动图   
答案: A 
解析: 【答案解析】肺栓塞要么考诊断，要么考检查。①明确诊断肺血栓栓塞症首选的检查是CT肺动脉造影(CTPA) (A对），故本题选A。②肺动脉造影因为并发症较多故己经被CTPA取代。

慢性肺心病的发病中哪一项与形成肺动脉高压无直接关系 （助理医师不要求） 
A缺O2使平滑肌细胞膜对Ca2+通透性增加   BCO2潴留使pH下降   C继发性红细胞增多，使血液粘稠度增加   D痰栓使细小支气管阻塞   E肺间质性炎症引起肺小动脉炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】痰栓使细小支气管阻塞：由于支气管的慢性炎症,使管腔狭窄，形成不完全阻塞,吸气时气体容易进入肺泡,呼气时由于胸膜腔内压增加使气管闭塞，残留在肺泡内的气体过多,使肺泡充气过度;痰栓使细小支气管阻塞容易引起阻塞性肺气肿，并不是肺动脉高压。

慢性阻塞性肺疾病(COPD)包括 
A慢支、肺气肿、囊性肺纤维化   B具有气流阻塞特征的所有慢性肺疾病   C具有气流阻塞特征的慢支和(或)肺气肿   D已知病因并有气流阻塞的一些疾病，如闭塞性细支气管炎   E所有慢支，哮喘和肺气肿   
答案: C 
解析:  【答案解析】慢性阻塞性肺疾病(COPD)最突出的特征是具有进行性发展的不完全可逆的气流受限，其确切的病因还不十分清楚，但认为与肺部对香烟烟雾等有害气体或有害颗粒的异常炎症反应有关。肺功能检查对确定气流受限有重要意义。在吸入支气管舒张剂后,第一秒用力呼气容积(FEV1)占用力肺活量(FVC)之比值(FEV 1/FVC)降低(<70%)是临床确定患者存在气流受限且不能完全逆转的主要依据。慢性咳嗽、咳痰症状常先于气流受限许多年,但不是全部有咳嗽、咳痰症状的患者均会发展为COPD;相反，少数COPD患者仅有不完全可逆性气流受限改变,但没有慢性咳嗽、咳痰症状。慢支和阻塞性肺气肿是导致COPD最常见的疾病。

慢性阻塞性肺疾病首先发生的病理生理改变是 
A缺氧   BCO2潴留   C同时出现缺氧和 CO2潴留   D呼吸性酸中毒   E呼酸+代酸   
答案: A 
解析: 【答案解析】慢阻肺特征性的病理生理变化是持续气流受限致肺通气功能障碍。随着病情的发展,肺组织弹性日益减退,肺泡持续扩大，回缩障碍,则残气量及残气量占肺总量的百分比增加。首先发生的病理生理改变是缺氧。肺气肿加重导致大量肺泡周围的毛细血管受膨胀肺泡的挤压而退化,致使肺毛细血管大量减少，肺泡间的血流量减少,此时肺泡虽有通气,但肺泡壁无血液灌流,导致无效腔样气量增大;也有部分肺区虽有血液灌流,但肺泡通气不良,不能参与气体交换,导致功能性分流增加,从而产生通气与血流比例失调。同时,肺泡及毛细血管大量丧失,弥散面积减少。通气与血流比例失调与弥散障碍共同作用,导致换气功能发生障碍。通气和换气功能障碍可引起缺氧和二氧化碳潴留，发生不同程度的低氧血症和高碳酸血症，最终出现呼吸功能衰竭。

下列有关肺心病和心力衰竭的说法哪项是错误的 
A国内研究表明，肺心病者肺动脉楔压均超过正常范围   B以右心衰为主   C少数患者也可见左心衰   D反复肺部感染，细菌毒素对心肌的毒性作用可促进心衰   E心肌缺氧，乳酸堆积，高能磷酸键合成降低，使心肌功能受损   
答案: A 
解析: 【答案解析】并不是所用肺心病患者都有肺动脉高压，因此是错的。在慢性肺心病肺血管阻力增加、肺动脉高压的原因中，功能性因素较解剖学的因素更为重要。在急性加重期经过治疗，缺氧和高碳酸血症得到纠正后，肺动脉压可明显降低，部分病人甚至可恢复到正常范围。

肺心病肺动脉高压形成的多项因素中，经治疗后明显降低肺动脉压的是（助理医师不要求） 
A慢支所致血管炎   B缺氧性肺血管收缩   C肺气肿压迫肺毛细血管   D慢性缺氧所致肺血管重建   E肺泡壁破裂所致肺循环阻力增大   
答案: B 
解析: 【答案解析】肺血管收缩在低氧性肺动脉高压的发生中起着关键作用。缺氧、高碳酸血症和呼吸性酸中毒使肺血管收缩、痉挛,其中缺氧是肺动脉高压形成最重要的因素。经治疗后明显降低肺动脉压是缺氧性肺血管收缩

下列哪项是降低肺心病肺动脉高压的首选治疗 （助理医师不要求）
A氧疗   B支气管扩张剂   C利尿剂   D呼吸兴奋剂   E强心剂   
答案: A 
解析: 【答案解析】肺心功能失代偿期和肺心功能代偿期的治疗。积极控制感染，通畅气道，改善呼吸功能，纠正缺氧与二氧化碳潴留，控制呼吸衰竭和心力衰竭,处理并发症。参考痰细菌培养及药物敏感试验，选择有效的抗菌药物，控制支气管、肺部感染;在没有细菌学培养结果前,可先进行经验性治疗。使用支气管舒张药和祛痰药，吸痰、通畅呼吸道。合理给氧以纠正缺氧，积极纠正二氧化碳潴留。纠正酸碱失衡及电解质紊乱。对慢性肺心病出现右心衰竭的患者,一般经过氧疗 、控制呼吸道感染、改善呼吸功能、纠正低氧和解除二氧化碳潴留后,心力衰竭症状可减轻或消失，患者尿量增多,水肿消退，肿大的肝缩小、压痛消失,不需常规使用利尿剂和强心剂。病情较重者或上述治疗无效者，可酌情选用利尿剂和强心剂。肺血管收缩在低氧性肺动脉高压的发生中起着关键作用。缺氧、高碳酸血症和呼吸性酸中毒使肺血管收缩、痉挛,其中缺氧是肺动脉高压形成最重要的因素。所以氧疗是降低肺心病肺动脉高压的首选治疗。

肺心病急性加重期控制感染时选择抗生素的原则，下列哪项不恰当 
A参考痰细菌培养及药敏试验   B在无培养结果前，根据感染环境及痰涂片革兰染色选用抗生素   C院外感染多选用抗革兰阳性菌的药物   D院内感染多选用扰革兰阴性菌的药物   E原则上选用广谱抗生素，尽快控制感染   
答案: E 
解析: 【答案解析】呼吸系统感染是引起慢性肺心病急性加重致肺、心功能失代偿的常见原因，需积极控制感染。所以正确选用抗生素是至关重要的。参考痰细菌培养及药物敏感试验，选择有效的抗菌药物，控制支气管、肺部感染;在没有细菌学培养结果前,可先进行经验性治疗。开始时一般根据临床经验和本地区病原菌的耐药性流行病学监测结果选用抗生素，同时积极进行痰病原菌培养和药敏试验;对病原菌诊断明确者应依据抗菌谱选用抗生素。轻者可口服,较重者可用静脉滴注抗生素,常用有青霉素类、大环内酯类、氟喹诺酮类和头孢菌素类等抗生素。长期应用广谱抗生素和激素者易继发真菌感染,宜采取预防措施。

慢性支气管炎患者发生阻碍性通气功能障碍的病变基础是 
A支气管，上皮细胞变性、坏死   B支气管平滑肌萎缩    C支气管软骨萎缩、纤维化   D支气管腺体增生、肥大    E细支气管炎及细支气管周围炎   
答案: E 
解析: 【答案解析】慢性支气管炎患者发生阻塞性通气功能障碍的病变基础是细支气管炎及细支气管周围炎症，使细小支气管壁结构破坏及以纤维化为主的增生性变，导致管壁增厚、管腔狭窄而发生阻塞性通气功能障碍。

肺的有效通气是 
A肺活量    B每分通气量    C肺泡通气量    D补吸气量    E无效腔气量   
答案: C 
解析: 【答案解析】  肺泡通气量：每次吸入的气体，一部分将滞留在从上呼吸道至呼吸性细支气管以前的呼吸道内，这部分气体不参与肺泡与血液之间的气体交换，故称为解剖无效腔，其容积约为150ml。进入肺泡内的气体，也可因血液在肺内分布不均而未能都与血液进行气体交换，未能发生气体交换的这一部分肺泡容积称为肺泡无效腔。肺泡无效腔与解剖无效腔一起合称生理无效腔。健康人平卧时生理无效腔等于或接近于解剖无效腔。由于无效腔的存在，每次吸人的新鲜空气不能都到达肺泡进行气体交换。因此，真正有效的气体交换量应该以肺泡通气量为准，即:肺泡通气量=(潮气量无效腔气量) ×呼吸频率。

慢性肺心病最常见的酸碱失衡类型是 
A呼吸性碱中毒   B呼吸性酸中毒   C代谢性酸中毒   D代谢性碱中毒   E高AG代酸   
答案: B 
解析: 【答案解析】慢性肺心病肺功能失代偿期可出现低氧血症甚至呼吸衰竭或合并高碳酸血症。所以最常见的是呼吸性酸中毒。慢性肺心病失代偿期常合并各种类型的酸碱失衡及电解质紊乱。 呼吸性酸中毒以通畅气道，纠正缺氧和解除二氧化碳潴留为主。呼吸性酸中毒并代谢性酸中毒通常需要补碱治疗，尤其当pH<7.2时，先补充5%碳酸氢钠100ml,然后根据血气分析结果酌情处理。呼吸性酸中毒并代谢性碱中毒常合并低钠、低钾、低氯等电解质紊乱，应根据具体情况进行补充。低钾、低氯引起的代谢性碱中毒多是医源性的，应注意预防。

肺心病患者出现心室颤动、心脏骤停以致突然死亡最常见的原因是
A急性广泛心肌梗死   B急性严重心肌缺氧   C右心功能不全   D左心功能不全   E合并脑血管意外   
答案: B 
解析: 【答案解析】多表现为房性期前收缩及阵发性室上性心动过速,其中以紊乱性房性心动过速最具特征性。  也可有心房扑动及心房颤动。少数病例由于急性严重心肌缺氧，可出现心室颤动以至心脏骤停。

诊断慢性肺源性心脏病的主要依据是 
A慢性支气管-肺疾病病史   B发绀、呼吸困难   C肺动脉高压、右心室肥大   D两肺干湿性啰音   E酸碱平衡失调   
答案: C 
解析: 【答案解析】根据患者有严重COPD或其他胸肺疾病史,并有P2＞A2、剑突下心音增强、颈静脉怒张、肝大及压痛、肝颈静脉反流征阳性、下肢水肿及体静脉压升高等肺动脉高压、右心室增大或右心功能不全的表现，结合心电图、X线胸片、超声心动图、心电向量图有肺动脉高压和右心室肥厚、扩大的征象，可以作出诊断。

关于慢性肺心病心衰应用洋地黄治疗的叙述，错误的是 
A应用前需纠正缺氧   B应先抗感染治疗   C用小剂量快作用制剂   D心率70～80次／分为疗效指征   E心力衰竭纠正即停用   
答案: D 
解析: 【答案解析】对慢性肺心病出现右心衰竭的患者,一般经过氧疗、控制呼吸道感染、改善呼吸功能、纠正低氧和解除二氧化碳潴留后,心力衰竭症状可减轻或消失，患者尿量增多,水肿消退，肿大的肝缩小、压痛消失,不需常规使用利尿剂和强心剂。病情较重者或上述治疗无效者，可酌情选用利尿剂和强心剂。对使用洋地黄治疗肺心病右心衰竭的评价不一,主要是因为肺心病缺氧而使得心脏对洋地黄的敏感性增高，易致中毒如出现心律失常,甚至猝死。因此,对肺心病右心衰竭使用洋地黄应持慎重态度。然而，对肺心病右心衰竭一概反对使用洋地黄亦是不合适的。在下列情况仍应考虑使用洋地黄:①感染已控制,呼吸功能已改善,经利尿剂治疗右心功能仍未能改善者;②合并室上性快速心律失常,如室上性心动过速、心房颤动(心室率＞100次/分)者;③以右心衰竭为主要表现而无明显急性感染的患者;④合并急性左心衰竭者。其用药原则是选用作用快、排泄快的强心剂，小剂量(常规剂量的1/2～1/3)给药,应注意纠正低氧和低钾血症，不宜依据心率快慢作为观察疗效的指标，因为低氧和低钾血症均可引起心率增快。

导致慢性肺心病形成肺动脉高压的主要因素是 （助理医师不要求）
A支气管感染   B毛细血管床减少   C缺02肺小动脉收缩、痉挛   D肺静脉压增高   E肺小血管炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】肺血管收缩在低氧性肺动脉高压的发生中起着关键作用。缺氧、高碳酸血症和呼吸性酸中毒使肺血管收缩、痉挛,其中缺氧是肺动脉高压形成最重要的因素。

肺心病形成肺动脉高压最重要的因素是 （助理医师不要求）
A解剖因素   B功能因素   C血容量增多   D血黏度增加   E以上都不是   
答案: B 
解析: 【答案解析】（1）肺血管阻力增加的功能性因素：肺血管收缩在低氧性肺动脉高压的发生中起着关键作用。缺氧、高碳酸血症和呼吸性酸中毒使肺血管收缩、痉挛,其中缺氧是肺动脉高压形成最重要的因素。（2）肺血管阻力增加的解剖学因素 ：解剖学因素系指肺血管解剖结构的变化，形成肺循环血流动力学障碍。主要原因是:长期反复发作的慢阻肺及支气管周围炎，可累及邻近肺小动脉,引起血管炎,管壁增厚、管腔狭窄或纤维化,甚至完全闭塞，使肺血管阻力增加,产生肺动脉高压。肺气肿导致肺泡内压增高,压迫肺泡毛细血管，造成毛细血管管腔狭窄或闭塞。肺泡壁破裂造成毛细血管网的毁损，肺泡毛细血管床减损超过70%时肺循环阻力增大。肺血管重构:慢性缺氧使肺血管收缩,管壁张力增高，同时缺氧时肺内产生多种生长因子(如多肽生长因子)，可直接刺激管壁平滑肌细胞、内膜弹力纤维及胶原纤维增生。血栓形成:尸检发现，部分慢性肺心病急性发作期患者存在多发性肺微小动脉原位血栓形成，引起肺血管阻力增加,加重肺动脉高压。（3）血液黏稠度增加和血容量增多  慢性缺氧产生继发性红细胞增多，血液黏稠度增加。缺氧可使醛固酮增加，导致水、钠潴留;缺氧又使肾小动脉收缩,肾血流减少也加重水、钠潴留，血容量增多。血液黏稠度增加和血容量增多，可导致肺动脉压升高。

肺心病时最常见的心脏改变是 
A右心房肥大   B左心房肥大   C右心室肥大   D左心室肥大   E左心房+左心室肥大   
答案: C 
解析: 【答案解析】多种支气管肺组织和胸廓疾病导致肺心病的发病机制虽然不完全相同，但共同点是这些疾病均可造成患者呼吸系统功能和结构的明显改变，发生反复的气道感染和低氧血症,导致一系列体液因子和肺血管的变化，使肺血管阻力增加,肺动脉血管构型重建,产生肺动脉高压。肺动脉高压使右心室负荷加重,再加上其他因素共同作用,最终引起右心室扩大、肥厚，甚至发生右心功能衰竭。故选C。

提示慢性肺心病右心室肥大的最主要表现是 
A心音低钝   B心界缩小   CP2=A2   D剑突下有明显搏动   E双肺听诊有湿啰音   
答案: D 
解析: 【答案解析】三尖瓣区可出现收缩期杂音或剑突下心脏搏动增强，提示有右心肥厚。

慢性肺心病肺心功能代偿期的表现中，下述哪项是错误的
AP2亢进提示肺动脉高压   B干湿啰音提示支气管内有感染   C三尖瓣区听到收缩期杂音提示右心肥厚   D剑突下出现收缩期搏动提示左心肥厚   E颈静脉充盈提示胸腔内压升高，并非都有心衰   
答案: D 
解析: 【答案解析】肺、心功能代偿期：（1）症状：咳嗽、咳痰、气促，活动后可有心悸、呼吸困难和劳动耐力下降。少有胸痛或咯血。（2）体征：可有不同程度的发绀，原发肺脏疾病体征，如肺气肿体征，干、湿啰音，P2＞A2，三尖瓣区可出现收缩期杂音或剑突下心脏搏动增强，提示有右心肥厚。部分病人因肺气肿使胸腔内压升高，阻碍腔静脉回流，可有颈静脉充盈甚至怒张，或使横隔下降致肝界下移。所以D错误，应为右心肥厚。

慢性肺心病X线所见，以下各项错误的是 
A肺气肿征象   B右肺下动脉横径＜15mm   C肺动脉段高度≥3mm   D肺动脉圆锥显著凸出   E右心室增大征象   
答案: B 
解析: 【答案解析】X线诊断标准如下:①右下肺动脉干扩张,其横径≥15mm或右下肺动脉横径与气管横径比值≥1.07,或动态观察右下肺动脉干增宽＞2mm;②肺动脉段明显突出或其高度≥3mm;③中心肺动脉扩张和外周分支纤细，形成“残根”征;④圆锥部显著凸出(右前斜位45°)或其高度≥7mm;⑤右心室增大。具有上述任一条均可诊断。

肺心病并发心律失常，最具特征性的类型为 
A室颤   B房性期前收缩   C紊乱性房性心动过速   D紊乱性室性心动过速   E阵发性室上速   
答案: C 
解析: 【答案解析】多表现为房性期前收缩及阵发性室上性心动过速,其中以紊乱性房性心动过速最具特征性。  也可有心房扑动及心房颤动。少数病例由于急性严重心肌缺氧，可出现心室颤动以至心脏骤停。应注意与洋地黄中毒等引起的心律失常相鉴别。一般的心律失常经过控制呼吸道感染,纠正缺氧、二氧化碳潴留、酸碱失衡及电解质紊乱，可自行消失;如持续存在，可根据心律失常的类型选用药物。

下列哪些超声心动图检查结果不支持肺心病的诊断
A右室流出道内径≥30mm   B右室前壁增厚   C右室内径≥20mm   D左、右心室内径的比值＞2   E右肺动脉内径及右房增大   
答案: D 
解析: 【答案解析】超声心动图诊断肺心病的阳性率为60.6%—87.0%。慢性肺心病的超声心动图诊断标准如下:①右心室流出道内径≥30mm;②右心室内径≥20mm;③右心室前壁厚度≥5mm或前壁搏动幅度增强;④左、右心室内径比值＜2;⑤右肺动脉内径≥18mm或肺动脉干≥20mm;⑥右心室流出道/左心房内径＞1.4;⑦肺动脉瓣曲线出现肺动脉高压征象者(a波低平或＜2mm,或有收缩中期关闭征等)。

慢性肺心病呼吸性酸中毒最有效的治疗措施是
A输碳酸氢钠   B用抗生素   C改善呼吸功能   D用强心剂   E用利尿剂   
答案: C 
解析: 【答案解析】酸碱失衡及电解质紊乱:慢性肺心病失代偿期常合并各种类型的酸碱失衡及电解质紊乱。  呼吸性酸中毒以通畅气道，纠正缺氧和解除二氧化碳潴留为主。呼吸性酸中毒并代谢性酸中毒通常需要补碱治疗，尤其当pH＜7.2时，先补充5%碳酸氢钠100ml,然后根据血气分析结果酌情处理。呼吸性酸中毒并代谢性碱中毒常合并低钠、低钾、低氯等电解质紊乱，应根据具体情况进行补充。低钾、低氯引起的代谢性碱中毒多是医源性的，应注意预防。

慢性肺心病肺部感染、右心衰竭，最重要的治疗措施是
A洋地黄   B利尿剂   C氧疗   D抗生素   E纠正酸碱失衡   
答案: D 
解析: 【答案解析】慢性肺心病急性加重期治疗原则为积极控制感染，通畅气道，改善呼吸功能，纠正缺氧与二氧化碳潴留，控制呼吸衰竭和心力衰竭,处理并发症。呼吸系统感染是引起慢性肺心病急性加重致肺、心功能失代偿的常见原因，需积极控制感染。所以正确选用抗生素是至关重要的。参考痰细菌培养及药物敏感试验，选择有效的抗菌药物，控制支气管、肺部感染;在没有细菌学培养结果前,可先进行经验性治疗。使用支气管舒张药和祛痰药，吸痰、通畅呼吸道。合理给氧以纠正缺氧，积极纠正二氧化碳潴留。纠正酸碱失衡及电解质紊乱。对慢性肺心病出现右心衰竭的患者,一般经过氧疗 、控制呼吸道感染、改善呼吸功能、纠正低氧和解除二氧化碳潴留后,心力衰竭症状可减轻或消失，患者尿量增多,水肿消退，肿大的肝缩小、压痛消失,不需常规使用利尿剂和强心剂。病情较重者或上述治疗无效者，可酌情选用利尿剂和强心剂。

慢性肺心病急性加重期关键性的治疗是 
A平喘药物的应用   B利尿药的应用   C祛痰药的应用   D呼吸中枢兴奋剂的应用   E正确选用抗生素   
答案: E 
解析: 【答案解析】慢性肺心病急性加重期治疗原则为积极控制感染，通畅气道，改善呼吸功能，纠正缺氧与二氧化碳潴留，控制呼吸衰竭和心力衰竭,处理并发症。呼吸系统感染是引起慢性肺心病急性加重致肺、心功能失代偿的常见原因，需积极控制感染。所以正确选用抗生素是至关重要的。参考痰细菌培养及药物敏感试验，选择有效的抗菌药物，控制支气管、肺部感染;在没有细菌学培养结果前,可先进行经验性治疗。使用支气管舒张药和祛痰药，吸痰、通畅呼吸道。合理给氧以纠正缺氧，积极纠正二氧化碳潴留。纠正酸碱失衡及电解质紊乱。

呼吸功能不全的慢性肺心病患者，下列治疗措施哪项是错误的 
A持续低流量吸氧   B积极控制呼吸道感染   C常规应用强心剂   D合理选用呼吸兴奋剂   E保持呼吸道通畅   
答案: C 
解析: 【答案解析】慢性肺心病急性加重期治疗原则为积极控制感染，通畅气道，改善呼吸功能，纠正缺氧与二氧化碳潴留，控制呼吸衰竭和心力衰竭,处理并发症。参考痰细菌培养及药物敏感试验，选择有效的抗菌药物，控制支气管、肺部感染;在没有细菌学培养结果前,可先进行经验性治疗。使用支气管舒张药和祛痰药，吸痰、通畅呼吸道。合理给氧以纠正缺氧，积极纠正二氧化碳潴留。纠正酸碱失衡及电解质紊乱。肺心病缺氧而使得心脏对洋地黄的敏感性增高，易致中毒如出现心律失常,甚至猝死。 所以不宜常规应用强心剂。

慢性肺心病急性加重期者应慎用的药物是 
A抗生素   B祛痰药   C解痉平喘药   D呼吸兴奋剂   E镇静剂   
答案: E 
解析: 【答案解析】慢性肺心病急性加重期治疗原则为积极控制感染，通畅气道，改善呼吸功能，纠正缺氧与二氧化碳潴留，控制呼吸衰竭和心力衰竭,处理并发症。参考痰细菌培养及药物敏感试验，选择有效的抗菌药物，控制支气管、肺部感染;在没有细菌学培养结果前,可先进行经验性治疗。使用支气管舒张药和祛痰药，吸痰、通畅呼吸道。合理给氧以纠正缺氧，积极纠正二氧化碳潴留。纠正酸碱失衡及电解质紊乱。对慢性肺心病出现右心衰竭的患者,一般经过氧疗 、控制呼吸道感染、改善呼吸功能、纠正低氧和解除二氧化碳潴留后,心力衰竭症状可减轻或消失，患者尿量增多,水肿消退，肿大的肝缩小、压痛消失,不需常规使用利尿剂和强心剂。病情较重者或上述治疗无效者，可酌情选用利尿剂和强心剂。对于不准备实施机械通气的患者应特别注意慎用镇静剂，以免导致严重呼吸抑制，危及患者生命。

最容易发生洋地黄中毒的心脏病是 
A风心病   B肺心病   C先心病   D冠心病   E高心病   
答案: B 
解析: 【答案解析】对使用洋地黄治疗肺心病右心衰竭的评价不一,主要是因为肺心病缺氧而使得心脏对洋地黄的敏感性增高，易致中毒如出现心律失常,甚至猝死。 因此,对肺心病右心衰竭使用洋地黄应持慎重态度。然而，对肺心病右心衰竭一概反对使用洋地黄亦是不合适的。在下列情况仍应考虑使用洋地黄:①感染已控制,呼吸功能已改善,经利尿剂治疗右心功能仍未能改善者;②合并室上性快速心律失常,如室上性心动过速、心房颤动(心室率＞100次/分)者;③以右心衰竭为主要表现而无明显急性感染的患者;④合并急性左心衰竭者。其用药原则是选用作用快、排泄快的强心剂，小剂量(常规剂量的1/2～1/3)给药,应注意纠正低氧和低钾血症，不宜依据心率快慢作为观察疗效的指标，因为低氧和低钾血症均可引起心率增快。对有心房纤颤伴心室率快的心力衰竭疗效最佳;对瓣膜病、风湿性心脏病(高度二尖瓣狭窄的病例除外)、冠状动脉粥样硬化性心脏病和高血压性心脏病所导致的心功能不全疗效较好;对肺源性心脏病、活动性心肌炎(如风湿活动期)或严重心肌损伤，疗效也较差,且容易发生中毒;对扩张性心肌病,心肌肥厚、舒张性心力衰竭者不应选用强心苷,而应首选β受体阻断药、ACEI抑制药。

肺心病应用血管扩张剂的指征是
A心率＞120次／分者   B并发肺性脑病者   C肺功能有严重衰竭者   D顽固性心衰者   E吸氧后水肿不消除者   
答案: D 
解析: 【答案解析】慢性肺心病患者一般在积极控制感染、改善呼吸功能、纠正缺氧和二氧化碳潴留后,心力衰竭便能得到改善,患者尿量增多,水肿消退,不需常规使用利尿药和正性肌力药。但对经上述治疗无效或严重心力衰竭患者，可适当选用利尿药、正性肌力药或扩血管药物。

慢性支气管炎病人的自主神经功能失调是 
A交感神经功能低下   Bβ受体功能亢进   C仅受体功能亢进   D副交感神经功能亢进   EM受体功能亢进   
答案: D 
解析: 【答案解析】主要表现为副交感神经功能亢进,气道反应性比正常人高，对正常人不起作用的微弱刺激可引起支气管收缩痉挛、分泌物增多,产生咳嗽、咳痰、气喘等症状。

下列哪项不符合慢性支气管炎咳痰特点 
A多为白色粘痰   B可为浆液泡沫痰   C偶有痰中带血   D夜间痰量较多   E急性发作期常为粘液脓痰   
答案: D 
解析: 【答案解析】一般为白色黏液或浆液泡沫状痰,合并感染时,痰液转为黏液脓性或黄色脓痰，且咳嗽加重,痰量随之明显增多,偶带血。常以清晨排痰较多，其原因为夜间睡眠后管腔内蓄积痰液,加以副交感神经相对兴奋,支气管分泌物增加，因此起床后或体位变动时可出现刺激性排痰。晚期患者支气管黏膜腺体萎缩，咳痰量可以减少，且黏稠不易咳出，给患者带来很大痛苦。

对年老体弱、痰量较多且无力咳痰的慢性支气管炎患者，不宜使用的药物为
A氧氟沙星   B溴己新   C羧甲司坦   D氨溴索   E可待因   
答案: E 
解析: 【答案解析】止咳祛痰：保持体液平衡可以使痰液变稀薄，有利于黏痰的排出,是最有效的祛痰措施。化痰和祛痰药物种类繁多,但疗效并不确实。对急性发作期患者在抗感染治疗的同时可酌情选用化痰和祛痰药物，常用溴己新、乙酰半胱氨酸、盐酸氨溴索等。对老年体弱无力咳痰或痰量较多者，应以祛痰为主,不宜选用强镇咳剂如可待因等,以免抑制呼吸中枢及加重呼吸道阻塞,导致病情恶化。开始时一般根据临床经验和本地区病原菌的耐药性流行病学监测结果选用抗生素，同时积极进行痰病原菌培养和药敏试验;对病原菌诊断明确者应依据抗菌谱选用抗生素。轻者可口服,较重者可用静脉滴注抗生素,常用有青霉素类、大环内酯类、氟喹诺酮类和头孢菌素类等抗生素。

慢性支气管炎最常见的并发症是 
A慢性肺心病   B自发性气胸   C阻塞性肺气肿   D支气管扩张症   E肺功能衰竭   
答案: C 
解析: 【答案解析】慢性支气管炎(慢支)是指气管、支气管黏膜及其周围组织的慢性非特异性炎症。临床上以咳嗽、咳痰或伴有喘息为主要症状，呈反复发作的慢性过程。随病情进展,常并发阻塞性肺气肿，进而发生肺动脉高压、肺源性心脏病。它是一种严重危害人民健康的常见病。

阻塞性肺气肿最常见的病因是 
A支气管哮喘   B支气管扩张   C慢性支气管炎   D重症肺结核   E尘肺   
答案: C 
解析: 【答案解析】阻塞性肺气肿简称肺气肿,是由于吸烟、感染、大气污染等有害因素刺激,引起终末细支气管远端(呼吸性细支气管、肺泡管、肺泡囊和肺泡)的组织弹性减退,过度膨胀、充气，肺容量增大，并伴有肺泡壁和细支气管的破坏，而无明显纤维化病变。阻塞性肺气肿常与慢支并存,一般病程较长,发展缓慢;当发生可逆性不大的气道阻塞和气流受限时即诊断为COPD;可并发慢性肺源性心脏病。

在慢性支气管炎导致肺气肿过程中最早出现的是
A细支气管腔不全阻塞   B肺泡残气增多   C肺泡壁弹性减弱或破坏   D二氧化碳分压增高   E血液pH值相应性改变   
答案: A 
解析: 【答案解析】慢性支气管炎：早期一般没有明显病理生理改变,少数患者可以检出小气道(直径小于2mm的气道)功能异常。随着病情加重,逐渐出现气道狭窄、阻力增加和气流受限,其特点是可逆性较小。阻塞性肺气肿：阻塞性肺气肿患者肺组织弹性回缩力明显降低，肺泡持续扩大,回缩障碍,功能残气量、残气量和肺总量都增加,残气量占肺总量的百分比增加。肺组织弹性回缩力降低是导致最大呼气流速下降的一个重要原因，与慢支气道病变一起引起气道阻塞和气流受限,形成COPD。慢阻肺特征性的病理生理变化是持续气流受限致肺通气功能障碍。随着病情的发展,肺组织弹性日益减退,肺泡持续扩大，回缩障碍,则残气量及残气量占肺总量的百分比增加。肺气肿加重导致大量肺泡周围的毛细血管受膨胀肺泡的挤压而退化,致使肺毛细血管大量减少，肺泡间的血流量减少,此时肺泡虽有通气,但肺泡壁无血液灌流,导致无效腔样气量增大;也有部分肺区虽有血液灌流,但肺泡通气不良,不能参与气体交换,导致功能性分流增加,从而产生通气与血流比例失调。同时,肺泡及毛细血管大量丧失,弥散面积减少。通气与血流比例失调与弥散障碍共同作用,导致换气功能发生障碍。通气和换气功能障碍可引起缺氧和二氧化碳潴留，发生不同程度的低氧血症和高碳酸血症，最终出现呼吸功能衰竭。早期可无变化。随着病情发展至COPD后，可见动脉血氧分压(PaO2)降低,进一步发展出现动脉血二氧化碳分压(PaCO2)升高,并可出现呼吸性酸中毒,pH降低。

下列哪项不是慢支并发肺气肿的X线表现 
A早期可无异常   B两肺纹理增粗紊乱   C两肺多发性空洞   D两肺透亮度增加   E横膈低平   
答案: C 
解析: 【答案解析】慢支：早期无异常表现。随病情反复发作，支气管壁增厚，细支气管或肺泡间质炎性细胞浸润或纤维化，可见两肺纹理增粗、紊乱，呈网状或条索状、斑点状阴影,或出现双轨影和袖套征，以双下肺野较明显。阻塞性肺气肿：后前位x线胸片见胸廓扩张,肋间隙增宽,后肋呈水平状。横膈降低,膈面变平。纵膈变窄,心脏常呈垂直位，心影狭长。两肺野的透亮度增加。有时可见局限性透亮度增高,为局限性肺气肿或肺大疱的表现。肺血管纹理外带纤细、稀疏、变直,而内带的血管纹理可增粗和紊乱。两肺多发性空洞： ①薄壁空洞:洞壁可为薄层纤维组织、肉芽组织及干酪组织;空洞呈圆形、椭圆形或不规则的环形;洞壁内外缘光滑清楚,空洞内多无液面;其周围无大片状阴影,但可有斑点状病灶;多见于肺结核,肺转移瘤也可呈薄壁空洞。②厚壁空洞:洞壁厚度常超过3mm,多在5mm以上;空洞周围有高密度实变区,内壁光滑或凹凸不平;多见于肺结核及周围型肺癌。结核性空洞壁外缘多整齐清楚,邻近常有散在斑片状病灶;周围型肺癌的空洞壁外缘和轮廓呈分叶状并有细短毛刺,洞壁内面凹凸不平,有时可见壁结节。

以下哪一项肺功能测定对阻塞性肺气肿的诊断有决定性意义
ARV／TLC>40％，MVV<预计值80％，FEV1>正常60％   BRV／TLC>40％，MVV>预计值80％，FEV1<正常60％   CRV／TLC>40％，FEV1<预计值80％，FEV1／FVC<正常70％   DRV／TLC<40％，MVV<预计值80％，FEV1>正常60％   ERV／TLC<40％，MVV<预计值80％，FEV1<正常60％   
答案: C 
解析: 【答案解析】阻塞性肺气肿的诊断：肺功能检查对肺气肿具有确诊意义，其特征性改变是残气量和肺总量都增高,残气量与肺总量之比值增大(>40%)。病变发展形成COPD时，最大用力呼气流速等反映气道阻塞和气流受限的指标均下降。MVV↓(<预计值80％)：MVV是最大自主通气量，是指在1分钟内以最大的呼吸幅度和最快的呼吸频率呼吸所得的通气量。可用来评估肺组织弹性、气道阻力、胸廓弹性和呼吸肌的力量，是临床上常用作通气功能障碍通气功能储备能力考核的指标。MVV降低:无论是阻塞性或限制性通气障碍均可使之降低。临床常见于阻塞性肺气肿、呼吸肌功能障碍,胸廓、胸膜、弥漫性肺间质疾病和大面积肺实变等。FEV1／FVC％<70％：用力肺活量(FVC)是指深吸气至肺总量位后以最大力量，最快的速度所能呼出的全部气量。第1秒用力呼气容积( FEV1.0)是指最大吸气至肺总量位后，开始呼气第1秒钟内的呼出气量。正常人3秒内可将肺活量全部呼出。 FEV1.0既是容积测定,亦为一秒钟内的平均呼气流量测定，临床应用非常广泛,并常以FEV1.0和FEV1.0/FVC%表示(简称一秒率)。用力肺活量是测定呼吸道有无阻力的重要指标。阻塞性通气障碍患者，如慢性阻塞性肺疾病、支气管哮喘急性发作的患者,由于气道阻塞、呼气延长,其FEV1.0和FEV1.0/FVC%均降低。RV／TLC明显↑：残气量（RV）是指最大呼气末肺内所含气量,这些气量足够继续进行气体交换(弥散呼吸)。肺总量(TLC)是指最大限度吸气后肺内所含气量,即肺活量加残气量。临床上残气量常以其占肺总量(TLC)百分比(即RV/TLC%)作为判断指标，正常情况下,RV/TLC小于或等于35%,超过40%提示肺气肿。

与慢性支气管炎发病有关的最常见的病毒为
A流感嗜血杆菌、肺炎球菌、甲型链 球菌、葡萄球菌   B流感病毒、鼻病毒、腺病毒、呼吸道合胞病毒   C肺炎链球菌、奈瑟球菌、流感嗜血杆菌、β溶血性链球菌   D肺炎链球菌、甲型链球菌、流感嗜血杆菌、大肠杆菌   E金黄色葡萄球菌、绿脓杆菌、大肠杆菌、厌氧菌   
答案: B 
解析: 【答案解析】病毒、支原体细菌等感染是慢性支气管炎发生发展的重要原因之一。病毒感染以流感病毒、鼻病毒、腺病毒和呼吸道合胞病毒为常见。细菌感染常继发于病毒感染,常见病原体为肺炎链球菌、流感嗜血杆菌、卡他莫拉菌和葡萄球菌等。这些感染因素同样造成气管、支气管黏膜的损伤和慢性炎症。

与慢性支气管炎的发生关系最密切的是 
A吸烟   B感染因素   C理化因素   D气候异常   E过敏因素   
答案: A 
解析: 【答案解析】慢性支气管炎发病因素：(1)吸烟：吸烟为最重要的环境发病因素,吸烟者慢性支气管炎的患病率比不吸烟者高2—8倍。烟草中的焦油、尼古丁和氢氰酸等化学物质具有多种损伤效应,如损伤气道上皮细胞和纤毛运动，使气道净化能力下降;促使支气管黏液腺和杯状细胞增生肥大，黏液分泌增多;刺激副交感神经而使支气管平滑肌收缩,气道阻力增加;使氧自由基产生增多,诱导中性粒细胞释放蛋白酶,破坏肺弹力纤维,诱发肺气肿形成等。(2)职业粉尘和化学物质：接触职业粉尘及化学物质,如烟雾、变应原、工业废气及室内空气污染等,浓度过高或时间过长时,均可能促进慢性支气管炎发病。(3)空气污染：大气中的有害气体如二氧化硫、二氧化氮、氯气等可损伤气道黏膜上皮，使纤毛清除功能下降,黏液分泌增加,为细菌感染增加条件。(4)感染因素：病毒、支原体细菌等感染是慢性支气管炎发生发展的重要原因之一。病毒感染以流感病毒、鼻病毒、腺病毒和呼吸道合胞病毒为常见。细菌感染常继发于病毒感染,常见病原体为肺炎链球菌、流感嗜血杆菌、卡他莫拉菌和葡萄球菌等。这些感染因素同样造成气管、支气管黏膜的损伤和慢性炎症。(5)其他因素：免疫功能紊乱、气道高反应性、年龄增大等机体因素和气候等环境因素均与慢性支气管炎的发生和发展有关。如老年人肾上腺皮质功能减退,细胞免疫功能下降,溶菌酶活性降低，从而容易造成呼吸道的反复感染。寒冷空气可以刺激腺体增加黏液分泌，纤毛运动减弱,黏膜血管收缩,局部血循环障碍,有利于继发感染。

慢性支气管炎急性发作期最常见的表现为 
A中性粒细胞增多   B嗜酸粒性细胞增多   C咳黏脓痰，咳嗽和痰量增多   D高热不退   E大咯血   
答案: C 
解析: 【答案解析】慢性支气管炎急性加重是指咳嗽、咳痰、喘息等症状突然加重。急性加重的主要原因是呼吸道感染，病原体可以是病毒、细菌、支原体和衣原体等。咳嗽：一般晨间咳嗽为主，睡眠时有阵咳或排痰。咳痰：一般为白色黏液或浆液泡沫性，偶可带血。清晨排痰较多，起床后或体位变动可刺激排痰。喘息或气急：喘息明显者可能伴发支气管哮喘。若伴肺气肿时可表现为活动后气促。

慢性支气管炎伴小气道阻塞时最早出现的肺功改变是 
AMVV↓(<预计值80％)   B流速一容量曲线降低(MEFV↓)   CFEV1／FVC％<70％   DRV／TLC明显↑   EPEF明显↓   
答案: B 
解析: 【答案解析】  慢性支气管炎伴小气道阻塞时，最大呼气流速-容量曲线在75%和50%肺容量时流量明显降低。当使用支气管扩张剂后第一秒用力呼气容积（FEV1）与用力肺活量（FVC）的比值FEV1/ FVC＜0.70提示已经发展为慢性阻塞性肺疾病。

慢性支气管炎早期最可能发生的肺功能改变是
AFEV1↓   BMVV ↓   CMMFR ↓   D小气道功能异常   ERV ↑   
答案: D 
解析: 【答案解析】肺功能检查： 早期无异常。如有小气道阻塞时,最大呼气流速-容量曲线(MEFV曲线)在末期容量时流量明显降低,闭合气量和闭合容量明显增高。发展成COPD时,就可出现典型的阻塞性通气功能障碍的肺功能表现，如第一秒用力呼气量占用力肺活量的比值减少,最大通气量减少,MEFV曲线降低更明显。

慢性支气管炎早期肺部X线表现是 
A两肺纹理粗、紊乱   B无特殊征象   C肺透过度增加   D膈肌下降   E胸廓扩张、肋间增宽   
答案: B 
解析: 【答案解析】早期无异常表现。随病情反复发作，支气管壁增厚，细支气管或肺泡间质炎性细胞浸润或纤维化，可见两肺纹理增粗、紊乱，呈网状或条索状、斑点状阴影,或出现双轨影和袖套征，以双下肺野较明显。阻塞性肺气肿：后前位x线胸片见胸廓扩张,肋间隙增宽,后肋呈水平状。横膈降低,膈面变平。纵膈变窄,心脏常呈垂直位，心影狭长。两肺野的透亮度增加。有时可见局限性透亮度增高,为局限性肺气肿或肺大疱的表现。肺血管纹理外带纤细、稀疏、变直,而内带的血管纹理可增粗和紊乱。

诊断慢性支气管炎的主要依据是 
A病史和症状   B阳性体征   C胸部x线检查   D心电图改变   E肺功能检查   
答案: A 
解析: 【答案解析】多数患者主要依据临床症状作出诊断。根据咳嗽、咳痰或伴喘息,每年发病持续3个月，并连续两年或以上，排除其他心、肺疾患(例如肺结核、尘肺、支气管哮喘、支气管扩张症、肺癌、肺脓肿、心功能不全等)之后，即可诊断慢支。如每年发病持续时间虽不足3个月,但有明确的客观检查依据(如X线检查)支持,亦可诊断。病史和症状：多为潜隐缓慢起病,开始时症状较轻,多未受到患者重视;也有少数患者于急性上呼吸道感染后症状迁延不愈而起病。病程漫长、反复急性发作、逐渐加重。主要症状为慢性咳嗽、咳痰,部分患者可有喘息。阳性体征：早期轻症慢支可无任何异常体征。在急性发作期可有散在干、湿啰音，特点为多在背部及肺底部,咳嗽后可减少或消失,啰音多少和部位不固定。伴喘息症状者可听到哮鸣音。并发肺气肿者可有肺气肿体征。出现气流受限而发生COPD者听诊呼吸音的呼气期延长,一般气道阻塞越严重，呼气期越长。胸部x线检查：早期无异常表现。随病情反复发作，支气管壁增厚，细支气管或肺泡间质炎性细胞浸润或纤维化，可见两肺纹理增粗、紊乱，呈网状或条索状、斑点状阴影,或出现双轨影和袖套征，以双下肺野较明显。肺功能检查： 早期无异常。如有小气道阻塞时,最大呼气流速-容量曲线(MEFV曲线)在末期容量时流量明显降低,闭合气量和闭合容量明显增高。发展成COPD时,就可出现典型的阻塞性通气功能障碍的肺功能表现，如第一秒用力呼气量占用力肺活量的比值减少,最大通气量减少,MEFV曲线降低更明显。

慢性支气管炎急性发作期的治疗，最主要的措施是 
A止咳祛痰   B控制感染   C解痉平喘   D菌苗注射   E吸氧补液   
答案: B 
解析: 【答案解析】  慢性支气管炎急性加重期治疗为（1）控制感染：多依据所在地常见病原菌经验型选用抗生素，一般口服，病情严重时静脉给药。（2）镇痰去咳：复方甘草合剂10ml，每日3次；干咳为主者可用镇咳药物；（3）平喘：有气喘者可加用支气管扩张剂或β2受体激动剂吸入。

慢性支气管炎急性发作期及慢性迁延期的治疗不恰当的为 
A应长期连续应用抗生素，以求彻底治愈   B急性感染控制后，及时停药   C长期用药易致二重感染和细菌耐药   D迁延期患者应坚持用止咳、祛痰药，以求彻底控制   E抗生素可用做气雾疗法，加强局部消炎作用   
答案: A 
解析: 【答案解析】治疗目的在于减轻或消除症状,防止肺功能损伤，促进康复。在急性发作期和慢性迁延期应以控制感染和祛痰、止咳为主;伴发喘息时,应给予解痉平喘治疗。在缓解期以加强锻炼、增强体质、提高机体抵抗力、预防复发为主。急性发作期的治疗:（1）控制感染：开始时一般根据临床经验和本地区病原菌的耐药性流行病学监测结果选用抗生素，同时积极进行痰病原菌培养和药敏试验;对病原菌诊断明确者应依据抗菌谱选用抗生素。轻者可口服,较重者可用静脉滴注抗生素,常用有青霉素类、大环内酯类、氟喹诺酮类和头孢菌素类等抗生素。剂量要适宜.疗程要足够。过小的剂量达不到治疗的目的且易产生耐药性,剂量过大，易产生严重的不良反应,疗程过短易导致疾病复发或转为慢性感染。并不是长期连续应用。抗菌药物疗程因感染不同而异，一般宜用至体温正常、症状消退后72—96小时，有局部病灶者需用药至感染灶控制或完全消散。（2）止咳祛痰：保持体液平衡可以使痰液变稀薄，有利于黏痰的排除,是最有效的祛痰措施。化痰和祛痰药物种类繁多,但疗效并不确实。对急性发作期患者在抗感染治疗的同时可酌情选用化痰和祛痰药物，常用溴己新、乙酰半胱氨酸、盐酸氨溴索等。对老年体弱无力咳痰或痰量较多者，应以祛痰为主,不宜选用强镇咳剂如可待因等,以免抑制呼吸中枢及加重呼吸道阻塞,导致病情恶化。（3）解痉平喘：对于喘息型慢支，常选用支气管舒张剂。（4）雾化治疗：可选用抗生素、祛痰药、解痉平喘药等进行雾化吸入治疗,以加强局部消炎及稀释痰液作用,对部分患者可能有一定疗效。缓解期治疗：应注意避免各种致病因素,吸烟者需戒烟。加强锻炼,增强体质,提高机体抵抗力。依据中医辨证施治原则酌情使用扶正固本方药，可能有一定效果。 

阻塞性肺气肿的病理分型是 
A小叶中央型、全小叶型、周围型   B弥漫型、局限型、混合型   C间质型、代偿型、局灶型   D小叶中央型、全小叶型、混合型   E小叶中央型、全小叶型、旁间隔型   
答案: D 
解析: 【答案解析】阻塞性肺气肿按其累及二级肺小叶的部位可分为3类:①小叶中央型,是由于终末细支气管炎症导致管腔狭窄,其远端的呼吸性细支气管呈囊状扩张,其特点是囊状扩张的呼吸性细支气管位于二级肺小叶的中央区。②全小叶型,是呼吸性细支气管所属终末肺组织，即肺泡管、肺泡囊及肺泡的扩张,其特点是气肿囊腔较小,遍布于二级肺小叶内，均匀影响全部肺泡，在肺下部明显。在ZZ纯合子抗胰蛋白酶缺乏症见到的即是典型的全小叶型肺气肿。③混合型,有时小叶中央型与全小叶型肺气肿同时存在于一个肺内，即称混合型肺气肿。

慢性支气管炎肺气肿的酶系统改变，下面哪一项是正确的 
Aα1抗胰蛋白酶减少   B腺苷酸环化酶增多   C真性胆碱酯酶活性正常   D磷酸二酯酶减少   E蛋白分解酶减少   
答案: A 
解析: 【答案解析】α1-AT 缺乏性肺气肿是由于先天性遗传缺乏α1-AT 所致,其中发病年龄较轻，进展较快,多见于双肺下叶基底部,常并发肺大疱,常为全小叶性肺气肿，患者血中α1-AT的浓度可接近零。

小叶中央型肺气肿的病理改变的特点是 
A呼吸性细支气管扩张，外周正常   B终末细支气管以下结构全部扩张   C肺泡管、肺泡囊、肺泡扩张   D肺小叶和肺泡囊扩张   E呼吸性细支气管破坏，肺泡破裂   
答案: A 
解析: 【答案解析】阻塞性肺气肿按其累及二级肺小叶的部位可分为3类:①小叶中央型,是由于终末细支气管炎症导致管腔狭窄,其远端的呼吸性细支气管呈囊状扩张,其特点是囊状扩张的呼吸性细支气管位于二级肺小叶的中央区。②全小叶型,是呼吸性细支气管所属终末肺组织，即肺泡管、肺泡囊及肺泡的扩张,其特点是气肿囊腔较小,遍布于二级肺小叶内，均匀影响全部肺泡，在肺下部明显。在ZZ纯合子抗胰蛋白酶缺乏症见到的即是典型的全小叶型肺气肿。③混合型,有时小叶中央型与全小叶型肺气肿同时存在于一个肺内，即称混合型肺气肿。

全小叶型阻塞性肺气肿的病理特点是 
A扩张部位在1、2、3级呼吸性细支气管   B扩张的部位在所有呼吸性细支气管及其远端气腔   C扩张部位在肺泡管、肺泡囊、肺泡   D扩张部位在肺泡囊及肺泡   E扩张部位仅限于肺泡   
答案: C 
解析: 【答案解析】阻塞性肺气肿按其累及二级肺小叶的部位可分为3类:①小叶中央型,是由于终末细支气管炎症导致管腔狭窄,其远端的呼吸性细支气管呈囊状扩张,其特点是囊状扩张的呼吸性细支气管位于二级肺小叶的中央区。②全小叶型,是呼吸性细支气管所属终末肺组织，即肺泡管、肺泡囊及肺泡的扩张,其特点是气肿囊腔较小,遍布于二级肺小叶内，均匀影响全部肺泡，在肺下部明显。在ZZ纯合子抗胰蛋白酶缺乏症见到的即是典型的全小叶型肺气肿。③混合型,有时小叶中央型与全小叶型肺气肿同时存在于一个肺内，即称混合型肺气肿。

反复肺部感染造成肺气肿的主要机制是
A使α1抗胰蛋白酶的活性降低   B破坏小支气管壁软骨而失去支架作用   C使细支气管管腔狭窄而形成不完全阻塞   D肺组织供血减少致营养障碍而使肺泡壁弹性减退   E使白细胞和巨噬细胞释放的蛋白分解酶增加而形成肺大泡   
答案: C 
解析: 【答案解析】慢支病程较长者常并发阻塞性肺气肿，其促进阻塞性肺气肿形成的具体机制包括:①由于支气管的慢性炎症,使管腔狭窄，形成不完全阻塞,吸气时气体容易进入肺泡,呼气时由于胸膜腔内压增加使气管闭塞，残留在肺泡内的气体过多,使肺泡充气过度;②慢性炎症破坏小支气管壁软骨，支气管失去正常的支架结构，吸气时支气管舒张,气体尚能进人肺泡,但呼气时支气管过度缩小、陷闭，阻碍气体排出,肺泡内积聚多量的气体,使肺泡明显膨胀和压力升高;③支气管慢性炎症使白细胞和巨噬细胞释放的蛋白分解酶增加,损害肺组织和肺泡壁，致多个肺泡融合成肺大疱或气肿;④肺泡壁的毛细血管受压，血液供应减少，肺组织营养障碍，也引起肺泡壁弹力减退,参与阻塞性肺气肿发生;⑤肺泡壁破坏和弹性减低又可使细小支气管失去对管壁的外向牵拉力,在呼气时管腔更加容易提前关闭,加重气体闭陷。α1-AT 缺乏性肺气肿是由于先天性遗传缺乏α1-AT 所致,其中发病年龄较轻，进展较快,多见于双肺下叶基底部,常并发肺大疱,常为全小叶性肺气肿，患者血中α1-AT的浓度可接近零。

阻塞性肺气肿最早出现的变化是 
A胸部X线显示肺动脉段略突出   B心电图显示电轴右偏   C心界缩小   D动脉血CO2分压升高   E最大通气量降低   
答案: E 
解析: 【答案解析】肺功能检查对肺气肿具有确诊意义，其特征性改变是功能残气量、残气量和肺总量都增高,残气量与肺总量之比值增大(＞40%)。病变发展形成COPD时，最大用力呼气流速等反映气道阻塞和气流受限的指标均下降。最大自主通气量是临床上常用作通气功能障碍通气功能储备能力考核的指标。无论是阻塞性或限制性通气障碍均可使之降低。临床常见于阻塞性肺气肿、呼吸肌功能障碍,胸廓、胸膜、弥漫性肺间质疾病和大面积肺实变等。胸部X线：后前位X线胸片见胸廓扩张,肋间隙增宽,后肋呈水平状。横膈降低,膈面变平。纵膈变窄,心脏常呈垂直位，心影狭长。两肺野的透亮度增加。有时可见局限性透亮度增高,为局限性肺气肿或肺大疱的表现。肺血管纹理外带纤细、稀疏、变直,而内带的血管纹理可增粗和紊乱。心电图可见肢体导联普遍低电压。心界缩小：早期体征不明显。随着病情的发展，视诊可见胸廓前后径增大,剑突下胸骨下角增宽(桶状胸)，呼吸运动减弱,部分患者呼吸变浅、频率增快，严重者可有缩唇呼吸等;触觉语颤减弱或消失;叩诊呈过清音,心浊音界缩小或不易叩出,肺下界和肝浊音界下移，肺下界活动度减小;听诊呼吸音普遍减弱,呼气延长,心音遥远。 动脉血CO2分压升高：早期可无变化。随着病情发展至COPD后，可见动脉血氧分压(PaO2)降低,进一步发展出现动脉血二氧化碳分压(PaCO2)升高,并可出现呼吸性酸中毒,pH降低。

下列各项肺功检查结果，哪项与阻塞性肺气肿不符合
AMVV低于预计值的80％   BRV／TLC＞40％   CFEV1／FVC＜60％   D肺泡氮浓度＞2.5％   E流速-容量曲线大致正常   
答案: E 
解析: 【答案解析】最大呼气流量-容积曲线为受试者在作最大用力呼气过程中,将呼出的气体容积与相应的呼气流量所记录的曲线,或称流量-容积曲线。临床上常用VC50%和VC25%时的呼气瞬时流量(vmax50和Vmax25)作为检测小气道阻塞的指标，凡两指标的实测值/预计值小于70%,且V50/V25<2.5即认为有小气道功能障碍 。通过观察MEFV曲线的下降支斜率的形状可判断气道阻塞的部位，特别是上气道阻塞,其曲线形态具有特征性。所以阻塞性肺气肿如有小气道阻塞时，最大呼气流速-容量曲线(MEFV曲线)在末期容量时流量明显降低而不是大致正常。

阻塞性肺气肿的治疗目的是
A控制感染   B改善呼吸功能   C止咳平喘   D使桶状胸消失   E防止发生肺心病   
答案: B 
解析: 【答案解析】目前对于已经形成的肺气肿病变尚无治疗方法可以使其逆转,各种治疗的目的在于延缓肺气肿病变的发展,改善呼吸功能,提高患者工作、生活能力。对于阻塞性肺气肿早期无明显症状者治疗重点在于避免致病因素(如戒烟、改善厨房通风),并注意适当锻炼，增强体质。对于有慢支症状者按慢支治疗。对于已经出现不完全可逆性气道阻塞而诊断COPD者按COPD治疗。

