女，56岁，G4P2。绝经5年，阴道脱出肿物4年，脱出肿物增大3个月。不能自行回缩，伴排尿困难。妇科检查见宫颈及部分宫体已脱出于阴道口外。妇科超声及泌尿系统超声均未提示异常。适宜的处理为
A阴道全封闭术    B经腹圆韧带缩短术    C阴道半封闭术    D盆底修复及子宫切除术   EManchester手术    
答案: D 
解析: 解析：①诊断为子宫脱垂没问题。②年龄小的就曼氏；年龄大的就全切（D对) 懒人出品，必属精品。

初产妇，28岁。在家中自然分娩后15天，阴道多量流血1天。无寒战、高热。查体：T37℃，P80次分，R18次分，BP90/60mmHg，子宫如妊娠3个月大，质软，压痛不明显宫口松，能容2指。其阴道流血最可能的原因是
A胎盘、胎膜残留    B子宫颈裂伤    C子宫内膜炎    D子宫脱垂    E子宫肌炎   
答案: A 
解析: 解析：正常产妇产后第10日子宫降至盆腔腹部检査触不到宫底。该孕妇都15天了子宫如娠3个月大即宫底位于尺骨联合上方2-3指说明子宫较大考虑胎盘、胎膜残留（A对）故本题选A。懒人出品，必属精品。

女，31岁，G3P1，剖宫产史，因妊娠50天行人工流产负压吸引术，术中患者突感胸闷、头晕、大汗淋漓、下腹坠痛伴恶心。查体：P49次/分，BP90/60mmHg，面色苍白，阴道少量流血。首先应考虑的诊断是
A人工流产综合反应    B羊水栓塞    C子宫穿孔    D失血性休克   E急性腹膜炎   
答案: A 
解析: 解析：人工流产负压吸引术术中患者突感胸闷、头晕、大汗淋漓此为经典的人工流产综合反应给点阿托品观察即可（A对）故本题选A。人工流产综合反应及子宫穿孔（有无底感）是人工流产常考的2大并发症。

女，28岁，初产妇。妊娠39周，规律缩10小时，查宫口扩张6cm，LOA，先露 S=+1，胎心140次/分，胎儿监护NST有反应型。需要进一步的处理是
A催产素加强宫缩    B给予宫颈封闭    C肌注哌替啶    D严密观察产程    E超声评估胎儿大小    
答案: D 
解析: 解析：胎儿各部分都正常胎儿监护NST有反应型→不干涉观察就可（D对）。懒人出品，必属精品。

女，40岁。瘢痕子宫，妊娠39周，规律宫缩8小时。宫口6cm，先露S=+1，突然腹痛加剧。查体：T37.5℃，P100次分，BP90/60mmg，宫底4cm，先露S=2，胎心60次分，2分钟后胎心消失。最可能的诊断是
A子宫破裂   B羊水栓塞    C胎盘早剥    D腹腔感染    E先兆子宫破裂    
答案: A 
解析: 解析：瘢痕子宫+剧烈腹痛考虑到子宫破裂的可能（A对)。懒人出品，必属精品。

女，28岁。初孕妇，身高147cm。妊娠41周，规律宫缩12小时后孕妇紧张、乏力， BP140/90mHg，胎心率140次分，枕左前位，先露S=-1，宫口开大9cm，羊水清亮，坐骨棘间径8cm。该患者正确的处理是
A徒手旋转胎头    B人工破膜加速胎头下降    C产钳助娩   D胎头吸引    E剖宫产   
答案: E 
解析: 解析：产科径线是我们必考的考点我讲过这些都要背下来：特别是骶耻外径18-20cm及坐骨棘间径是10cm。②该患者坐骨棘间径只有可怜的8cm(小于10cm)太小赶紧剖（E对）故本题选E。懒人出品，必属精品。

女，35岁，G6P1。月经量增多3年，经期及周期正常。妇科检査：子官前位，饱满，活动差，无压痛。推荐该想者最佳的避孕方法是
A惰性宫内节育器    B避孕套    C体外排精    D紧急避孕药    E短效口服避孕药    
答案: B 
解析: 解析：惰性宫内节育器由于脱落率及带器妊娠率高已停产。 体外排精并不可靠。紧急避孕药会造成月经紊乱，短效口服避孕药属于兹体激素，会造成不规则阴道流血、闭经、类早孕反应等，所以避孕套属于最佳避孕方法。懒人出品，必属精品。

女，31岁，初产妇。妊娠40+2周，临产后20小时分娩一女活婴，胎儿娩出35 分钟，胎盘未娩出，无阴道流血。查体：P80 次/分，BP130/80mHg，子宫轮廓清。此时不恰当的处理方法是
A下压宫底并用力牵拉脐带    B给予缩宫素    C建立静脉通道   D按摩子宫    E探查宫腔和胎盘    
答案: A 
解析: 解析：因子宫轮廓清，所以可探查宫腔和胎盘的同时，建立静脉通道给予缩宫素并按摩子宫促进胎盘娩出。下压宫底并用力牵拉挤带可导致严重的大出血及胎盘残留等为错误的操作方法，所以选项为A。懒人出品，必属精品。

女，31岁，G2P0。停经85天，阴道不规则流血10 余天。恶心、呕吐较重，伴下腹隐痛，无咳嗽、咯血。妇科检查：阴道黏膜未见异常，宫颈光滑，宫口可见血液流出，宫底平脐，质软，未触及胎体，未闻及胎心，血hCG100000U/L 应首先考虑的诊断是
A侵蚀性葡萄胎   B葡萄胎   C绒癌    D死胎    E先兆流产    
答案: B 
解析: 解析：刚停经12周左右(85天）宫底应该在耻骨联合上方2-3指水平；但是该患者已经宫底平脐了说明子宫大小明显大于孕周且同时HCG明显身高符合典型的葡萄胎的表现（B对）故本题选B。懒人出品，必属精品。

女，31岁。月经不规律3年，闭经7个月，溢乳2个月。对诊断最有价值的测定项目是
A孕激素    B雄激素    C催乳素    D促甲状腺素    E雌激素   
答案: C 
解析: 解析：①停经+泌乳=泌乳素瘤是最常见的垂体肿瘤。②泌乳素瘤最有价值的检查是：催乳素（C对）故本题选C。泌乳素=催乳素=PRL。懒人出品，必属精品。

女，18岁，未婚。月经规律，无停经史。突发下腹部疼痛伴恶心、呕吐8小时。查体：P78次/分，BP100/70mmHg，直肠-腹部诊：子宫前位，正常大小，右侧附件区触及一个6cm×5cm×5cm 囊实性包块，边界清楚，触痛明显。最可能的诊断是
A卵巢黄体破裂    B输卵管妊破裂    C急性阑尾炎    D卵巢肿瘤蒂    E浆膜下子宫肌瘤    
答案: D 
解析: 解析：青年女性突发的下腹痛+附件有包块就是典型的卵巢肿瘤蒂扭转（D对)故本题选D。需要立即手术探查否则会导致卵巢缺血坏死。懒人出品，必属精品。

女，24岁，经产妇。阴道分娩后72小时，自觉乳房胀痛，发热。T37.5℃，下腹部阵发性疼痛伴阴道少许流血。正确的处理是
A应用抗生素    B口服镇痛剂    C局部理疗    D排空乳房    E静脉滴注缩宫素    
答案: D 
解析: 解析：低热考虑是因为涨奶引起的，排空乳房以后去除诱发因素体温就正常了而且宝宝吸吮乳房也可以促进子宫收缩恢复，后面的阵发性下腹痛是子宫在收缩,收缩后出现少量阴道出血是正常现象无需处理（D对）。懒人出品，必属精品。

女，31岁。婚后3年不孕。患者平素月经规律，妇科检查未发现异常，内分泌检查正常，造影示双侧输卵管堵塞。适宜的辅助生育技术是
A人工授精    B植入前遗传学诊断技术   C配子输卵管内移植    D胞浆内单精子注射    E体外受精与胚胎移植    
答案: E 
解析: 解析：该患者婚后3年不孕，造影示双侧输卵管堵塞，其他检查无异常，为输卵管性不孕症（临床上对输卵管性不孕症患者，在通过其他常规治疗无法妊娠，为IVF-ET的适应症）。适宜的辅助生育是体外受精-胚胎移植（E对）。懒人出品，必属精品。

