第一产程活跃期是指宫口扩张
A0～3cm   B2～4 cm    C3～6 cm    D3～9 cm   E4～10 cm   
答案: E 
解析: 从宫口扩张4cm开始至宫口开全（10cm）称活跃期。此期宫口扩张速度≥0.5cm/h

盆腔炎性疾病的最低诊断标准是
A血C反应蛋白升高   B体温超过38.3℃   C红细胞沉降率升高   D宫颈脓性分泌物   E宫颈举痛或子宫压痛或附件区压痛   
答案: E 
解析: 盆腔炎性疾病的诊断标准（2010年美国CDC诊断标准）最低标准：宫颈举痛或子宫压痛或附件区疼痛附加标准：①、体温超过38.3℃（口表）②、宫颈或阴道异常粘液脓性分泌物③、阴道分泌物涂片出现大量白细胞④、红细胞沉降率升高⑤、血C-反应蛋白升高⑥、实验室证实的宫颈淋病奈瑟菌或衣原体阳性。特异标准：①子宫内膜活检证实子宫内膜炎②阴道超声或磁共振检查显示输卵管增粗，输卵管积液，伴或不伴有盆腔积液、输卵管卵巢肿块，或腹腔镜检查发现盆腔炎性疾病征象。

以下不是遗传咨询目的是
A及时确定遗传性疾病患者   B减少遗传病儿出生   C控制人口数量   D降低遗传性疾病发生率   E及时确定遗传性疾病携带者   
答案: C 
解析: 目的及时确定遗传性疾病患者和携带者，并对其生育患病后代的发生风险进行预测，商讨应采取的预防措施，从而减少遗传病儿的出生，降低遗传性疾病的发生率。遗传咨询的目的是提高人群遗传素质和人口质量，并不是控制人口数量。

遗传咨询和产前诊断的对象，不包括以下哪项
A不明原因反复自然流产者   B既往分娩智力低下或畸形儿者   C年龄超过35岁的高龄产妇   D既往有流产病史者   E孕期接受放射线照射者   
答案: D 
解析: 对象 ①夫妇双方有遗传病或先天畸形的家族史或生育史;②子女不明原因智力低下;③不明原因反复流产、死胎、死产或新生儿死亡;④孕期接触不良环境因素及患某些慢性病;⑤常规检查或常见遗传病筛查发现异常;⑥其他需要咨询情况，如婚后多年不育，或孕妇年龄>35 岁。

以下不是产前诊断常用的方法是
A利用B型超声、X线检查、胎儿镜、磁共振等观察胎儿体表畸形   B利用羊水、绒毛细胞和胎儿血细胞培养，检测染色体疾病   C利用DNA分子杂交、限制性内切酶、聚合酶链反应技术检测DNA   D利用羊水、羊水细胞、绒毛细胞或血液，进行蛋白质、酶和代谢产物检测，检测胎儿神经管缺陷、先天性代谢疾病等   E利用肾血流量检查、肾小球滤过率检查，检查母体和婴儿肾功能状况   
答案: E 
解析: 产前诊断的五种常用方法:羊膜囊穿刺早孕绒毛检查、胎儿镜检查、B型超声波检查、羊水和胎儿造影及X线检查。可根据医疗条件、选择性应用以下方法。（1）胎儿外形观察：利用B型超声、x线检查、胎儿镜、磁共振等观察胎儿体表畸形。（2）染色体核型分析：利用羊水、绒毛细胞和胎儿血细胞培养，检测染色体疾病。（3）基因检测：利用DNA分子杂交、限制性内切酶、聚合酶链反应（PCR）技术检测DNA。（4）基因产物检测：利用羊水、羊水细胞、绒毛细胞或血液，进行蛋白质、酶和代谢产物检测，检测胎儿神经管缺陷、先天性代谢疾病等。

下列哪项是确诊妊娠期病毒性肝炎的根据
A蛋白尿和水肿   B皮肤瘙痒和黄疸   C妊娠晚期上腹部疼痛，吐咖啡样物   D黄疸昏迷   E血中谷丙转氨酶增高，HBsAg阳性   
答案: E 
解析: 妊娠期诊断病毒性肝炎与非孕期相同，主要有以下表现:（1）病史：有与病毒性肝炎患者密切接触史，半年内曾接受输血、注射血制品史等。（2）临床症状与体征：妊娠期出现不能用早孕反应或其他原因解释的消化系统症状，如食欲减退、恶心、呕吐、腹胀、肝区疼痛、乏力、畏寒、发热等，部分患者有皮肤巩膜黄染、尿色深黄。妊娠早中期可触及肝大，并有肝区叩击痛（3）辅助检查：血清丙氨酸转氨酶 (ALT) 、血清胆红素增高、尿胆红素阳性，HBsAg阳性。血清病原学检测有价值，肝脾超声有助于鉴别诊断。

孕早期心脏病患者，决定是否能继续妊娠的最重要依据是
A心脏病种类   B心脏病变部位   C心功能分级   D症状严重程度   E有否以往生育史   
答案: C 
解析: 重点是根据患者心脏病类型、病变程度和心功能分级，做出能否耐受妊娠能力的诊断。(1)心脏病变较轻，心功能I~II级，既往无心力衰竭史，可以妊娠。(2) 心脏病变较重、心功能Ⅲ~Ⅳ级、既往有心力衰竭史、有肺动脉高压、右向左分流型先天性心脏病、严重心律失常、风湿热活动期、心脏病并发细菌性心内膜炎、急性心肌炎、年龄>35岁心脏病病程较长，发生心力衰竭的可能性极大，不宜妊娠。

妊娠合并风湿性心脏病，下列哪个体征是早期心衰的可靠诊断依据
A心界扩大   B心尖部闻及Ⅱ级收缩期杂音   C肺底部持续性湿性罗音   D休息时心率>110次／分   E下肢凹陷性水肿Ⅰ度   
答案: D 
解析: 在妊娠合并心脏病中，早期发现心力衰竭和及时做出诊断极为重要。若出现下述症状与体征，应考虑为早期心力衰竭：轻微活动后即出现胸闷、心悸、气短；休息时心率每分钟超过110次，呼吸每分钟超过20次；夜间常因胸闷而坐起呼吸，或窗口呼吸新鲜空气；肺底部出现少量持续性湿啰音，咳嗽后不消失。B选项只能说明该患者心脏瓣膜有病变，并不能称为心衰的诊断依据。

促使心脏病孕妇死亡的主要因素是
A心脏病病程长   B产程中用力过度致心衰   C孕妇年龄大   D心衰与感染   E产后哺乳致心衰   
答案: D 
解析: 妊娠合并心脏病是孕产妇死亡的第二原因，在孕期32周、分娩期、产褥早期心脏负担最重，而导致死亡的主要原因是心力衰竭与感染。阴道助产分娩、剖宫产分娩可减轻心脏负担，羊水栓塞和产后出血确很凶险，可导致死亡，但与心脏病无直接关系。

关于妊娠合并心脏病的处理下列哪项是错误的
A紫绀型心脏病患者经手术矫治，心功能改善为Ⅰ～Ⅱ级者，可以妊娠    B早孕期有心衰发作者，应于心衰控制后终止妊娠   C换瓣手术的心脏病妇女，由于凝血功能的特殊要求，不宜妊娠   D单纯因二尖瓣病变而心功能恶化的孕期妇女，可以在孕期作心脏矫治手术后继续妊娠   E心功能Ⅲ级以上者，产后不宜哺乳，应予产褥早期回乳   
答案: C 
解析: 题干要求选择错误的一项，行过换瓣手术的在下列情况下可以妊娠：(1)至少待换瓣术后半年停用抗凝药之后，心功能恢复良好方可考虑怀孕。(2)做好孕期保健，尤其防止围产期心功能不全。故C错。单纯二尖瓣病变患者，若妊娠早期出现循环障碍症状，心脏瓣膜病孕妇不愿做人工流产，内科治疗效果不佳，可在孕期行瓣膜置换术和瓣膜切开术。故D是正确的。

妊娠合并心脏病者，下列哪项不是早期心衰表现
A轻微活动后有胸闷气急及心悸感   B休息时心率>110次／分   C休息时呼吸>20次／分    D肺底有湿啰音，咳嗽后消失   E阵发性夜间呼吸困难   
答案: D 
解析: 妊娠合并心脏病早期心力衰竭：（1）轻微活动后即出现胸闷、心悸、气短。（2）休息时心率每分钟超过110次，呼吸每分钟超过20次。（3）夜间常因胸闷而坐起呼吸，或到窗口呼吸新鲜空气。（4）肺底部出现少量持续性湿啰音，咳嗽后不消失。

心脏病孕妇最容易发生心力衰竭的时期是
A妊娠20～22周    B妊娠24～26周   C妊娠28～30周   D妊娠32～34周   E妊娠36～38周   
答案: D 
解析: 心力衰竭：最容易发生在妊娠32~34周、分娩期及产褥早期。

风湿性心脏病孕妇于分娩时，正确的是
A宫口开全后，鼓励孕妇用力屏气尽快结束分娩   B胎儿娩出后，在腹部放置砂袋加压   C预防产后出血，静脉注射麦角新碱   D产后24小时内行输卵管结扎术   E产后24小时鼓励下床轻微活动，有助于子宫复旧   
答案: B 
解析: 第二产程要避免用力屏气加腹压，应行会阴侧切后助产，故A错。妊娠合心脏病禁用麦角新碱，以防静脉压升高，故C错。不宜妊娠者，剖宫产同时输卵管结扎，故D错。产后24小时仍易发生心衰，须充分休息，故E错。

可以妊娠的心脏病妇女是
A一般体力活动时有心悸和轻度气短   B在活动量少于一般日常体力活动时即感疲劳，心跳气急   C严重二尖瓣狭窄伴有肺动脉高血压的风湿性心脏病   D风湿性心脏病心率快难于控制者   E伴有严重的内科并发症如慢性肾炎，肺结核等   
答案: A 
解析: 可以妊娠:心脏病变较轻，心功能I-Ⅱ级，既往无心衰史，亦无其他并发症者，妊娠后经密切监护、适当治疗多能耐受妊娠和分娩。本例A属心功能II级，故可以妊娠。

心脏病产妇胎儿娩出后应立即
A腹部放置沙袋   B静注麦角新碱   C鼓励下床活动   D抗感染   E行绝育手术   
答案: A 
解析: 第三产程:胎儿娩出后，产妇腹部放置沙袋，以防腹压骤降而诱发心力衰竭。静脉注射或肌内注射缩宫素1O~20U，禁用麦角新碱，以防静脉压增高。产后出血过多时，应及时输血、输液，注意输液速度不可过快。

病毒性肝炎对妊娠的影响，下述哪项是错误的（助理医师不要求）
A妊娠早期患肝炎致畸发生率高   B妊娠早期患肝炎易发展为急性、亚急性肝炎   C妊娠晚期发病易并发妊高征   D妊娠中晚期发病易诱发DIC   E妊娠期发生病毒性肝炎致围生（产）儿死亡率高   
答案: B 
解析: 病毒性肝炎对妊娠的影响：(1)妊娠早期病毒性肝炎可使妊娠反应加重，流产、胎儿畸形发生率约高2倍。(2) 妊娠晚期合并急性病毒性肝炎可使妊娠期高血压疾病、产后出血的发生率增高。(3) 早产、死胎、死产的发生率、新生儿患病率及死亡率均明显增高。

下述何项不属乙型病毒性肝炎母婴传播途径 （助理医师不要求）
A粪-口传染   B娩出时接触母亲产道分泌液或血污染   C母婴垂直传染   D乳汁传染   E密切生活接触传染   
答案: A 
解析: 甲型肝炎病毒不能通过胎盘传给胎儿。乙型、丙型、丁型肝炎病毒母婴传播是传播的主要途径。其方式有:(1)宫内传播:可能由于胎盘屏障受损或通透性增强引起母血渗漏造成。(2) 产时传播:是母婴传播的主要途径，占40%~60% 。胎儿通过软产道时传播。(3) 产后传播:与接触母乳及母亲唾液有关。

重型病毒性肝炎孕妇口服广谱抗生素的主要目的是 （助理医师不要求）
A控制肝炎发展   B清除体内病毒   C预防产后出血   D防止DIC   E预防肝昏迷   
答案: E 
解析: 妊娠合并急性病毒性肝炎时，易进展为肝性脑病，其机制主要是由于肝功能损害，对氨的代谢能力减退，引起氨中毒。消化道是氨产生的主要部位，肠道氨主要来源于肠道产尿素酶的细菌对含氮物质的分解。昏迷前期口服广谱抗生素可抑制肠道产尿素酶的细菌，从而减少游离氨及其他毒素的形成，缓解肝性脑病。预防肝昏迷。故本题选E。

妊娠晚期及分娩期合并急性病毒性肝炎，对产妇威胁最大的是 （助理医师不要求）
A易合并妊高征   B易发展为重型肝炎，孕产妇死亡率高   C易发生宫缩乏力产程延长   D易发生产后出血DIC   E易发生早产，围产死亡率增加   
答案: B 
解析: 妊娠早期合并急性病毒性肝炎，可使早孕反应加重。妊娠晚期合并急性病毒性肝炎，可能因为醛固酮的灭活能力下降，使得妊娠期高血压疾病的发病率增加、分娩时因凝血因子合成功能减退、容易发生产后出血。妊娠晚期合并肝炎易发展为重型肝炎，增加孕妇死亡率。

妊娠合并肝炎，下述处理哪项正确
A妊娠早期安胎   B妊娠中期需终止妊娠   C妊娠晚期及早终止妊娠   D终止妊娠前用维生素K   E应以剖宫产终止妊娠   
答案: D 
解析: 非重型肝炎可阴道分娩，分娩前数日肌注维生素K1，每日20-40mg。轻症急性肝炎，经积极治疗后好转者可继续妊娠。慢性活动性肝炎者妊娠后可加重对母儿危害较大，治疗后效果不好，应考虑终止妊娠。

妊娠合并急性病毒性肝炎之处理，下述何项是错误的
A早妊期治疗后轻症肝炎可以继续妊娠   B中晚期不宜终止妊娠   C注意防止妊娠高血压综合征发生   D注意缩短第一、第二产程   E应用四环素预防感染   
答案: E 
解析: 四环素可致肝毒性，通常为脂肪肝变性，妊娠期妇女、原有肾功能损害的患者易发生肝毒性。故E不对。终止妊娠可以加重肝脏负荷，使病情加重。所以中晚期不宜终止妊娠是正确的。

孕妇在妊娠晚期合并急性病毒性肝炎，应给予重视和积极治疗，主要是因为 （助理医师不要求）
A容易合并妊高症及发生子痫   B容易发展为重症肝炎，孕产妇死亡率增高   C容易发生糖代谢障碍，影响胎儿发育   D容易发生早产，胎儿不易存活   E容易发生宫缩乏力，产程延长   
答案: B 
解析: 妊娠合并急性病毒性肝炎时，易进展为肝性脑病，其机制主要是由于肝功能损害，对氨的代谢能力减退，引起氨中毒。其它ACDE四个答案也是妊娠晚期合并急性病毒性肝炎的并发症,但是最重要的是因为容易发展为重症肝炎,孕产妇死亡率增高,所以应给予积极治疗。故最佳答案选B。

病毒性肝炎孕妇，凝血酶原时间延长，在妊娠中，晚期预防产后出血的主要措施是
A立即剖宫产   B引产终止妊娠   C高蛋白饮食增加营养   D用维生素K、C   E用对羧基苄胺   
答案: D 
解析: 患者肝功能障碍，凝血酶合成减少。因维生素K1可促进凝血酶原、纤维蛋白原和某些凝血因子合成作用；维生素C为机体参与氧化还原过程的重要物质，有增加抗感染能力、促进肝细胞再生与改善肝功能的作用。

初产妇重症胎盘早剥，宫口开大4cm。最佳的处理方法是
A人工破膜加静滴催产素   B剖宫产   C人工破膜加头皮钳牵引   D静滴催产素   E抗休克同时给予抗凝药   
答案: B 
解析: 胎盘早剥处理不及时，严重危及母儿生命，应及时诊断，积极处理。剖宫产:适用于:① I 度胎盘早剥，出现胎儿窘迫征象，需抢救胎儿者;② Ⅱ度胎盘早剥，特别是初产妇，不能在短时间内结束分娩者;③Ⅲ度胎盘早剥，产妇病情恶化，胎儿已死，不能立即分娩者;④破膜后产程无进展者。题目中宫口才开4cm,不能短时间结束分娩，故选B。

正常位置胎盘早剥，哪一项是错误的
A附着在子宫下段，胎盘发生剥离   B妊娠晚期腹痛性阴道流血，首先考虑胎盘早剥   C胎盘早剥一日确诊，应尽快终止妊娠   D症状出现争取6小时内结束分娩   E重症胎盘早剥可诱发DIC   
答案: A 
解析: 妊娠20周以后或分娩期正常位置的胎盘，在胎儿娩出前部分或全部从子宫壁剥离，称为胎盘早剥。是妊娠晚期严重并发症，起病急、发展快，处理不及时能危及母儿生命。妊娠晚期若出现腹部疼痛，伴阴道有暗红色的血液流出，考虑胎盘早剥，一旦确诊，应尽快终止妊娠。

诊断重型胎盘早期剥离的依据，下列哪项是错误的
A胎盘异常   B胎心听不到   C子宫底不断升高   D少量阴道出血   E凝血功能障碍   
答案: A 
解析: 轻型胎盘早剥也可出现“分娩后在胎盘上查见血块压迹”，故不能作为诊断重型胎盘早期剥离的诊断依据。D项胎盘早剥发生内出血时，血液积聚于胎盘与子宫壁之间，所以，阴道出血是少量的。

下列哪种情况不是重度胎盘早剥的临床表现
A剧烈腹痛后阴道流血   B阴道出血量与全身症状不成正比   C子宫底升高   D子宫板状   E胎位、胎心清晰   
答案: E 
解析: 根据病情严重程度将胎盘早剥分为 3 度。(1) Ⅰ度:多见于分娩期，以外出血为主。胎盘剥离面积小，患者常无腹痛或腹痛轻微，贫血体征不明显。子宫软，大小与妊娠周数相符，胎位清楚，胎心率正常。产后检查见胎盘母体面有凝血块及压迹。(2) Ⅱ度:胎盘剥离面达胎盘面积 1/3 左右。主要症状为:①突然发生持续性腹痛、腰酸或腰背痛，疼痛程度与胎盘后积血量成正比;②无阴道流血或流血量不多，贫血程度与阴道流血量不相符;③子宫大于妊娠周数，宫底随胎盘后血肿增大而升高;④胎盘附着处压痛明显(胎盘位于后壁则不明显) ，宫缩有间歇;⑤胎位可触清，胎儿存活。(3) Ⅲ度:胎盘剥离面超过胎盘面积 1/2 。临床表现较Ⅱ度重。①患者出现恶心、呕吐、面色苍白、四肢湿冷、脉搏细数、血压下降等休克症状;②休克程度多与阴道流血量不成正比;③子宫硬如板状，于宫缩间歇时不能松弛;④胎位扪不清，胎心消失;⑤患者无凝血功能障碍属Ⅲa ，有凝血功能障碍属 Ⅲb。

下列哪项处理胎盘早剥是错误的
A重度胎盘早剥，不能在短时间内结束分娩者剖宫产   B发现子宫胎盘卒中，立即行子宫切除术   C轻度胎盘早剥，胎儿存活，胎儿宫内窘迫者剖宫产   D破膜后产程无进展，产妇情况恶化，胎儿死亡，亦要行剖宫产   E初产妇轻度胎盘早剥，估计短时间能结束分娩者可阴道分娩   
答案: B 
解析: 胎盘早剥处理不及时，严重危及母儿生命，应及时诊断，积极处理。(1)纠正休克；（2）终止妊娠：胎儿娩出前，胎盘剥离有可能继续加重。一旦确诊 II型或III型胎盘早剥，应及时终止妊娠。1)阴道分娩:适用于以外出血为主，Ⅰ度患者一般情况良好，宫口已扩张，估计短时间内能结束分娩者，产程中应密切观察心率、血压、宫底高度、阴道流血量以及胎儿宫内状况，一旦发现病情加重或出现胎儿窘迫征象，应及时剖宫产结束分娩。2) 剖宫产:适用于:① I 度胎盘早剥，出现胎儿窘迫征象，需抢救胎儿者;② Ⅱ度胎盘早剥，特别是初产妇，不能在短时间内结束分娩者;③Ⅲ度胎盘早剥，产妇病情恶化，胎儿已死，不能立即分娩者;④破膜后产程无进展者。（3） 并发症的处理。

早期诊断双胎妊娠最可靠的依据是
AB型超声检查   B多普勒胎儿仪检查   Cβ-hCG   D尿E3值   EL／S比值    
答案: A 
解析:  B 型超声检查：妊娠35 天时宫腔内两个妊娠囊，妊娠6周时两个原始心管搏动。是诊断双胎妊娠最可靠的证据。

双胎妊娠的并发症不包括（助理医师不要求）
A产程延长   B产后出血   C早产   D巨大胎儿   E妊娠期高血压疾病   
答案: D 
解析: （1） 孕妇并发症：1)妊娠期高血压疾病。2)胎盘早剥。3)产后出血。4) 宫缩乏力。(5)其他:妊娠期肝内胆汁淤积症、贫血、羊水过多、胎膜早破、流产等也是双胎妊娠的并发症。（2）围产儿并发症：1)早产(2) 脐带异常3) 胎头交锁及胎头碰撞4) 胎儿畸形。

下列何种情况与双胎妊娠无关 （助理医师不要求）
A胎膜早破   B早产   C胎位异常   D胎盘旱剥   E胎盘功能不全   
答案: E 
解析: 多胎妊娠可合并妊娠期高血压疾病、妊娠肝内胆汁淤积症；贫血；羊水过多和胎膜早破；宫缩乏力；产前、产后出血（胎盘早剥）；早产；胎儿宫内生长受限；双胎输血综合征；脐带异常；胎头交锁及胎头抬撞；胎儿畸形。

关于过期妊娠，下列哪项是正确的
A凡预产期超过2周，尚未临产者均为过期妊娠   B妊娠过期越久，胎儿体重越大   C过期妊娠易发生胎儿窘迫   D与孕妇孕激素相对过少有关   E过期妊娠孕妇尿中E3水平正常   
答案: C 
解析: 平时月经周期规则，妊娠≥42 周 (294 日)尚未分娩称为过期妊娠。 胎儿可分为以下3种:(1)正常生长及巨大儿:胎盘功能正常者，约 25%成为巨大儿。(2) 胎儿过熟综合征(3) 胎儿生长受限小样儿:对围生儿影响：胎儿窘迫、胎粪吸入综合征、新生儿窒息等围生儿发病率及病死率均明显增高。

有关死胎的叙述，下列哪项不正确
A胎死宫内约有一半为胎儿缺氧所致   B胎死宫内3周以上未娩出可引发血凝障碍   C宫底停止升高是死胎最可靠的诊断依据   D雌激素能提高死胎患者子宫对催产素的敏感性   E颅骨重叠或脊柱成角变曲是死胎的征象   
答案: C 
解析:  死胎诊断：（1）孕妇自觉胎动停止，腹部不再增大。（2） 腹部检查宫底高度小于停经周数，听不到胎心。（3） B型超声检查胎心和胎动消失，颅板塌陷、颅骨重叠、呈袋状变形。（4） 胎儿死亡3周胎儿仍未排出，容易引起弥散性血管内凝血 (DIC) 。胎死宫内4周以上，DIC 发生机会明显增多，分娩时严重出血。B超检查是诊断死胎最常用、最方便、最准确的方法。

关于母儿血型不合，下述哪项不正确
A母儿Rh血型不合时，第一胎时便可发生新生儿溶血症   B母儿ABO血型不合时，第一胎便可发生新生儿溶血症   C母Rh阳性，父Rh阳性，新生儿一般不会发生溶血   D母血型为O，父血型为A或B时，可能发生新生儿溶血   E母血型为A，一般不会发生新生儿ABO溶血   
答案: A 
解析: Rh溶血病一般不发生在第一胎，是因为自然界无Rh血型物质，Rh抗体只能由人类红细胞Rh抗原刺激产生。

关于输卵管妊娠的诊断哪项是错误的
A有时没有停经史诊断仍可成立   B后穹隆穿刺抽不出血液可排除异位妊娠   C阴道有蜕膜管型排出有助诊断   D输卵管妊娠破裂常有晕厥与休克   E盆腔检查时宫颈可有举痛   
答案: B 
解析: 只有在输卵管妊娠破裂出血的情况下后穹隆穿刺可抽出不凝血，如果卵管妊娠没有破裂时抽不出血液。所以并不能根据这个来排除异位妊娠。当输卵管妊娠破裂，部分患者由于腹腔内急性出血常有晕厥与休克；盆腔检查宫颈举痛明显。

急性输卵管妊娠破裂或流产手术应遵循哪项原则
A尽快钳夹出血处，切除或保留患侧输卵管   B切除子宫   C进行对侧输卵管整形术   D切除患侧附件   E尽量吸出腹腔血液作自体输血   
答案: A 
解析: 可以根据患者的情况，可以切除，也可以适度修补，保留。尽快钳夹出血处，切除或保留患侧输卵管，此为急性输卵管妊娠破裂或流产手术应遵循的原则。

妊娠晚期心血管系统生理功能变化，错误的是
A心率增快而有心悸   B心脏容量增加10％左右   C叩诊心浊音界稍扩大   D心尖部可闻及柔和吹风样收缩期杂音   E增大的子宫压迫下腔静脉使血液回流受阻，心搏量减少   
答案: E 
解析: 妊娠期母体循环系统的变化：心率与妊娠晚期每分钟约增加10～15次；心脏容量从妊娠早期至妊娠末期约增加10％；心浊音界稍扩大；多数孕妇心尖部可闻及柔和吹风样收缩期杂音；心排出量约自妊娠10周开始增加，至妊娠32周达高峰，此后维持此水平直至分娩，故选E。

硫酸镁治疗妊娠期高血压疾病剂量过大时，最先出现的毒性反应是
A头晕，血压过低   B呼吸减慢   C心率减慢   D膝反射减退或消失   E尿量过少   
答案: D 
解析: 硫酸镁毒性反应:首先表现为膝反射减弱或消失，随后出现全身肌张力减退、呼吸困难、复视、语言不清，严重者可出现呼吸肌麻痹，甚至呼吸、心跳停止，危及生命。

决定对重度子痫前期患者实施扩容治疗前，下列何种检查最关键
A眼底检查   B24小时尿蛋白定量   C血浆总蛋白测定   D血细胞比容（红细胞压积）   E心电图检查   
答案: D 
解析: 妊高症扩容治疗：扩容治疗的指征是血液浓缩（血细胞比容≥0.35，全血粘度比重≥3.6，血浆粘度比重≥1.6及尿比重＞1.020）。应在解痉基础上扩容，扩容治疗时严密观察脉搏、呼吸、血压及尿量，预防肺水肿和心衰发生。

妊娠期高血压疾病的诊断方面，下述哪项是正确的
A妊娠后期血压有一次在17.3／12kPa（130／90mmHg）以上   B高血压、水肿、蛋白尿三者具备，为中度妊高症   C重度妊高症血压必须在24／14kPa（180／11OmmHg）   D子痫一般有前驱症状   E妊娠期高血压疾病大多有后遗症   
答案: D 
解析: 1）妊娠期高血压：妊娠期首次出现 BP≥ 140/90mmHg ，并于产后 12 周恢复正常;尿蛋白(一)。少数患者伴有上腹部不适或血小板减少。产后方可确诊。  2）子痫前期：(1)轻度:妊娠 20 周以后出现 BP≥ 140/90mmHg; 尿蛋白≥ 0.3g/24h 或随机尿蛋白(十) ，或有上腹不适、头痛症状。（2）重度:① BP≥160/110mmHg; ②尿蛋白≥ 5.0g/24h 或随机尿蛋白≥ (+++);至少伴有③持续性头痛或视觉障碍，或④持续性上腹不适，或⑤血小板低于正常值，或⑤血清肌酐>106μmo l/L 及转氨酶升高。  3）子痫：(1)子痫：前期孕妇抽搐不能用其他原因解释。(2) 子痫抽搐进展迅速，前驱症状短暂，表现为全身高张阵挛惊厥、有节律的肌肉收缩和紧张，持续约 1~ 1.5分钟，面部充血、口吐白沫、深昏迷。(3) 子痫发生前可有不断加重的重度子痫前期，但子痫也可发生于血压升高不显著、无蛋白尿或水肿病例。(4) 子痫多发生在产前，仍有约 25% 的子痫发生在产后 48 小时内。

妊高征时24小时尿蛋白定量达到或超过下述何项列为重度子痫前期
A≥1.0g／24h   B3.0g／24h    C5.0g／24h   D≥10g／24h    E≥15g／24h   
答案: C 
解析: 下列标准至少一条符合者可诊断重度子痫前期:（1）中枢神经系统异常表现；（2）肝包膜下血肿或肝破裂的症状;（3）肝细胞损伤的表现：血清转氨酶升高;（4）血压改变：收缩压≥160mmHg，或舒张压≥110mmHg;（5）血小板减少：<100×109/L;（6）蛋白尿：≥5g/24h，或间隔4小时两次尿白尿（+++）;（7）少尿：24小时尿量<500ml;（8）肺水肿;（9）脑血管意外;（10）血管内溶血：贫血、黄疸、或乳酸脱氢酶升高;（11）凝血功能障碍;（12）胎儿生长受限或羊水过少。故本题选C。

引起子痫抽搐的主要病理原因是
A颅内脑组织散在出血点   B颅内小动脉痉挛，脑水肿   C血钙低下   D代谢性酸中毒   E胎盘毒素   
答案: B 
解析: 子痫是由全身小动脉痉挛、组织缺氧、微循环障碍，血管通透性增加、脑水肿、颅内高压等引起全身动脉压、肺动脉收缩压和平均毛细血管楔压增高而导致的昏迷、呕吐、抽搐。

重度妊娠期高血压疾病的产科处理，下述哪项是错误的
A孕<36周，经治疗病情好转而稳定，可继续妊娠    B孕<36周，积极治疗24～48小时症状改善，估计胎儿可成活，应考虑终止妊娠    C孕36周，经积极治疗24—48小时病情继续恶化，应继续积极治疗至病情稳定后终止妊娠    D子痫患者应积极治疗，控制抽搐2小时终止妊娠    E病情继续恶化应行剖宫术   
答案: C 
解析: 重度子痫前期患者终止妊娠的时机：妊娠＜24周经治疗病情不稳定者建议终止妊娠；孕24-28周根据母儿情况及当地医疗条件和医疗水平决定是否期待治疗；孕28-34周若病情不稳定，经积极治疗24-48小时病情仍加重，促胎肺成熟后应终止妊娠；若病情稳定，可考虑继续期待治疗，并建议提前转至早产儿救治能力较强的医疗机构；妊娠≥34周患者应考虑终止妊娠。子痫患者一旦抽搐控制后即可考虑终止妊娠。（九版妇产科89页）

下列何项不是重度子痫前期的标志
A血压>21.3／14.7kPa（160／110mmHg）   B24小时尿蛋白定量大于等于5g    C头痛，视力障碍   D下肢水肿（+++）   E眼底动脉痉挛伴有视网膜水肿   
答案: D 
解析: 重度:① BP≥160/110mmHg; ②尿蛋白≥ 5.0g/24h 或随机尿蛋白≥ (+++);至少伴有③持续性头痛或视觉障碍，或④持续性上腹不适，或⑤血小板低于正常值，或⑤血清肌酐>106μmo l/L 及转氨酶升高。水肿不是重度子痫前期的必备表现，有时轻度子痫前期也可能有高度的水肿。

关于子痫，下述哪项不对
A大多数子痫病人抽搐前有头痛，胸闷，视力障碍及呕吐等前驱症状   B子痫的发生以产前期为最多见    C抽搐频繁，昏迷不醒大多病情严重   D终止妊娠是治疗子痫最根本方法，一旦分娩后子痫就不再发生   E子痫发作时易致自伤及胎儿窘迫   
答案: D 
解析: 子痫是妊娠期高压疾病最严重的阶段，是妊娠期高血压疾病所致母儿死亡的最主要原因，应积极处理，子痫处理原则为控制抽搐，纠正缺氧和酸中毒，控制血压，抽搐控制后终止妊娠。子痫多发生于妊娠晚期或临产前，称产前子痫；少数发生于分娩过程中，称产时子痫；个别发生于产后24小时内，称产后子痫。

硫酸镁用以治疗妊娠期高血压疾病时，下述哪项不对
A最主要用以解痉和降低神经兴奋性，以预防和控制抽搐   B24小时硫酸镁总量不得超过10g   C尿量少于25ml／h或呼吸<16次／分时停用    D膝反射消失者禁用   E硫酸镁中毒时，用葡萄糖酸钙缓慢推注治疗之   
答案: B 
解析: 用药方案:静脉给药结合肌内注射。每日总量为25~30g ，用药时①定时检查膝腱反射是否减弱或消失;②呼吸不少于16次/分;③尿量每小时不少于17ml或每24小时不少于400ml; ④硫酸镁治疗时需备钙剂，一旦出现中毒反应，立即静脉注射10%葡萄糖酸钙10ml; ⑤肾功能不全时应减量或停用硫酸镁;有条件时应监测血镁浓度，产后24~48 小时停药。

关于重度妊高症的治疗，下列哪项不适宜
A解痉，镇静，防止抽搐   B在解痉的基础上，扩容利尿   C适时终止妊娠   D严格控制钠盐摄入量，防止水肿加重   E扩容剂的选择，胶体溶液优于晶体溶液   
答案: D 
解析: 妊娠高血压疾病的饮食原则是：孕妇应进食富含蛋白质、维生素、铁、钙、镁、硒、锌等微量元素的食物及新鲜蔬果，减少动物脂肪及过量盐的摄入，但不限制盐和液体摄人。保持足够的休息和愉快心情，坚持左侧卧位增加胎盘绒毛的血供。但对于全身水肿者应适当限制盐的摄入。

妊娠近足月先兆子痫的孕妇，恰当的处理应是
A积极治疗，等待产程发动   B积极治疗24～48小时，症状无明显改善时应终止妊娠   C积极治疗一周后，予以引产   D立即引产   E立即行剖宫术   
答案: B 
解析: 终止指征①子痫前期患者经积极治疗24~48小时仍无明显好转者;②子痫前期患者孕周已超过34周;③子痫前期患者孕龄不足34周，胎盘功能诚退,胎儿已成熟者;④子痫前期患者,孕龄不足34周,胎盘功能减退,胎儿尚未成熟者,可用地塞米松促胎肺成熟后终止妊娠;⑤子痫控制后2小时可考虑终止妊娠。故本题选B。

中央性前置胎盘大出血的治疗方法哪项是正确的
A如为臀位，行足牵引   B催产素引产   C胎头吸引助产   D剖宫产   E人工破膜，头皮钳牵引压迫止血   
答案: D 
解析: 完全性前置胎盘或称中央性前置胎盘，为前置胎盘的一种类型。前置胎盘出血量大甚至休克，为挽救孕妇生命，无需考虑胎儿情况，应立即终止妊娠。本题示大出血症状，故应立即剖宫产。

有助于判断中骨盆狭窄的重要指标是
A骶耻外径   B髂嵴间径   C髂棘间径   D坐骨结节间径   E坐骨切迹宽度   
答案: E 
解析: 坐骨切迹宽度:代表中骨盆后矢状径，其宽度为坐骨棘与骶骨下部间的距离，即骶棘韧带宽度。将阴道内的食指置于韧带上移动。若能容纳3横指(约5.5-6cm)为正常，否则属中骨盆狭窄。

在耻骨联合上方听到胎盘杂音时，胎盘应附着在
A子宫底部   B子宫上段前壁   C子宫上段后壁   D子宫下段前壁   E子宫下段后壁   
答案: D 
解析: 当前置胎盘附着于子宫前壁时，可在耻骨联合上方听到胎盘杂音。当胎盘位于子宫后壁时，由于位置深，杂音不会听到的，排除C和E。胎盘异位在在28周以后才会有症状，当28周时，胎儿平均身长会有35CM，所以宫底位置会在脐部以上，排除A。

足月妊娠阴道出血的孕妇，为明确前置胎盘诊断，入院后应即行
A肛门检查   B放射性核素扫描   CX线软组织摄影   D超声波定位   E输液备血阴道检查   
答案: D 
解析: B型超声检查:能清楚显示子宫壁、胎盘、胎先露部及宫颈的位置，并根据胎盘下缘与宫颈内口的关系，确定前置胎盘类型。B型超声检查为前置胎盘的首选检查。

前置胎盘病例，适用于阴道分娩的是
A部分性前置胎盘而胎儿为头位   B边缘性前置胎盘而胎儿为头位   C部分胜前置胎盘而胎儿为臀位   D低置胎盘而胎儿为臀位   E以上都不是   
答案: B 
解析: 前置胎盘阴道分娩适用于边缘性前置胎盘、出血不多、头先露、无头盆不称及胎位正常,且宫颈口已开大、估计短时间内分娩者。

前置胎盘的正确处理是
A有阴道出血，即终止妊娠   B分娩方式，宫口开，剖腹产   C胎儿死亡，均以阴道分娩   D疑有前置胎盘，肛诊时宜轻柔   E大出血时，可不经阴道检查，作剖腹产   
答案: E 
解析: 前置胎盘出血量大甚至休克，为挽救孕妇生命，无需经阴道检查，无需考虑胎儿情况，应立即终止妊娠。

完全性前置胎盘不可能发生在下述何种情况
A胎位LST，单臀，先露未入盆   B胎位RSCP   C胎位LOP，胎头未入盆   D胎位ROA先露已衔接   E胎位LOT，先露高浮   
答案: D 
解析: 本题问的是完全性前置胎盘，完全性前置胎盘时，胎先露是不可能衔接的。边缘性前置胎盘，胎先露有可能衔接。完全性前置胎盘时胎先露应是高浮的，所以，不论何种胎位，都不可能衔接。

下列哪项不符合中央性（完全性）前置胎盘的常见临床表现
A胎位不正的发生率高   B先露高浮   C第一次出血多在孕36周以后    D易发生出血性休克   E较其他类型前置胎盘易发生胎儿宫内窘迫   
答案: C 
解析: 完全性前置胎盘初次出血时间早，多在妊娠 28 周左右，称为"警戒性出血"。

下列哪项不符合前置胎盘的表现
A先露下降受阻   B无痛性阴道流血   C子宫下段闻及胎盘血流音   D子宫张力较高，胎心音不易闻及   E宫底高度与孕周相符   
答案: D 
解析: 子宫张力较高，胎心音不易闻及是胎盘早剥的特点，不是前置胎盘的特点，故D答案错误。其他四项都是前置胎盘的特点。

关于胎盘早剥时的处理，正确的是
A纠正休克，大量补液   B确诊为轻型者，可行期待疗法   C经阴道分娩者不宜破膜   D产妇情况恶化，不论胎儿是否存活，均应及时行剖宫产术   E应用肝素治疗凝血功能障碍   
答案: D 
解析: 胎盘早剥处理不及时，严重危及母儿生命，应及时诊断，积极处理。(1)纠正休克:对休克状态的危重患者，开放静脉通道，迅速补充血容量，改善血液循环。（2）.终止妊娠： 1)阴道分娩:适用于以外出血为主，Ⅰ度患者一般情况良好，宫口已扩张，估计短时间内能结束分娩者。2) 剖宫产:适用于:① I 度胎盘早剥，出现胎儿窘迫征象，需抢救胎儿者;② Ⅱ度胎盘早剥，特别是初产妇，不能在短时间内结束分娩者;③Ⅲ度胎盘早剥，产妇病情恶化，胎儿已死，不能立即分娩者;④破膜后产程无进展者。（3） 并发症的处理。

与过期妊娠无关的是
A羊水过多   B头盆不称   C巨大胎儿   D雌孕激素比例失调   E胎盘缺乏硫酸酯酶   
答案: A 
解析: 过期妊娠的病因包括：（1）雌孕激素比例失调；（2）头盆不称；（3）胎儿畸形；（4）遗传因素。胎盘缺乏硫酸酯酶是一种罕见的伴性隐性遗传病，可导致过期妊娠。正常妊娠38周后，羊水量随妊娠推延逐渐减少。故本题选A。

胎盘早剥哪项是正确的
A先期待疗法后考虑终止妊娠   B多无诱因，往往在半夜阴道出血   C易发生产后出血，为软产道损伤所致   D贫血程度与阴道出血量成正比   E子宫坚硬压痛，宫底逐渐升高胎心不清   
答案: E 
解析: II、III度胎盘早剥或出现胎儿窘迫征象应立即剖宫产，不宜期待疗法。故A错。B答案是前置胎盘的表现。产后出血的原因是子宫胎盘卒中，不是软产道裂伤。故C错。贫血程度与阴道出血量不成正比，故D错。

最易发生DIC的疾病是 
A妊高症   B前置胎盘   C胎盘早期剥离   D死胎   E羊水过多症   
答案: C 
解析: 胎盘早剥患者的剥离处的胎盘绒毛和蜕膜中释放大量组织凝血活酶，进入母体循环，激活凝血系统容易导致DIC。死胎患者如果胎儿3周未排除，胎盘组织可以释放凝血活酶进入母体循环，引起DIC。死胎4周以上DIC明显增多。相比较两者而言，胎盘早剥更容易发生DIC，而死胎患者发生DIC的几率相对较小。

关于流产的定义，下列哪项是正确的
A妊娠<28周，胎儿体重<1000g    B妊娠<20周，胎儿体重<500g   C妊娠20～27周，胎儿体重<500g   D妊娠20～27周，胎儿体重<1000g    E妊娠12～20周，胎儿体重<500g   
答案: A 
解析: 妊娠不足28周、胎儿体重不足1000g而终止称流产。妊娠13周前终止称为早期流产；妊娠13周至不足28周终止称为晚期流产。

关于流产，下列哪项是正确的
A完全流产，有腹痛，宫口松   B先兆流产，出血量少，宫口闭   C不全流产，宫口闭，出血少   D难免流产，宫口闭，出血少   E稽留流产，胚胎死亡达4周以上未自然排出   
答案: B 
解析: （1）先兆流产=妊娠＜28周+腹痛及阴道流血+宫口闭+子宫与孕周大小相符。（2）难免流产=妊娠＜28周+腹痛及阴道流血+宫口开+子宫与孕周大小相符或略小。（3）不全流产=妊娠＜28周+腹痛及阴道流血+宫口开+子宫＜孕周大小。（4）完全流产=妊娠＜28周+腹痛及阴道流血+宫口闭+子宫恢复正常大小。（5）稽留流产（过期流产）=死胎在宫内没有排除+无胎心音。（6）复发性流产=同一性伴侣连续发生≥3次的流产。

先兆流产与难免流产的主要鉴别要点是
A出血时间长短   B下腹痛的程度   C早孕反应是否存在   D宫口开大与否   E妊娠试验阳性   
答案: D 
解析: 先兆流产:妇科检查:①宫口未开;②胎膜未破;③子宫大小与停经周数相符。治疗后症状消失，可继续妊娠。难免流产:①宫口扩张，有时可见胚胎组织或胎囊堵塞于宫口内;②子宫大小与停经周数基本相符或略小。所以两者的鉴别要点是宫口开大与否。

关于自然流产的症状，下列哪项是错误的
A妊娠12周后，先阴道流血后腹痛   B晚期流产一般出血不多   C妊娠8～12周阴道流血较多   D妊娠8周前出血不多   E妊娠8周后不完全流产较多    
答案: A 
解析: 妊娠12周前终止称为早期流产。妊娠12周至不足28周终止称为晚期流产。流产主要是停经后阴道流血和腹痛。晚期流产时，一般出血不多，特点是往往先有腹痛，然后出现阴道流血。

妊娠早期流产的主要原因是
A生殖器官异常   B母体全身疾病   C遗传基因缺陷   D外界不良因素   E免疫因素   
答案: C 
解析: 胚胎或胎儿染色体异常是早期流产最常见的原因;晚期流产常见原因为子宫解剖异常等。

复发性晚期流产最常见于
A先天性卵巢发育异常   B妊娠合并卵巢囊肿   C子宫颈内口松弛   D孕卵发育异常   E黄体发育不健全   
答案: C 
解析: 复发性流产：早期流产常见原因为胚胎染色体异常，免疫功能异常、黄体功能不足、甲状腺功能减退症等;晚期流产常见原因为宫颈内口松弛等。

关于流产的治疗原则，下列哪项是错误的
A难免流产应行刮宫术   B不全流产应行刮宫术   C患者自述阴道有组织物从阴道内排出，但阴道流血未见减少，应行刮宫术   D感染性流产出血不多，应抗感染及刮宫同时进行   E子宫颈内口松弛者，应在妊娠12--18周时行子宫颈内口缝扎术    
答案: D 
解析: 感染性流产治疗原则为:①控制感染;②同时尽快清除宫内残留物。阴道流血不多，先用广谱抗生素 2~3 日，待感染控制后再行刮宫。

妊娠12周，阴道流血7天，体温38℃，白细胞12×109／L，首先处理方法是 
A立即刮宫后再给抗生素   B立即给抗生素后再刮宫   C观察阴道出血时再刮宫   D立即给麦角注射   E保胎治疗   
答案: B 
解析: 阴道流血7天，体温高考虑流产感染，治疗原则是积极控制感染，尽快清除宫内残留物。

停经10周的宫颈妊娠，其最佳处理是
A刮宫术后注射催产素   B刮宫术后宫颈塞纱条   C必要时输血   D术前给予MTX治疗，再予刮宫处理   E子宫全切除术   
答案: D 
解析: 宫颈妊娠产物位于膨大的宫颈管内。确诊后可行刮宫术，为了减少刮宫时出血并避免切除子宫，近年常采用术前给MTX治疗。

子宫小于孕3个月的稽留流产，其处理原则应是
A先给予抗生素行钳刮术   B立即行宫颈扩张及钳刮术   C先给予催产素，后行钳刮术   D先给予雌激素，后行钳刮术   E药物引产   
答案: D 
解析: 稽留流产：若凝血功能正常，可先口服3-5日雌激素类药物。子宫＜12孕周者可行刮宫术，术中肌内注射缩宫素，手术应特别小心避免子宫穿孔，一次不能刮干净，于5-7日后再次刮宫。

关于难免流产哪项是错误的
A阴道流血增加   B下腹痛加剧   C有部分胎盘嵌顿于宫颈口，部分胎盘排出   D宫口开   E子宫体与孕周相符或略小于孕周   
答案: C 
解析:  难免流产:在先兆流产基础上阴道流血增多，阵发性下腹痛加剧，或出现阴道流液(胎膜破裂)。妇科检查:①宫口扩张，有时可见胚胎组织或胎囊堵塞于宫口内;②子宫大小与停经周数基本相符或略小。C错在“部分胎盘排出”。

关于复发性流产，下列哪项是错误的
A每次流产往往发生在相同妊娠月份   B临床过程和一般流产相同   C自然流产连续发生2次或以上者   D病因之一与染色体异常有关   
答案: C 
解析: 复发性流产：指同一性伴侣连续发生3次及3次以上的自然流产。

关于感染性流产的处理。下列何项是错误的
A立即刮宫以清除宫腔内容物，同时给广谱抗生素   B原则上先给抗生素控制感染，再行刮宫   C出血多者在静脉应用抗生素同时取出宫内大块残留，以减少出血。感染控制后再行清宫术   D患者出现感染性休克，应积极抗休克   E如出现盆腔脓肿应作切开引流术   
答案: A 
解析: 治疗原则为: (1)阴道流血不多，先用广谱抗生素 2~3 日，待感染控制后再行刮宫。(2)阴道流血量多，静脉滴注抗生素及输血的同时，先用卵圆钳将宫腔内残留大块组织夹出，使出血减少，切不可用刮匙全面搔刮宫腔。术后应继续用广谱抗生素，待感染控制后再行彻底刮宫。(3)已合并感染性休克者，应积极进行抗休克治疗，病情稳定后再行彻底刮宫。(4)若感染严重或盆腔脓肿形成，应行手术引流，必要时切除子宫。

关于过期流产的处理，下述何项是错误的
A刮宫前先作凝血功能检查，防术时因凝血障碍而大出血   B刮宫前必须先用雌激素以提高子宫肌肉对催产素的敏感性   C刮宫前作好备血，输液准备   D力争做到一次刮净，以防因不全而出血   E过期流产胎盘机化，术中谨防穿孔   
答案: D 
解析: 稽留流产处置：1)凝血功能正常，先口服炔雌醇提高子宫肌对缩宫素的敏感性，再进行刮宫。2) 凝血功能障碍，应尽早使用肝素、纤维蛋白原及输新鲜血、新鲜冰冻血浆等，待凝血功能好转后，再行刮宫。3) 刮宫:①子宫<12孕周可行刮宫术，术中肌注缩宫素，一次不能刮净，于5~7 日后再次刮宫;②子宫>12 孕周者，应静脉滴注缩宫素，促使胎儿、胎盘排出。

输卵管壶腹部妊娠其多见的结果为
A输卵管妊娠流产   B输卵管妊娠破裂   C胚胎可发育至3个月以上   D输卵管妊娠中最危险的一种   E胚胎死亡吸收   
答案: A 
解析: 输卵管妊娠结局(1)输卵管妊娠流产 (2) 输卵管妊娠破裂 (3) 陈旧性宫外孕 (4) 继发性腹腔妊娠。其中以输卵管妊娠流产多见。

有关宫外孕，下述哪项是正确的
A以间质部妊娠最常见   B一般子宫增大情况与停经天数相符   C子宫内膜也发生蜕膜变化   D阴道流血多，易致失血性休克   E后穹隆穿刺阴性可否定宫外孕   
答案: C 
解析: 宫外孕时和正常妊娠一样，合体滋养细胞产生的HCG维持黄体生长，使甾体激素分泌增加，使月经停止来潮，子宫增大变软，子宫内膜出现蜕膜反应；选C。A项宫外孕以输卵管妊娠多见；B项一般子宫增大情况与停经天数不相符； D项阴道流血：不规则，一般不超过月经量，少数患者月经量较多，类似月经。不会引起失血性休克；E项。阴道后穹隆穿刺阴性不能否定输卵管妊娠存在，可能存在无内出血、内出血量少、血肿位置较高或直肠子宫陷凹有粘连等情况。

关于异位妊娠的诊断下述哪项最重要
A病史   B腹部检查及阴道检查   C后穹隆穿刺   DhCG测定   E诊刮   
答案: C 
解析: 阴道后穹隆穿刺:是一种简单可靠的诊断方法，适用于疑有腹腔内出血的患者。抽出不凝血液，说明有血腹症存在。阴道后穹隆穿刺阴性不能否定输卵管妊娠存在，可能存在无内出血、内出血量少、血肿位置较高或直肠子宫陷凹有粘连等情况。

输卵管妊娠应立即手术的治疗是
A阴道持续出血   B休克   C后穹隆穿刺抽出血液   D妊娠试验阳性   E一侧附件扪及包块   
答案: B 
解析: 异位妊娠时，若出现休克征象，应在积极纠正休克的同时立即手术，如不紧急手术的话，仍有腹腔内出血，则休克难以纠正。

输卵管妊娠胚胎死亡的可靠依据是
A阴道少量流血   B排出蜕膜管型   C尿妊娠试验阴性   D早孕反应消失   E腹痛减轻   
答案: B 
解析: 输卵管妊娠子宫的变化(1)子宫增大变软，子宫内膜出现蜕膜反应。(2)胚胎受损或死亡，蜕膜自宫壁剥离而发生阴道流血，排出三角形蜕膜管型，血hCG下降。(3) 若胚胎死亡已久，子宫内膜可呈增生期改变，有时可见 A-S 反应。(4) 若胚胎死亡后，子宫肌层有绒毛存活，黄体退化迟缓，内膜仍可呈分泌反应。

异位妊娠是指
A受精卵着床于子宫以外   B受精卵着床于子宫+附件以外   C受精卵着床于子宫体腔以外   D受精卵着床于腹腔以外   E受精卵着床于宫颈管以外   
答案: C 
解析: 异位妊娠是指受精卵着床于子宫体腔以外，包括在输卵管腹腔阔韧带卵巢及宫颈。所以选C。A项不包括宫颈，不选。

输卵管妊娠最常见的部位是
A输卵管部   B输卵管峡部   C输卵管间质部   D输卵管间质部与峡部之间   E输卵管壶腹部   
答案: E 
解析: 输卵管妊娠占异位妊娠的95％左右，其中壶腹部妊娠最多见，约占78％，其次为峡部、伞部，间质部妊娠较少见。

符合正常产褥期子宫复旧规律的是哪项
A产后30天，子宫体恢复正常大小   B产后4周时子宫颈完全恢复正常形态   C产后4天宫颈内口关闭   D产后子宫底每天下降3cm   E产后一周，子宫于腹部不可扪及   
答案: B 
解析: 产后6周，子宫恢复至孕前大小。故A错。产后1周，宫颈内口关闭。故C错。宫底每日下降1~2cm。故D错。产后10天，腹部触不到子宫底。故E错。

下列哪项正确地描述了初乳与成熟乳比较
A初乳及成熟乳中，均含有大量免疫球蛋白IgA   B初乳中含有较多蛋白质，主要是免疫球蛋白   C初乳中脂肪及糖类含量较高   D初乳持续约3天以后，逐渐变为成熟乳汁   E大多数药物不经母血渗入乳汁中   
答案: B 
解析: （1）初乳是指产后7日内分泌的乳汁，极易消化，是新生儿早期最理想的天然食物。（2）4周内乳汁转变为成熟乳，蛋白质含量渐少，脂肪和乳糖含量渐多。（3）初乳中含有大量免疫球蛋白IgA，而成熟乳中则不含有，有助于新生儿抵抗疾病侵袭。（4）多数药物经母血渗入乳汁，产妇于哺乳期间用药须考虑该药物对新生儿有无不良影响。

关于初乳，下列哪项不正确
A呈淡黄色，含有丰富的脂质   B含蛋白质多   C含乳糖较少   D含β胡萝卜素多   E含大量免疫抗体，如分泌型IgA   
答案: A 
解析: 初乳中含蛋白质较成熟乳多，尤其是分泌型IgA。脂肪和乳糖含量较成熟乳少，极易消化，是新生儿早期理想的天然食物。

母乳喂养时，避免母亲乳头皲裂最主要的措施是
A喂哺前消毒乳头   B喂哺后清洗乳头   C苯甲酸雌二醇涂乳头以防皲裂   D让新生儿早吸吮多吸吮母乳   E保持新生儿正确吸吮母乳的姿势   
答案: E 
解析: 母乳喂养时，避免母亲乳头皲裂最主要的措施是保持新生儿正确吸吮母乳的姿势。即要让孩子面朝母亲的乳房，吸吮时应把整个乳晕吸吮进去。这样就会避免母亲乳头皲裂。

正常产后第3天，乳房胀满而痛，无红肿，乳汁少，伴低热。解决方法首选 
A芒硝敷乳房   B生麦芽煎汤喝   C用吸奶器吸乳   D让新生儿多吸吮双乳   E少喝汤水   
答案: D 
解析: 产后3~4天的低热称为泌乳热，是正常的生理现象。乳胀:多因乳房过度充盈及乳腺管不通畅所致。哺乳前湿热敷3~5 分钟，并按摩、拍打抖动乳房，频繁哺乳、排空乳房。

产后第4天，双乳房胀，乳汁排流不畅，最常见的原因是
A进食少   B卧床不活动   C未及早按摩，热敷乳房   D未给新生儿早吸吮多吸吮   E乳头凹陷   
答案: D 
解析: 婴儿每次吸吮刺激乳头时，可以通过下丘脑多巴胺及其它催乳激素抑制因子，致使催乳激素呈脉冲式释放，促进乳汁分泌。题干问最常见的原因，D比C常见。

下列哪项是正常产褥期的表现
A产后24小时体温超过38℃   B产后第一天宫底达脐平   C产后脉搏一般偏快   D产后24小时白细胞应恢复至正常范围   E产后2周恶露开始转为浆液性    
答案: B 
解析: 生命体征：（1）产后体温①多数产妇体温在正常范围内，产后24小时内略升高，不超过 38 ℃; ②产后血压和脉搏在正常范围内。（2）子宫复旧：胎盘娩出后，子宫圆而硬，宫底在脐下一指。产后第 1 日略上升至脐平，以后每日下降1~2cm，至产后10日子宫降入骨盆腔内。 浆液恶露含多量浆液得名。色淡红。有较多的坏死蜕膜组织、宫颈黏液，少量红细胞及白细胞，且有细菌。浆液恶露持续10 日左右。白细胞总数于产褥早期仍较高可达(15~30) X109 /L ，一般1~2 周恢复正常。

没有明确手术指征的子宫肌瘤是
A黏膜下肌瘤月经量增多   B后壁肌瘤，伴腹坠、便秘   C多发性肌瘤，无症状   D肌瘤短期内增长较快   E前壁肌瘤，伴尿频尿急   
答案: C 
解析: 子宫肌瘤手术适应症：月经过多致继发贫血，药物治疗无效；严重腹痛、性交痛或慢性腹痛、有蒂肌瘤扭转引起的急性腹痛；体积大或引起膀胱、直肠等压迫症状；能确定肌瘤是不孕或反复流产的唯一原因者；疑有肉瘤变。

关于分娩机转的含义，下列哪项是错误的
A俯屈，内旋转，仰伸复位，外旋转等动作都贯穿于下降过程中   B胎头进入骨盆入口时以枕下前囟径衔接   C俯屈是胎头下降至骨盆轴弯曲处即骨盆底时受肛提肌的阻力而发生的   D内旋转是胎头最低的枕部在盆底受肛提肌收缩力而被推向母体前方即小囟门被推移至耻骨的下方   E仰伸是在枕骨下部（粗隆）到达耻骨联合下缘时发生的   
答案: B 
解析: 衔接：胎头双顶径进入骨盆入口平面，胎头颅骨最低点接近或达到坐骨棘水平，称为衔接。枕左前位以枕额径衔接在右斜径上。经产妇多在分娩开始后胎头衔接，部分初产妇在预产期前 1~2 周内胎头衔接。若初产妇己临产而胎头仍未衔接，应警惕存在头盆不称。

下列哪项不符合正常胎盘剥离情况
A子宫体变硬呈球形   B宫底向上升达脐上   C阴道口外露脐带自行延长   D向下压迫宫底脐带延长   E耻骨联合上方轻压子宫下段，脐带不回缩   
答案: D 
解析: 胎盘剥离征象有:①宫体变硬呈球形，下段被扩张，宫体呈狭长形被推向上，宫底升高达脐上;②剥离的胎盘降至子宫下段，阴道口外露的一段脐带自行延长;③阴道少量流血;④接产者用手掌尺侧在产妇耻骨联合上方轻压子宫下段时，宫体上升而外露的脐带不再回缩。胎盘正常剥离后，胎盘降至子宫下段，与宫体无连接。如压迫宫底脐带仍有延长，说明胎盘没有完全剥离。故D不正确。

进入产程中的子宫收缩的特征，下列哪项是错误的
A是不自主的节律性收缩   B宫缩具有对称性   C宫缩的子宫底部为最强烈，子宫下段收缩最弱   D子宫肌纤维在宫缩时变短变宽，间歇时松弛恢复如旧   E子宫收缩间隔越来越短，持续时间越来越长   
答案: D 
解析: 临产后的子宫收缩力特点为"三性一作用"(1)节律性:临产开始时，宫缩间歇期 5~6 分钟，持续约30秒。随产程进展，宫缩间歇期渐短，持续时间渐长。 (2) 对称性:正常宫缩起自两侧宫角部(受起搏点控制) ，以微波形式向宫底中线集中，左右对称。 (3) 极性:宫缩以宫底部最强最持久，向下逐渐减弱，宫底部收缩力的强度几乎是子宫下段的2倍。此为子宫收缩力的极性。(4) 缩复作用:每当子宫收缩时，子宫体部肌纤维缩短变宽，间歇时肌纤维重新松弛，但不能完全恢复到原来长度。

下列哪个现象不属于临产诊断依据
A渐增性节律性宫缩   B阴道流水，pH碱性   C子宫颈管消失   D宫口进行性扩张   E先露部下降   
答案: B 
解析: 临产开始的标志为:（1）规律且逐渐增强的子宫收缩，持续 30 秒或以上，间歇 5~6 分钟。（2）伴随进行性宫颈管消失、宫口扩张。（3）胎先露部下降。（4）用强镇静药物不能抑制宫缩。“阴道流水，PH碱性”说明胎膜破裂，胎膜破裂不属于临产的标志，因为有胎膜早破的情况。

临产后的宫颈变化，正确的是
A宫颈管消失过程——先形成漏斗状，逐渐短缩直至消失    B初产妇宫颈管消失与宫口扩张同步进行居多   C经产妇官颈管先消失，宫口后扩张居多   D前羊水囊形成使宫口不易扩张   E破膜后胎先露部直接压迫宫颈，影响宫口扩张   
答案: A 
解析: 宫颈的变化1)宫颈管消失:临产前的宫颈管长2~3cm ，初产妇较经产妇稍长。临产后的规律宫缩使宫颈内口的肌纤维向上牵拉，使宫颈管形成漏斗形，随后宫颈管逐渐短缩直至消失。初产妇多是宫颈管先消失，宫口后扩张;经产妇多是宫颈管消失与宫口扩张同时进行。2) 宫口扩张：临产前，初产妇的宫颈外口仅容一指尖，经产妇能容一指。临产后，子宫收缩及缩复向上牵拉使得宫口扩张。当宫口开全(10cm) 时，妊娠足月胎头方能通过。

关于子宫下段，下列哪项是错误的
A系由子宫峡部形成，非孕时长约1cm   B临产后由于子宫收缩极性的缘故，峡部被拉长形成子宫下段   C下段为被动扩张段，随产程进展而越来越长越薄   D子宫上下段肌壁厚薄不同，在产程中上、下段交界处在子宫内面形成一环状隆起，称生理性缩复环   E子宫下段常被产科医师选择为剖宫术子宫切开处   
答案: B 
解析: 妊娠末期子宫峡部可达7~10cm，形成子宫下段。子宫下段不是临产后才形成。故B的说法不对。子宫峡部于妊娠12周后逐渐扩展成为宫腔的一部分，至妊娠末期逐渐被拉长形成子宫下段。临产后的规律宫缩进一步拉长子宫下段达7～10cm，肌壁变薄成为软产道的一部分。

单臀先露的两下肢姿势是
A髋关节屈曲，膝关节屈曲   B髋关节伸直，膝关节伸直   C髋关节伸直，膝关节屈曲   D髋关节屈曲，膝关节伸直   E以上都不是   
答案: D 
解析: 臀先露根据胎儿两下肢所取的姿势分为三类：（1）单臀先露或腿直臀先露：胎儿双髋关节屈曲，双膝关节直伸，以臀部位先露。最多见。（2）完全臀先露或混合臀先露：胎儿双髋关节及双膝关节均屈曲有如盘膝坐，以臀部和双足为先露。较多见。（3）不完全臀先露：以一足或双足、一膝或双膝或一足一膝为先露。膝先露是暂时的，产程开始后转为足先露。较少见。

产程中胎心监护，下列哪项是错误的
A听胎心应在宫缩间歇期，宫缩刚结束时进行   B潜伏期应每小时听胎心1次   C活跃期每30分钟听胎心1次   D第二产程应每15分钟听胎心1次   E每次胎心听诊应听1分钟   
答案: D 
解析: 胎心:①用听诊器于潜伏期每隔 1~2 小时听胎心一次，活跃期宫缩较频时，每 15~30 分钟听胎心一次，每次听诊1分钟。胎心昕取应在宫缩间歇时。②用胎儿监护仪观察胎心率变异及其与宫缩、胎动的关系，能较客观地判断胎儿在宫内的状态。第一产程后半期胎心率每分钟不应少于100 次，宫缩后胎心率迅速恢复原来水平。第二产程：密切监测胎心:应每 5~10 分钟昕一次胎心，有条件者用胎儿监护仪监测。

下列哪项不属于肛查了解的范围
A先露的高低   B宫口开大情况   C骶耻内径长度   D中骨盆平面大小   E胎方位   
答案: C 
解析: 肛诊:可以了解胎先露、骶骨前面弯曲度、坐骨棘间径、坐骨切迹宽度及骶尾关节活动度，并测量出口后矢状径。

接生过程中，下列哪项是错误的
A宫缩时，接生者以手掌向上向内托压会阴体保护会阴   B宫缩时，协助胎头俯屈   C待胎儿枕骨下部显露于母体耻骨弓下时，协助胎头仰伸   D在宫缩期不屏气情况下娩出胎头较在宫缩间歇期稍向下屏气娩出更利于保护会阴   E胎儿一肩娩出后应注意保护会阴   
答案: D 
解析: 要在宫缩间歇期嘱产妇屏气。本题D答案错在应在宫缩间歇期娩出胎头，而不是在宫缩期。

