下列哪项不是决定分娩难易的重要因素
A胎方位   B胎心率   C胎儿大小   D骨盆大小   E产力强弱   
答案: B 
解析: 正常分娩依靠产力将胎儿及其附属物排出体外,但同时必须有足够大的骨产道和软产道相应扩张让胎儿通过。而产力又受胎儿大小、胎位及产道的影响。此外,还受精神心理因素的干预。

下列哪项不是胎盘剥离征象
A宫底升高且软   B子宫底升高且硬   C阴道少量出血   D外露脐带延长   E压耻骨联合上方，脐带不回缩   
答案: A 
解析: 胎盘剥离征象有:①宫体变硬呈球形,下段被扩张,宫体呈狭长形被推向上，宫底升高达脐上;②剥离的胎盘降至子宫下段,阴道口外露的一段脐带自行延长;③阴道少量流血;④接产者用手掌尺侧在产妇耻骨联合上方轻压子宫下段时,宫体上升而外露的脐带不再回缩。

接产要领不包括下列哪项
A无菌操作，保护会阴   B协助胎头俯屈与仰伸   C胎头仰伸时令产妇屏气   D必须让产妇与接产者充分合作   E让胎头在宫缩间歇缓慢通过阴道口   
答案: C 
解析: 接产要领:保护会阴并协助胎头俯屈,让胎头以最小径线(枕下前囟径)在宫缩间歌时缓慢通过阴道口,这是预防会阴撕裂的关键,产妇屏气必须与接产者配合。C选项：胎头仰伸时，此时若宫缩强,应嘱产妇呼气消除腹压,并嘱产妇在宫缩间歇时稍向下屏气，使胎头缓慢娩出,以免过强的产力造成会阴撕裂。

分娩时最主要的产力是
A子宫收缩力   B肛提肌收缩力   C腹肌收缩力   D膈肌收缩力   E腹压力   
答案: A 
解析: 将胎儿及其附属物从宫腔内逼出的力量称为产力。产力包括子宫收缩力(简称宫缩)、腹壁肌及膈肌收缩力(统称腹压)和肛提肌收缩力。子宫收缩力是临产后的主要产力，贯穿于分娩全过程。

关于正常产道，下列哪项是正确的
A中骨盆平面的横径是骨盆各平面最短的横径   B入口平面前后径比横径长   C出口平面横径比前后径长   D骨盆轴的上段向下向后，中段向下，下段向下向前   E骨盆正常倾斜度为70°   
答案: D 
解析: 骨盆轴:连接骨盆各平面中点的假想曲线,称为骨盆轴。此轴上段向下向后,中段向下，下段向下向前。分娩时,胎儿沿此轴完成一系列分娩机制,助产时也应按骨盆轴方向协助胎儿娩出。

胎头衔接是指
A枕骨进入骨盆入口平面   B顶骨进入骨盆入口平面   C双顶径进入骨盆入口平面   D双顶径到达坐骨棘平面   E双顶径到达坐骨结节平面   
答案: C 
解析: 胎头双顶径进入骨盆入口平面,胎头颅骨最低点接近或达到坐骨棘水平，称为衔接。

有关分娩机制的概念中，下列哪项是正确的
A俯屈：前囟位置下降最低   B内旋转：前囟转向母体前方   C仰伸：颏部紧贴胸部   D外旋转：胎头随肩胛的内旋转而外旋转以保持胎头与胎肩的垂直关系   E衔接：无论初产妇经产妇均在临产后衔接   
答案: D 
解析: 胎肩在盆腔内继续下降,前(右)肩向前向中线旋转45°时，胎儿双肩径转成与骨盆出口前后径相一致的方向，胎头枕部则需在外继续向左旋转45°以保持胎头与胎肩的垂直关系，称为外旋转。

正常分娩时，胎头以哪个周径通过产道
A枕下前囟径   B枕额径   C枕颏径   D双顶径   E双颞径   
答案: A 
解析: 胎头径线主要有:①双顶径:为两侧顶骨隆突间的距离,是胎头最大横径,临床常用B型超声检测此值判断胎儿大小,妊娠足月时平均约9.3cm;②枕额径:为鼻根上方至枕骨隆突间的距离,胎头以此径衔接,妊娠足月时平均约11. 3cm;③枕下前囟径: 又称小斜径,为前囟中央至枕骨隆突下方相连处之间的距离,胎头俯屈后以此径通过产道,妊娠足月时平均约9.5cm;④枕颏径:又称大斜径,为颏骨下方中央至后囟顶部间的距离,妊娠足月时平均约13.3cm。

胎儿完成内旋转动作是指
A胎头双顶径与母体骨盆入口斜径一致   B胎头双顶径与母体骨盆入口横径一致   C胎头矢状缝与母体骨盆横径一致   D胎头双顶径与母体骨盆出口前后径一致   E胎头矢状缝与母体中骨盆出口前后径一致   
答案: E 
解析: 胎头围绕骨盆纵轴向前旋转,使其矢状缝与中骨盆及骨盆出口前后径相一致的动作称为内旋转。

胎头在进行内旋转动作时，除子宫收缩力外，下列哪项为主要参与因素
A腹肌收缩力   B膈肌收缩力   C胎儿胸锁乳突肌收缩力   D肛提肌收缩力   E会阴深横肌收缩力   
答案: D 
解析: 枕先露时,胎头枕部到达骨盆底最低位置,肛提肌收缩力将胎头枕部推向阻力小、部位宽的前方,枕左前位的胎头向前旋转45°。胎头向前向中线旋转45°时,后囟转至耻骨弓下。胎头于第一产程末完成内旋转动作。

正常枕先露分娩时，仰伸发生于
A胎头拨露时   B胎头着冠时   C胎头枕骨在耻骨弓后时   D胎头枕骨下部达耻骨联合下缘时   E胎头后囟在耻骨弓后时   
答案: D 
解析: 胎头枕骨下部达耻骨联合下缘时,以耻骨弓为支点，胎头逐渐仰伸 ,胎头顶额、鼻、口、颏依次由会阴前缘娩出。

枕左前位分娩时，与胎儿双肩径进入骨盆入口的同时，胎头的动作是
A复位   B外旋转   C仰伸   D拨露   E着冠   
答案: C 
解析: 完成内旋转后,当完全俯屈的胎头下降达阴道外口时,宫缩和腹压继续迫使胎头下降,而肛提肌收缩力又将胎头向前推进。两者共同作用的合力使胎头沿骨盆轴下段向下向前的方向转向前,胎头枕骨下部达耻骨联合下缘时,以耻骨弓为支点，胎头逐渐仰伸 ,胎头顶额、鼻、口、颏依次由会阴前缘娩出。 当胎头仰伸时， 胎儿双肩径沿左斜径进入骨盆入口。

临产的重要标志是
A见红，破膜，规律宫缩   B见红，规律宫缩，宫口扩张不明显   C见红，先露下降，伴有尿频   D规律宫缩，破膜，伴有见红   E规律宫缩，逐渐增强，伴随进行性宫口扩张和先露下降   
答案: E 
解析: 临产的重要标志为有规律且逐渐增强的子宫收缩,持续时间30秒及以上,间歇5~6分钟,同时伴进行性宫颈管消失、宫口扩张及胎先露下降。用镇静剂不能抑制临产。分娩发动前,往往出现一些预示即将临产的症状,例如胎儿下降感、不规律宫缩以及阴道少量流血(俗称见红)。这些症状称先兆临产。

进入第二产程的标志是
A宫口开全   B胎头拨露   C产妇屏气，肛门放松   D宫缩时会阴膨出，肛门放松   E胎先露降至坐骨棘水平   
答案: A 
解析: 第二产程又称胎儿娩出期。从宫口开全到胎儿娩出的全过程。

关于催产素静脉静滴，下列哪项是正确
A用于低张型宫缩乏力以加强宫缩   B用于轻度胎儿窘迫，需加快结束分娩   C难产时，不宜使用   D足月引产时，需大剂量方有效   E用于多产妇引产更敏感   
答案: A 
解析: 催产素适应症：（1）催产和引产：对胎位正常、头盆相称、无产道障碍的产妇，由于宫缩乏力难产时,可用小剂量缩宫素催产,以增强子宫节律性收缩,促进分娩。对于死胎、过期妊娠或患有心脏病、肺结核等疾病的孕妇需提前中止妊娠者,可用其引产。（2）产后止血  产后出血时,立即皮下或肌内注射较大剂量(5~10U)缩宫素,迅速引起子宫平滑肌强直性收缩,压迫子宫肌层内血管而止血。由于缩宫素作用时间短,常需加用麦角生物碱制剂维持疗效。催产素使用禁忌症：高张力型子宫功能障碍、子宫破裂倾向、产道异常、胎位不正、头盆不称、前置胎盘及三次妊娠以上的经产妇或有剖宫产史的产妇。

临产时，下列哪种可以灌肠
A胎膜已破，先露S+1，胎心音正常   B阴道出血，量较多   C臀先露，胎心好   D胎膜未破，宫口开2cm，先露（+），胎心音正常，血压19／13.5kPA   E产程顺利，估计1小时内胎儿即可娩出    
答案: D 
解析: 初产妇宫口扩张<4cm、经产妇<2cm时,可行温肥皂水灌肠,既能清除粪便避免分娩时排便造成污染，又能通过反射作用刺激官缩加速产程进展。但胎膜早破、阴道流血、胎头未衔接胎位异常、有剖宫产史、宫缩强估计1小时内分娩及患严重心脏病等情况时不宜灌肠。

目前我国采用的围生（产）期是
A妊娠满20周到产后4周   B妊娠满28周到产后1周   C妊娠满20周到产后1周    D妊娠满28周到产后4周   E胚胎形成到产后1周   
答案: B 
解析: 围生期是指产前、产时和产后的一个特定时期。 围生期定义自妊娠28周(此时胎儿体重约1000g)至生后7天

自耻骨联合下缘到骶岬上缘中点的距离是
A骨盆入口前后径   B产科结合径   C真结合径   D对角径（骶耻内径）   E中骨盆前后径   
答案: D 
解析: 对角径:为骶岬上缘中点到耻骨联合下缘的距离，正常值为12.5~13cm,此值减去1.5~2cm为骨盆入口前后径的长度，称为真结合径，正常值为11cm。

随着产前诊断的开展，由于产前诊断的需要（如遗传病的产前诊断等），第一次产前检查的时间，应从传统的孕20周提前到 
A孕16周   B孕12周   C孕12周以内   D孕10周   E确诊为早孕时   
答案: C 
解析: 我国目前推荐的产前检查孕周分别是：妊娠6~13+6周，14~19+6周，20~24周，25~28周，29~32周，33~36周，37~41周（每周1次）。

OCT阳性是指在测试
A早期减速在10分钟内连续出现3次以上   B胎心率基线变异在6次以下   C无宫缩时10分钟内出现3次晚期减速    D在10分钟内晚期减速连续出现3次以上，胎心率基线变异在5次以下   E早期减速出现频率达50％以上   
答案: D 
解析: 宫缩应激试验(CST)包括自然临产后所做的CST(用于产时监护)和缩宫素激惹试验(OCT) ,0CT的原理为用缩宫素诱导宫缩并用电子胎儿监护仪记录胎心率的变化。OCT可用于产前监护及引产时胎盘功能的评价。若多次宫缩后连续重复出现晚期减速,胎心率基线变异减少,胎动后无胎心率增快,为OCT阳性。若胎心率基线有变异或胎动后胎心率加快,无晚期减速,为OCT阴性,提示胎盘功能良好。

正常妊娠38周时的羊水量约为
A500m1   B800ml   C1000ml   D1200ml    E1500ml    
答案: C 
解析: 妊娠期羊水量逐渐增加,妊娠38周约1000ml.此后羊水量逐渐减少。妊娠40周羊水量约800ml。过期妊娠羊水量明显减少,可减少至300ml以下。

关于骨盆径线，下述哪项错误
A髂棘间径是两髂前上棘外缘间的距离   B骶耻外径<18cm有可能骨盆人口狭窄    C坐骨结节间径<8cm表示骨盆出口狭窄   D对角径长度减去1.5～2cm即为骨盆入口前后径长度    E粗隆间径可间接推测中骨盆横径长度   
答案: C 
解析: 骨盆出口平面狭窄： 常与中骨盆平面狭窄相伴行，主要见于男型骨盆,以坐骨结节间径及骨盆出口后失状径狭窄为主。骨盆出口狭窄的程度可分为3级:Ⅰ级为临界性狭窄,坐骨结节间径7. 5cm,坐骨结节间径加出口后矢状径15.0cm; Ⅱ级为相对性狭窄,坐骨结节间径6.0~7.0cm,坐骨结节间径加出口后矢状径12.0~14.Ocm;Ⅲ级为绝对性狭窄,坐骨结节间径≤5.5cm,坐骨结节间径加出口后矢状径≤11.0cm。 

下列哪项不属于胎盘功能检查
A孕妇尿中雌三醇值   B催产素激惹试验   C孕妇尿中β—hCG值   D孕妇血清胎盘生乳素值   E孕妇血清催产素酶值   
答案: C 
解析: 通过胎盘功能检查也可以间接了解胎儿在宫内的健康状况。有多种检查方法可供选择:（1）胎动  （2）孕妇尿雌三醇值用于评估胎 儿胎盘单位功能（3）孕妇血清人胎盘生乳素(hPL)测定（4）缩宫素激惹试验。

妊娠早期卵巢变化的特征是
A卵巢不断增大，黄体持续发育   B卵巢滤泡囊肿维持   C双侧卵巢黄体囊肿存在   D双侧卵巢妊娠黄体形成   E妊娠黄体功能在孕10周后由胎盘取代   
答案: E 
解析: 妊娠期卵巢排卵和新卵泡发育均停止。于妊娠6~7周前产生大量雌激素及孕激素,以维持妊娠继续。妊娠10周后黄体功能由胎盘取代,黄体开始萎缩。

下列哪项不是妊娠期子宫变化
A妊娠之初，子宫增大以前后径为最明显   B早期妊娠，子宫峡部变软最显著   C妊娠后期，子宫大多有不同程度右旋   D妊娠中期子宫肌壁逐渐增厚直至足月   E足月妊娠时子宫下段可伸长至7～10cm   
答案: D 
解析: 非孕时子宫肌壁厚度约1cm,妊娠16周时厚达2.0~2.5cm,妊娠足月时厚度约为1.0~1. 5cm。所以子宫并不是增厚至足月，D错。

正常妊娠24周末，子宫底高度在
A脐下2指   B脐下1指   C平脐   D脐上1指    E脐上2指    
答案: D 
解析: 妊娠周数手测宫底高度尺测耻上子宫长度(cm)12周末耻骨联合上2~3横指16周末脐耻之间20周末脐下1横指18(15.3~21.4)24周末脐上1横指24(22.0~25.1)28周末脐上3横指26(22.4 ~29.0)32周末脐与剑突之间29(25.3~32.0)36周末剑突下2横指32(29.8 ~34.5)40周末脐与剑突之间或略高33(30.0~35.3)

胎方位是指
A胎儿长轴与母体长轴的关系   B胎儿顶骨与母体骨盆的关系   C最先进入骨盆入口的胎儿部分   D最先进入骨盆入口的胎儿部分与母体骨盆的关系   E以上都不是   
答案: D 
解析: 胎方位：胎儿先露部的指示点与母体骨盆的关系称为胎方位。枕先露以枕骨、面先露以颏骨、臀先露以骶骨、肩先露以肩胛骨为指示点。每个指示点与母体骨盆人口左、右、前、后、横而有不同胎位。头先露、臀先露各有6种胎方位,肩先露有4种胎方位。如枕先露时,胎头枕骨位于母体骨盆的左前方,应为枕左前位,余类推。

孕妇尿妊娠试验，开始出现阳性反应，一般是在末次月经后的
A21～30天   B31～40天    C41～50天   D61—70天   E以上都不是   
答案: B 
解析: 通常受精后8~10天即可在孕妇血清中检测到hCG升高,早期妊娠血清hCG的倍增时间为1.4~2天。不同检测方法敏感性有别,孕妇尿液含有hCG,临床多用简便快速的试纸法进行定性检测,结果阳性时应结合临床表现综合分析,以明确诊断。一般在停经35天尿妊娠试验就会呈阳性反应。

正常妊娠于12周末时，子宫底于
A腹部不能触及   B耻骨联合上刚能触及   C耻骨联合上2～3横指   D脐耻之间   E以上都不是   
答案: C 
解析: 妊娠周数手测宫底高度尺测耻上子宫长度(cm)12周末耻骨联合上2~3横指16周末脐耻之间20周末脐下1横指18(15.3~21.4)24周末脐上1横指24(22.0~25.1)28周末脐上3横指26(22.4 ~29.0)32周末脐与剑突之间29(25.3~32.0)36周末剑突下2横指32(29.8 ~34.5)40周末脐与剑突之间或略高33(30.0~35.3)

头先露中最常见的是
A枕先露   B前囟先露   C额先露   D面先露   E以上都不是   
答案: A 
解析: 分娩机制是指胎先露部在通过产道时,为适应骨盆各平面形态被动地进行一系列适应性转动，以其最小径线通过产道的全过程。临床上枕先露左前位最多见。

决定骨盆入口平面大小的主要径线是
A入口前后径   B粗隆间径   C髂棘间径   D髂嵴间径   E坐骨棘间径   
答案: A 
解析: 入口前后径:又称真结合径。耻骨联合上缘中点至骶岬上缘正中间的距离，正常值平均11cm,其长短与胎先露衔接关系密切。

诊断羊水栓塞的主要病理依据是
A肺泡腔内广泛出血   B肺泡腔内有胎粪小体   C微循环内透明血栓   D肺泡腔内透明膜形成   E肺血管内有角化上皮   
答案: E 
解析: 羊水栓塞其证据是在显微镜下观察到肺小动脉和毛细血管内有羊水成分，包括角化鳞状上皮、胎毛、胎脂、胎粪和黏液。

个体性别取决于下列因素，其中哪项不是正确的
A遗传性   B生殖腺性别   C接触放射致畸剂   D内生殖器的形态学   E抗原的性别与性别作用   
答案: C 
解析: 接触放射性物质可导致胚胎发育畸形，但不会改变性别发育。受精决定新个体的遗传性别，核型为23，X的精子与卵子受精，新个体性别是女性；核型为 23，Y的精子与卵子结合，新个体的性别是男性

关于胎盘功能，下述各项中哪项是不正确的
A促进葡萄糖经胎盘的转移   B游离脂肪酸不能通过胎盘屏障   C胎盘以扩散与主动转运方式吸收氨基酸   D胎盘催乳素（HPL）阻碍孕妇对葡萄糖的利用   E氨基酸可能从孕妇血浆浓缩   
答案: B 
解析: 胎盘介于胎儿与母体之间,是维持胎儿宫内生长发育的重要器官。具有物质交换、防御、合成以及免疫等功能。葡萄糖是胎儿代谢的主要能源，以易化扩散方式通过胎盘.胎儿体内的葡萄糖均来自母体。氨基酸、钙、磷、碘和铁以主动运输方式通过胎盘。脂肪酸、钾、钠、镁、维生素A、D、E、K以简单扩散方式通过胎盘。胎盘中还含有多种酶(如氧化酶、还原酶、 水解酶等),能将复杂化合物分解为简单物质,如将蛋白质分解为氨基酸、脂质分解为非酯化脂防酸等，也能将简单物质合成后供给胎儿，如葡萄糖合成糖原、氨基酸合成蛋白质等。

下述哪项作为推算预产期的根据最不准确
A早期妇查   B末次月经   C妊娠反应   D初觉胎动   E体重   
答案: E 
解析: 推算预产期(  EDC):按末次月经(LMP)第1日算起,月份减3或加9,日数加7。如末次月经第1日是2007年9月10日,预产期应为2008年6月17日。若孕妇只知农历日期,应先换算成公历再推算预产期。实际分娩日期与推算的预产期有可能相差1~2周。若孕妇记不清末次月经日期或哺乳期尚未月经来潮而受孕者,可根据早孕反应开始出现时间、胎动开始时间、子宫底高度和B型超声检查的胎囊大小(GS)、头臀长度( CRL)、胎头双顶径( BPD)及股骨长度( FL)值推算出预产期。

哪项诊断不用尿妊娠试验
A早期妊娠   B异位妊娠   C过期妊娠   D先兆流产   E葡萄胎   
答案: C 
解析: 过期妊娠 ：实验室检查:①根据B型超声检查确定孕周，妊娠20周内,B型超声检查对确定孕周有重要意义。妊娠5~12周内以胎儿顶臀径推算孕周较准确，妊娠12 ~ 20周以内以胎儿双顶径、股骨长度推算预产期较好。②根据妊娠初期血、尿hCG增高的时间推算孕周。

早孕出现最早及最重要的症状是
A尿频   B恶心呕吐   C停经史   D腹痛   E乳房胀痛   
答案: C 
解析: 育龄期有性生活史的健康妇女，平时月经周期规则,一旦月经过期,应考虑到妊娠。停经10日以上,应高度怀疑妊娠。若停经2个月以上，则妊娠的可能性更大。停经是妊娠最早的症状,但不是妊娠的特有症状。

关于早期流产临床表现的描述，正确的是
A稽留流产子宫大小与停经周数相符   B完全流产宫口关闭，子宫接近正常大小   C早期流产先有腹痛后有阴道出血   D难免流产的宫颈口尚未扩张   E不全流产子宫大小与停经周数相符   
答案: B 
解析: ①稽留流产子宫大小<停经周数(不选A);早期流产先有阴道出血后有腹痛(不选C);难免流产的宫颈口已经扩张(不选D);不全流产子宫大小<停经周数(不选E).②完全流产宫口关闭，子宫接近正常大小(B对)，故本题选B。 

早期妊娠的诊断，下列哪项最为准确
A停经伴恶心、呕吐   B阴道充血变软，呈紫蓝色   C子宫增大   DB超探及胎心管搏动    E自觉胎动   
答案: D 
解析: 妊娠早期超声检查的主要目的是确定宫内妊娠,排除异位妊娠和滋养细胞疾病，估计孕龄,排除盆腔肿块或子宫异常;若为多胎,可根据胚囊的数目和形体判断绒毛膜性。妊娠6周时,可见到胚芽和原始心管搏动。

Hegar征是指 
A子宫前倾前屈位   B子宫增大变软   C子宫峡部柔软，宫颈与宫体似不相连   D子宫颈充血变软，呈紫蓝色   E乳头和乳晕色素加深，乳头周围有多个褐色小结节   
答案: C 
解析: 阴道黏膜和宫颈阴道部充血呈紫蓝色。停经6~8周时,双合诊检查子宫峡部极软,感觉宫颈与宫体之间似不相连,称为黑加征。子宫逐渐增大变软，呈球形。停经8周时,子宫为非孕时的2倍,停经12周时为非孕时的3倍,在耻骨联合上方可以触及。

初孕妇初感胎动时间一般在
A12～16周    B16～18周    C18～20周   D20～22周   E22～26周   
答案: C 
解析: 胎动指胎儿的躯体活动。一般在妊娠18周后B型超声检查可发现，妊娠20周后孕妇可感觉到胎动。有时在腹部检查可以看到或触到胎动。

关于检查胎位四步触诊法的描述，下列哪项是错误的
A用以了解子宫的大小，胎先露，胎方位   B第一步是双手置于宫底部，了解宫底高度，并判断是胎头还是胎臀   C第二步是双手分别置于腹部两侧，辨别胎背方向   D第四步：检查者左右手分别置于胎先露的两侧，沿骨盆入口向下深按，进一步核对胎先露的判断是否正确，并确定胎先露的入盆程度。   E第三步，双手置于耻骨联合上方，弄清先露部为头还是臀   
答案: E 
解析: 四步触诊法检查子宫大小、胎产式、胎先露、胎方位及胎先露是否衔接。第一步:检查者两手置于宫底部，手测宫底高度,根据其高度估计胎儿大小与妊娠周期是否相符。然后以两手指腹相对交替轻推,判断在宫底部的胎儿部分,若为胎头则硬而圆且有浮球感,若为胎臀则柔软而宽且形态不规则。第二步:确定胎产式后,检查者两手掌分别置于腹部左右侧，轻轻深按进行检查。触到平坦饱满部分为胎背,并确定胎背向前、向侧方或向后。触到可变形的高低不平部分为胎儿肢体,有时能感到胎儿肢体在活动。第三步:检查者右手拇指与其他4指分开，置于耻骨联合，上方握住胎先露部,进一步查清是胎头或胎臀,左右推动以确定是否衔接。若胎先露部仍可以左右移动，表示尚未衔接人盆;若不能被推动，则已衔接。第四步:检查者左右手分别置于胎先露部的两侧,沿骨盆人口向下深按,进一步核实胎先露部的诊断是否正确，并确定胎先露部人盆程度。先露为胎头时，一手能顺利进人骨盆人口，另手则被胎头隆起部阻挡，该隆起部称胎头隆突。枕先露时,胎头隆突为额骨,与胎儿肢体同侧;面先露时,胎头隆突为枕骨，与胎背同侧。

卵子从卵巢排出后，正常受精部位在
A输卵管峡部   B输卵管峡部与壶腹部连接处   C输卵管伞部   D输卵管间质部   E子宫腔   
答案: B 
解析: 精子和次级卵母细胞结合形成受精卵的过程称为受精,多在排卵12小时内发生于输卵管壶腹部。

关于受精卵的发育，下述哪项是正确的
A受精卵在受精后2日分裂成囊胚   B受精卵第4日进宫腔，第5日开始着床   C子宫内膜发生蜕膜变化后受精卵方能着床   D蜕膜不参与胎盘构成   E与卵子相遇时的精子已经是获能精子，而卵子也已是次级卵母细胞   
答案: E 
解析: 受精卵在受精后72小时分裂成囊胚。故A错。受精卵第4日进宫腔，第6~7日开始着床。故B错。受精卵着床后，子宫内膜才发生蜕膜变。故C错。底蜕膜发育成胎盘母体部分。故D错。

妊娠期乳腺的生理变化，下列哪项正确
A胎盘分泌雌激素刺激腺泡发育   B胎盘分泌孕激素刺激腺管发育   C乳腺发育只需泌乳素的作用   D妊娠期直至胎儿娩出前.挤压乳房不应有乳汁溢出    E妊娠晚期无乳汁分泌与母体雌、孕激素水平高有关   
答案: E 
解析: 妊娠期间乳腺充分发育,为泌乳做好准备,但并无乳汁分泌，与大量雌、孕激素抑制乳汁生成可能有关。产后胎盘娩出,雌、孕激素水平迅速下降,新生儿吸吮乳头,乳汁开始分泌。

胎盘合成的激素中，哪一种含有特异性β亚基
A胎盘激素   B绒毛膜促性腺激素   C雌激素   D孕激素   E绒毛膜促甲状腺素   
答案: B 
解析: 人绒毛膜促性腺激素(hCG):由合体滋养细胞合成的一种糖蛋白激素。由α、β亚基组成,α亚基结构与垂体分泌的FSH、LH 、TSH基本相似,而β亚基则不同,临床可用β亚基的特异性抗体用于检测母体血清β亚基。

正常妊娠期间肾功能应有下列哪项变化（较非孕时）
A肾血流量增加，肾小球滤过率增加   B肾血流量增加，肾小球滤过率不变   C肾血流量不变，肾小球滤过率增加   D肾血流量不变，肾小球滤过率略降低   E肾血流量减少，肾小球滤过率增加   
答案: A 
解析: 妊娠期肾脏略增大。肾血浆流量( RPF) 及肾小球滤过率( GFR)于妊娠早期均增加,整个妊娠期间维持高水平。与非孕时相比, RPF约增加35%,GFR约增加50%。

吗啡的适应症为
A急性严重创伤疼痛   B分娩止痛   C颅脑外伤疼痛   D哺乳期妇女止痛   E诊断未明急腹症止痛   
答案: A 
解析: 吗啡对多种原因引起的疼痛均有效，可缓解或消除严重创伤、烧伤、手术等引起的剧痛和晚期癌症疼痛;对内脏平滑肌痉挛引起的绞痛，与M胆碱受体阻断药如阿托品合用可有效缓解;对心肌梗死引起的剧痛，除能缓解疼痛和减轻焦虑外，其扩血管作用可减轻患者心脏负担，但对神经压迫性疼痛疗效较差。久用易成瘾，除癌症剧痛外，一般仅短期应用于其他镇痛药无效时。

关于妊娠子宫血液供应，下列哪项是错误的
A随着妊娠进展，子宫动脉及子宫胎盘血管床阻力越来越低   B妊娠晚期左侧卧位子宫胎盘血流供应最好   C子宫收缩时子宫血流量减少   D妊娠期间子宫动脉血流在舒张末期亦不断地向前流   E剖宫术前麻醉情况下，由于子宫呈松弛状态因而子宫血流量并不减少   
答案: E 
解析: 子宫血流量：妊娠期子宫血管扩张、增粗，子宫血流量增加，以适应胎儿-胎盘循环的需要。孕早期子宫血流量为50ml/min,主要供应子宫肌层和蜕膜。妊娠足月时子宫血流量为450 ~ 650ml/min,其中80% ~ 85%供应胎盘。子宫螺旋血管走行于子宫肌纤维之间，子宫收缩时血管被紧压,子宫血流量明显减少。过强宫缩可导致胎儿宫内缺氧。另一方面，有效的子宫收缩也是产后能使子宫胎盘剥离面迅速止血的主要机制。

关于胎儿脐带血管氧含量，下列哪项是错误的
A脐静脉含氧量较高   B胎儿下腔静脉血为混合血   C脐动脉含氧量最高   D胎儿主动脉氧含量较少   E胎儿肺静脉氧含量较少   
答案: C 
解析: 胎儿血循环特点：①来自胎盘含氧量较高的血液经一条脐静脉（A对C错）进人胎儿体内分为3支:一支直接人肝，一支与门静脉汇合人肝,此两支血液经肝静脉人下腔静脉;另一支经静脉导管直接人下腔静脉。下腔静脉血是混合血（B对）,有来自脐静脉含氧量较高的血液,也有来自胎儿身体下半身含氧量较低的血液。

下述哪项产生绒毛膜促性腺激素
A蜕膜   B羊膜   C合体滋养细胞   D细胞滋养细胞   E以上均不是   
答案: C 
解析: 人绒毛膜促性腺激素(hCG):由合体滋养细胞合成的一种糖蛋白激素。

胎盘的组成为
A羊膜、叶状绒毛膜和底蜕膜   B羊膜、平滑绒毛膜和包蜕膜   C羊膜、叶状绒毛膜和包蜕膜   D羊膜、平滑绒毛膜和底蜕膜   E羊膜、平滑绒毛膜和真蜕膜   
答案: A 
解析: 胎盘由胎儿部分的羊膜和叶状绒毛膜以及母体部分的底蜕膜构成。

绒毛膜促性腺激素的分泌量达高峰的时间
A停经11～15天   B妊娠8～10周   C妊娠16周   D妊娠32～34周   E临产时   
答案: B 
解析: 人绒毛膜促性腺激素(hCG):由合体滋养细胞合成的一种糖蛋白激素。至妊娠8~ 10周血清浓度达最高峰,持续约10日后迅速下降。妊娠中晚期血清浓度仅为峰值的10%,分娩后若无胎盘残留,约在产后2周内消失。

妊娠后半期羊水的重要来源是
A羊膜的透析   B胎儿皮肤的透析   C胎儿呼吸道黏膜的透析   D胎儿尿液   E脐带表面的透析   
答案: D 
解析: ①妊娠早期的羊水主要来自母体血清经胎膜进入羊膜腔的透析液;②妊娠中期以后，胎儿尿液成为羊水的主要来源,使羊水的渗透压逐渐降低;③妊娠晚期胎儿肺参与羊水的生成,每日600~800ml液体从肺泡分泌至羊膜腔;④羊膜、脐带华通胶及胎儿皮肤渗出液体,但量少。

孕妇血容量增加达高峰的时间是
A孕12～19周   B孕20～28周    C孕28～30周   D孕32～34周   E孕36～38周   
答案: D 
解析: 妊娠期循环血容量增加以适应子宫胎盘及各组织器官增加的血流量,对维持胎儿生长发育极为重要。血容量于妊娠6~8周开始增加,至妊娠32 ~ 34周达高峰,增加40% ~45%，平均约增加1450ml,维持此水平直至分娩。其中血浆平均增加1000ml,红细胞平均增加450ml,血浆量的增加多于红细胞的增加,出现生理性血液稀释。

关于妊娠期血液系统的变化，下列哪项是错误的
A妊娠期处于高凝状态   B妊娠期出现血液稀释   C孕妇红细胞沉降率减慢   D妊娠期纤溶活性降低   E妊娠期血容量增加，于第32～34孕周达高峰    
答案: C 
解析: 妊娠期红细胞：妊娠期骨髓造血增加,网织红细胞轻度增多。由于血液稀释，红细胞计数约为3. 6x1012/L(非孕妇女约为4. 2x1012/L),血红蛋白值约为110g/L(非孕妇女约为130g/L),血细胞比容从未孕时0.38 ~0.47降至0.31 ~0.34。红细胞沉降率增加。

胎盘附着部位的子宫内膜完全修复需到产后
A3周   B4周    C5周   D6周    E8周   
答案: D 
解析: 产后第3周除胎盘附着部位以外的子宫内膜基本修复,胎盘附着部位的内膜修复约需至产后6周。

关于妊娠期内分泌系统的变化，下列哪项是错误的
A脑垂体增大   B大量雌激素促使卵泡发育，但无成熟排卵   C垂体生乳素随妊娠进展而增加，到分娩前达到高峰   D胎盘分泌大量雌、孕激素对丘脑下部及脑垂体产生负反馈作用，促性腺激素分泌减少   E由于胎盘的功能和胎儿肝脏以及肾上腺的作用使雌三醇大量合成   
答案: B 
解析: 妊娠期卵巢排卵和新卵泡发育均停止。于妊娠6~7周前产生大量雌激素及孕激素,以维持妊娠继续。妊娠10周后黄体功能由胎盘取代,黄体开始萎缩。

下列哪项不是受精卵着床的必备条件
A透明带消失   B合体滋养细胞形成   C子宫内膜蜕膜变   D囊胚和子宫内膜的发育必须同步   E有足量的孕酮支持   
答案: C 
解析: 受精卵着床必须具备的条件有:①透明带消失;②囊胚细胞滋养细胞分化出合体滋养细胞;③囊胚和子宫内膜同步发育且功能协调;④孕妇体内分泌足够量的孕酮。子宫有一个极短的窗口期允许受精卵着床。

月经周期的长短取决于下列何项
A增生期的长短   B分泌期的长短   C经期的长短   D黄体的寿命   E黄体退化成白体的时间   
答案: A 
解析: 卵巢周期使子宫内膜发生周期性变化，根据子宫内膜的组织学变化，将月经周期分为月经期、增生期和分泌期。增生期与卵巢周期中的卵泡期相对应。分泌期与卵巢周期中的黄体期相对应。卵泡期的时间长短变化很大，故月经周期的长短取决于卵泡期即增生期长短。

关于月经的特点下述何项是正确的
A有排卵才有月经   B排卵发生在两次月经之间   C月经期基础体温是上升的   D排卵发生在下次月经来潮前14天    E排卵发生在月经来潮后第14天   
答案: D 
解析: 月经是指伴随卵巢周期性变化而出现的子宫内膜周期性脱落及出血。月正常月经具有周期性。出血第一日为月经周期的开始,两次月经第一日的间隔时间为一个月经周期( menstrual cyele)。一般为21 ~35日,平均28日。每次月经的持续时间称经期,一般为2~8 日,平均4~6日。经量为一次月经的总失血量,正常为20 ~60ml,多于80ml为月经过多。排卵发生在下次月经来潮前14天。

性激素的合成与分泌下述何项正确的
A孕激素是雌激素和雄激素的前身   B雌酮是雌二醇的前身   C雄激素主要来源于卵巢   D排卵后的黄体只分泌孕激素   E排卵前卵泡内膜细胞分泌雌激素和少量孕激素   
答案: A 
解析: 孕烯醇酮合成雄烯二酮，LH与卵泡膜细胞LH受体结合后可使胆固醇形成睾酮和雄烯二酮,后两者进人颗粒细胞内成为雌激素的前身物质;FSH与颗粒细胞上FSH受体结合后激活芳香化酶，将睾酮和雄烯二酮分别转化为雌二醇和雌酮。雌酮和雌二醇同时合成雌激素。 雄激素主要来源于胆固醇 。排卵后由于卵泡液中雌激素释放至腹腔使循环中雌激素暂时下降.排卵后1~2h,黄体开始分泌雌激素使循环中雌激素又逐渐上升，约在排卵后7~8日黄体成熟时,循环中雌激素形成又一高峰。此后，黄体萎缩,雌激素水平急剧下降,在月经期达最低水平。卵泡膜细胞为排卵前雌激素的主要来源。

性激素的周期性变化中下述何项是正确的
A孕激素在排卵前有一低峰，排卵后才有高峰   B雌激素有两峰值，排卵后的峰值较平坦   C雌、孕激素的峰值在排卵后第10天形成    D黄体分泌雌激素和孕激素，如不受精20天后退化   E在月经周期中均有较大量的雌孕激素   
答案: B 
解析: 孕激素：卵泡期卵泡不分泌孕酮,排卵前成熟卵泡的颗粒细胞在LH排卵峰的作用下黄素化，开始分泌少量孕酮，排卵后黄体分泌孕酮逐渐增加至排卵后7~8日黄体成熟时,分泌量达最高峰，以后逐渐下降.到月经来潮时降到卵泡期水平。雌激素：卵泡开始发育时,雌激素分泌量很少;至月经第7日卵泡分泌雌激素量迅速增加，于排卵前达高峰;排卵后由于卵泡液中雌激素释放至腹腔使循环中雌激素暂时下降.排卵后I~2h,黄体开始分泌雌激素使循环中雌激素又逐渐上升，约在排卵后7~8日黄体成熟时,循环中雌激素形成又一高峰。此后，黄体萎缩,雌激素水平急剧下降,在月经期达最低水平。黄体细胞在排卵后分泌大量的孕激素及雌激素。若卵子未受精，黄体在排卵后9~ 10日开始退化，黄体功能限于14日。

孕激素的生理作用下述何项是正确的
A使子宫肌肉对催产素的敏感性增强   B使阴道上皮角化，糖原增加   C单独使子宫内膜呈分泌期变化   D使宫颈口闭合，粘液减少变稠，拉丝度减少   E促进骨中钙的沉积   
答案: D 
解析: 阴道宫颈粘液子宫内膜子宫肌下丘脑水钠潴留乳腺体温孕激素脱落减少、变稠分泌期降低对催产素敏感负反馈减少腺泡增多升高

雌激素的生理作用,下列何项是正确的
A使宫颈口松弛，粘液分泌增加，稀薄，拉丝度增长   B使子宫肌肉对催产素的敏感性下降   C使阴道上皮细胞脱落   D对下丘脑只有负反馈   E可升高胆固醇，不利于冠心病预防   
答案: A 
解析: 阴道宫颈粘液子宫内膜子宫肌下丘脑水钠潴留乳腺体温雌激素增生增加、稀薄增殖期增加对催产素敏感正反馈增加腺管增多无变化孕激素脱落减少、变稠分泌期降低对催产素敏感负反馈减少腺泡增多升高

宫颈黏液最丰富。伸展性最大，羊齿状结晶最高出现在正常月经周期中的哪一期
A增生早期   B增生中期   C排卵期   D分泌早期   E分泌中期   
答案: C 
解析: 若将黏液作涂片检查,干燥后可见羊齿植物叶状乡晶,这种结晶在月经周期第6~7日开始出现,到排卵期最为清晰而典型。

不发生周期性变化的组织是
A阴道黏膜上皮   B卵巢生发上皮   C子宫内膜   D宫颈黏膜   E输卵管黏膜   
答案: B 
解析: 卵巢表面无腹膜,由单层立方上皮覆盖称为生发上皮。卵巢生发上皮不发生周期性变化。

关于激素的代谢下述何项是正确的
A卵巢主要合成雌二醇和雌酮二种雌激素   B雌酮是雌二醇的降解产物   C雌三醇由雌酮降解而来   D卵巢分泌的孕激素主要是孕二醇   E孕二醇的降解产物是孕酮   
答案: A 
解析: 卵巢主要合成雌二醇和雌酮二种雌激素: LH与卵泡膜细胞LH受体结合后可使胆固醇形成睾酮和雄烯二酮,后二者进入颗粒细胞内成为雌激素的前身物质;FSH与颗粒细胞上FSH受体结合后激活芳香化酶,将睾酮和雄烯二酮分别转化为雌二醇和雌酮,进人血液循环和卵泡液中。

关于性轴的描述下列何项是错误的
AFSH在整个周期中都产生，但在排卵前1～2日有峰值   BFSH，LH在下丘脑产生的激素控制下分泌   C卵巢周期性变化，直接受到下丘脑和垂体控制   D孕激素在月经周期中出现2个峰值，后面峰值较高   E雌激素在月经周期中表现为排卵后的峰值比前面平坦   
答案: D 
解析: 孕激素：卵泡期卵泡不分泌孕酮,排卵前成熟卵泡的颗粒细胞在LH排卵峰的作用下黄素化，开始分泌少量孕酮，排卵后黄体分泌孕酮逐渐增加至排卵后7~8日黄体成熟时,分泌量达最高峰，以后逐渐下降.到月经来潮时降到卵泡期水平。雌激素：卵泡开始发育时,雌激素分泌量很少;至月经第7日卵泡分泌雌激素量迅速增加，于排卵前达高峰;排卵后由于卵泡液中雌激素释放至腹腔使循环中雌激素暂时下降.排卵后I~2h,黄体开始分泌雌激素使循环中雌激素又逐渐上升，约在排卵后7~8日黄体成熟时,循环中雌激素形成又一高峰。此后，黄体萎缩,雌激素水平急剧下降,在月经期达最低水平。

关于性周期的描述下述何项是错误的
A月经是子宫内膜周期性变化的临床表现   B子宫内膜的周期性变化受卵巢激素的影响   C卵巢周期性变化直接受垂体，下丘脑的控制   D孕激素对下丘脑产生正负反馈的作用   E雌激素对下丘脑同样产生正负反馈调节   
答案: D 
解析: 孕激素：在排卵前,低水平的孕激素可增强雌激素对促性腺激素的正反馈作用。在黄体期,高水平的孕激素对促性腺激素的脉冲分泌产生负反馈抑制作用。雌激素对下丘脑产生负反馈和正反馈两种作用。

关于卵巢的功能，下述何项是错误的
A卵巢分泌雌孕激素和雄激素   B新生儿出生时有200万多个卵泡   C妇女一生中有400个左右卵泡发育成熟而排卵    D卵巢每月有数个卵泡发育，但只有一个卵泡发育成熟排卵   E青春期有排卵并有月经来潮   
答案: E 
解析: 月经来潮提示卵巢产生的雌激素足以使子宫内膜增殖,雌激素达到一定水平且有明显波动时,引起子宫内膜脱落即出现月经。由于此时中枢对雌激素的正反馈机制尚未成熟,有时即使卵泡发育成熟也不能排卵,故月经周期常不规律。

关于月经周期中宫颈粘液的变化下列何项是错误的
A雌激素使宫颈粘液分泌量增多，稀薄而透明   B孕激素使宫颈粘液分泌减少，但伸展性增强   C雌激素使宫颈粘液拉丝度在10cm以上   D孕激素使宫颈粘液中结晶逐步模糊   E排卵期雌激素对宫颈分泌物影响达高峰   
答案: B 
解析: 宫颈黏液的周期性变化：在卵巢性激素的影响下,宫颈腺细胞分泌黏液,其物理、化学性质及其分泌量均有明显的周期性改变。月经净后，体内雌激素水平降低,宫颈管分泌的黏液量很少。雌激素可刺激分泌细胞的分泌功能,随着雌激素水平不断提高,至排卵期黏液分泌量增加.黏液稀薄、透明,拉丝度可达10cm以上。排卵后受孕激素影响，黏液分泌量逐渐减少，质地变黏稠而混浊,拉丝度差，易断裂。

关于子宫内膜在月经周期中的变化，下述何项是错误的
A子宫内膜有功能层和基底层   B功能层受卵巢激素影响而呈周期性变化   C基底层是孕卵种植的部分   D雌激素使子宫内膜呈增生期变化   E孕激素使增生期子宫内膜转化为分泌期内膜   
答案: C 
解析: 子宫内膜从形态学上可分为功能层和基底层。子宫内膜功能层是胚胎植入的部位,受卵巢激素变化的调节,具有周期性增殖、分泌和脱落性变化;基底层在月经后再生并修复子宫内膜创面，重新形成子宫内膜功能层。据其组织学变化将月经周期分为增殖期、分泌期、月经期3个阶段。

关于性激素的作用机制，下述何项是错误的
A雌二醇是雌激素中生物活性最高的一种   B雌激素的大部分与血浆蛋白结合小部分为游离状态产生生物活性，二者之间处于动态平衡   C雌激素与胞浆受体结合后才能发挥生理作用   D雌激素使孕激素受体含量升高   E孕激素使雌激素受体含量升高   
答案: E 
解析: 孕激素主要作用于子宫内膜和子宫平滑肌，为受精卵的着床作好准备,并维持妊娠。由于孕酮受体含量受雌激素的调节,因此，孕酮的绝大部分作用需要在雌激素作用的基础上才能发挥。

关于雄激素，下述何项是错误的
A肾上腺皮质是产生女性雄激素的主要来源   B雄激素是合成雌激素的前体   C雄激素不是维持女性生殖功能的激素   D雄激素在维持女性阴毛、腋毛中起一定的作用   E雄激素在青春期的体格发育过程中有一定影响   
答案: C 
解析: 雄激素:女性雄激素主要来自肾上腺。卵巢也能分泌部分雄激素.包括睾酮、雄烯二酮和脱氢表雄酮，卵巢内泡膜层是合成分泌雄烯二酮的主要部位。雄激素的生理作用：①对女性生殖系统的影响:自青春期开始,雄激素分泌增加,促使阴蒂、阴唇和阴阜的发育，促进阴毛腋毛的生长。但雄激素过多会对雌激素产生拮抗作用,如减缓子宫及其内膜的生长和增殖,抑制阴道上皮的增生和角化。雄激素还与性欲有关。②对机体代谢功能的影响:雄激素能促进蛋白合成，促进肌肉生长,并刺激骨髓中红细胞的增生。在性成熟期前,促使长骨骨基质生长和钙的保留;性成熟后可导致骨骺的关闭,使生长停止。

月经周期中期能够起正反馈作用下丘脑-垂体的激素为
A孕激素   B雄激素   C雌激素   D甲状腺素   E促性腺激素   
答案: C 
解析: 卵巢分泌的雌激素对下丘脑-垂体具有反馈调节作用。雌激素对下丘脑产生负反馈和正反馈两种作用。在卵泡期早期,一定水平的雌激素负反馈作用于下丘脑，抑制GnRH释放,并降低垂体对GnRH的反应性,从而实现对垂体促性腺激素脉冲式分泌的抑制。在卵泡期晚期,随着卵泡的发育成熟,当雌激素的分泌达到阈值(≥200pg/ml)并维持48小时以上,雌激素即可发挥正反馈作用,刺激LH分泌高峰。在黄体期,协同孕激素对下丘脑有负反馈作用。

老年期妇女卵巢主要分泌
A雌激素   B孕激素   C雄激素   D催乳素   E肾上腺皮质激素   
答案: C 
解析: 卵巢产生的雄激素是睾酮和雄烯二酮。绝经前，血液中50%的雄烯二酮和25%的睾酮来自卵巢;绝经后雄烯二酮产生量约为绝经前的一半,其中85%来自肾上腺,15%来自卵巢间质细胞;绝经后早期因卵巢间质细胞受到大量的促性腺激素刺激所致,卵巢产生睾酮较绝经前增多使循环中雄激素与雌激素的比例显著上升;性激素结合蛋白降低,使游离雄激素增高。

促进排卵和黄体生成的激素为
AFSH    BPRL   CLH    DPG   EGnRH    
答案: C 
解析: LH（黄体生成素）：①在卵泡期刺激卵泡膜细胞合成雄激素,主要是雄烯二酮,为雌二醇的合成提供底物;②排卵前促使卵母细胞最终成熟及排卵;③在黄体期维持黄体功能,促进孕激素、雌二醇和抑制素A的合成与分泌。

骨盆对角径的正常值是
A9cm   B10cm    C11cm   D12cm    E13cm   
答案: E 
解析: 对角径:为骶岬上缘中点到耻骨联合下缘的距离，正常值为12.5~13cm,此值减去1.5~2cm为骨盆入口前后径的长度，称为真结合径，正常值为11cm。

右卵巢动脉是从哪条动脉分支来的
A髂内动脉   B髂外动脉   C肾动脉   D腹主动脉   E髂总动脉   
答案: D 
解析: 卵巢动脉自腹主动脉分出,沿腰大肌前下行至盆腔,跨越输尿管与髂总动脉下段,随骨盆漏斗韧带向内横行,再经卵巢系膜进入卵巢内。进入卵巢门前分出若干分支供应输卵管,其末梢在宫角旁侧与子宫动脉上行的卵巢支相吻合。右侧卵巢静脉回流至下腔静脉,左侧卵巢静脉可回流至左肾静脉。

关于子宫的解剖，下述哪项正确
A成年的子宫长7～8cm，宽4～5cm，厚2～3cm    B成年人子宫体与子宫颈的比例为1：2   C子宫峡部的黏膜无周期性变化   D子宫颈主要由平滑肌构成   E成年妇女子宫颈管长4～5cm    
答案: A 
解析: 子宫是有腔壁厚的肌性器官,呈前后略扁的倒置梨形,重约50~70g,长7~8cm,宽4~5cm,厚2~3cm,容量约5ml。子宫上部较宽,称为子宫体,子宫体顶部称为子宫底。宫底两侧称为子宫角。子宫下部较窄呈圆柱状,称为子宫颈,习称宫颈。子宫体与子宫颈的比例因年龄和卵巢功能而异,青春期前为1:2,育龄期妇女为2:1,绝经后为1:1。子宫体与子宫颈之间形成最狭窄的部分称为子宫峡部 ,在非孕期长约1em,其上端因解剖上狭窄,称为解剖学内口;其下端因在此处子宫内膜转变为子宫颈黏膜，称为组织学内口。妊娠期子宫峡部逐渐伸展变长,妊娠末期可达7~ 10cm,形成子宫下段，成为软产道的一部分。子宫颈:主要由结缔组织构成,含少量平滑肌纤维、血管及弹力纤维。子宫颈管黏膜为单层高柱状上皮,黏膜内腺体分泌碱性黏液,形成黏液栓堵塞子宫颈管。黏液栓成分及性状受性激素影响,发生周期性变化。,成年妇女长2.5~3.0cm,其下端称为子宫颈外口,通向阴道。

维持子宫正常位置是
A盆底肌肉及筋膜的支托作用   B膀胱和直肠的支托   C子宫韧带和盆底肌肉筋膜的支托   D子宫四对韧带的作用   E腹腔压力作用   
答案: C 
解析: 正常位置呈轻度前倾前屈位。子宫的正常位置依靠子宫韧带及骨盆底肌和筋膜的支托，任何原因引起的盆底组织结构破坏或功能障碍均可导致子宫脱垂。

关于子宫韧带的解剖，正确的是
A圆韧带起于子宫角，止于腹股沟   B阔韧带富于肌纤维，与子宫体肌纤维相连   C卵巢固有韧带使子宫倾向后方   D主韧带横行于宫颈两侧和骨盆侧壁之间   E子宫动静脉从阔韧带上部穿过   
答案: D 
解析:  (1) 圆韧带 :呈圆索状得名，由平滑肌和结缔组织构成,全长10 ~ 12cm。起自宫角的前面、输卵管近端的稍下方,在阔韧带前叶的覆盖下向前外侧走行,到达两侧骨盆侧壁后,经腹股沟管止于大阴唇前端。有维持子宫前倾位置的作用。(2) 阔韧带:位于子宫两侧呈翼状的双层腹膜皱襞，由覆盖子宫前后壁的腹膜自子宫侧缘向两侧延伸达盆壁而成,能够限制子宫向两侧倾斜。 (3)主韧带:又称子宫颈横韧带。在阔韧带的下部,横行于子宫颈两侧和骨盆侧壁之间。为一对坚韧的平滑肌和结缔组织纤维束,是固定子宫颈位置、防止子宫下垂的主要结构。(4)宫骶韧带:起自子宫体和子宫颈交界处后面的上侧方,向两侧绕过直肠到达第2、3骶椎前面的筋膜。韧带外覆腹膜，内含平滑肌、结缔组织和支配膀胱的神经，广泛性子宫切除术时,可因切断韧带和损伤神经引起尿潴留。宫骶韧带短厚有力,向后向上牵引子宫颈,维持子宫前倾位置。

子宫动脉来自
A髂外动脉   B髂内动脉   C腹主动脉   D臀主动脉   E肾动脉   
答案: B 
解析: 子宫动脉为髂内动脉前干分支,在腹膜后沿骨盆侧壁向下向前行,经阔韧带基底部、宫旁组织到达子官外侧,相当于子宫颈内口水平约2cm处,橫跨输尿管至子宫侧缘，此后分为上下两支:上支较粗，沿宫体侧缘迂曲上行,称为子宫体支，至宫角处又分为宫底支(分布于宫底部)、输卵管支(分布于输卵管)及卵巢支(与卵巢动脉末梢吻合);下支较细,分布于子宫颈及阴道上段称为子宫颈-阴道支。

卵巢表面的组织为
A腹膜   B卵巢白膜   C卵巢皮质   D结缔组织   E生发上皮   
答案: E 
解析: 卵巢表面无腹膜,由单层立方上皮覆盖称为生发上皮。上皮的深面有一层致密纤维组织，称为卵巢白膜。再往内为卵巢实质，又分为外层的皮质和内层的髓质。

左侧卵巢动脉不同于右侧卵巢动脉，还可以来自
A髂外动脉   B髂内动脉   C腹主动脉   D肾动脉   E以上都不是   
答案: D 
解析: 由卵巢动脉供血。卵巢动脉自腹主动脉分出,沿腰大肌前下行至盆腔,跨越输尿管与髂总动脉下段,随骨盆漏斗韧带向内横行,再经卵巢系膜进入卵巢内。进入卵巢门前分出若干分支供应输卵管,其末梢在宫角旁侧与子宫动脉上行的卵巢支相吻合。右侧卵巢静脉回流至下腔静脉,左侧卵巢静脉可回流至左肾静脉。

关于输卵管各部，正确的是
A通入子宫壁内的为间质部   B间质部外侧的为壶腹部   C峡部比间质部的管腔窄   D漏斗部（伞部）为输卵管最宽大部分   E以上都不是   
答案: A 
解析: 输卵管为一对细长而弯曲的肌性管道，为卵子与精子结合场所及运送受精卵的通道。位于阔韧带上缘内，内侧与子宫角相连通,外端游离呈伞状.与卵巢相近,全长8~ 14cm。根据输卵管的形态，由内向外分为4部分:①间质部:潜行于子宫壁内的部分,长约1cm,管腔最窄;②峡部:在间质部外侧.细而较直，管腔较窄,长2 ~ 3cm;③壶腹部:在峡部外侧，壁薄，管腔宽大目弯曲,长5 ~ 8cm,内含丰富皱襞,受精常发生于此;④伞部 :在输卵管最外侧端，长1 ~1. 5cm,开口于腹腔，管口处有许多指状突起,有“拾卵”作用。

做全子宫及单侧附件切除术时，切断下列哪项最不易损伤输尿管
A骨盆漏斗韧带   B卵巢固有韧带   C子宫骶骨韧带   D子宫动脉   E主韧带   
答案: B 
解析: 卵巢的内侧(子宫端)以卵巢固有韧带与子宫相连,外侧(盆壁端)以卵巢悬韧带(骨盆漏斗韧带)与盆壁相连。卵巢固有韧带 ,由结缔组织和平滑肌纤维构成,表面盖以腹膜,自卵巢下端连至输卵管与子宫结合处的后下方。输尿管下行进入骨盆入口时与骨盆漏斗韧带相邻;在阔韧带基底部潜行至宫颈外侧约2cm处，潜于子宫动静脉下方;又经阴道侧穹窿,上方绕前进入膀胱壁。在施行附件切除或子宫动脉结扎时,要避免损伤输尿管

子宫峡部是
A子宫颈阴道部   B子宫颈阴道上部   C子宫颈管最狭窄部分   D子宫颈与子宫体之间最狭窄部分   E子宫体最狭窄部分   
答案: D 
解析: 子宫体与子宫颈之间形成最狭窄的部分称为子宫峡部 ,在非孕期长约1cm,其上端因解剖上狭窄,称为解剖学内口;其下端因在此处子宫内膜转变为子宫颈黏膜，称为组织学内口。妊娠期子宫峡部逐渐伸展变长,妊娠末期可达7~ 10cm,形成子宫下段，成为软产道的一部分。

下列哪个征象肯定进入第二产程
A产妇屏气向下用力   B胎头部分露于阴道   C产妇排尿困难   D子宫口开全   E脐带脱出于阴道口外   
答案: D 
解析: 第二产程：又称胎儿娩出期，指从宫口开全至胎儿娩出。未实施硬膜外麻醉者，初产妇最长不应超过3小时，经产妇不应超过2小时。所以进入第二产程的标志：子宫口开全。

在分娩机转中，肛提肌对分娩的作用不包括
A协助胎头内旋转   B协助胎盘娩出   C使胎头俯屈   D使胎头仰伸   E使胎头复位外旋转   
答案: E 
解析: 肛提肌收缩力协助胎先露部在盆腔进行内旋转。胎头枕部露于耻骨弓下时，能协助胎头仰伸及娩出。胎儿娩出后，当胎盘降至阴道时，能协助胎盘娩出。

各种流产的临床特点，哪项是正确的
A先兆流产：宫口闭，出血量少   B完全流产：腹痛，宫口松   C难免流产：出血少，未破水   D不全流产：宫口闭，出血减少   E过期流产：胚胎死亡达1个月以上尚未排出者   
答案: A 
解析: 类型病史妇科检查出血量下腹痛组织排出宫颈口子宫大小先兆流产少无或轻无闭与妊娠周数相符难免流产中→多加剧无扩张相符或略小不全流产少→多减轻部分排出扩张或有组织物堵塞小于妊娠周数完全流产少→无无全部排出闭正常或略大过期流产：指胚胎或胎儿已死亡滞留宫腔内未能及时自然排出者。表现为早孕反应消失，有先兆流产症状或无任何症状，子宫不再增大反而缩小。若已到中期妊娠，孕妇腹部不见增大,胎动消失。妇科检查宫颈口未开,子宫较停经周数小,质地不软,未闻及胎心。

下列哪项不是先兆子宫破裂的诊断依据
A先露部下降受阻   B血尿   C病理性缩复环   D血红蛋白下降   E下腹剧痛拒按产程延长，先露下降受阻   
答案: D 
解析: 先兆子宫破裂：常见于产程长、有梗阻性难产因素的产妇。表现为:①子宫呈强直性或痉挛性过强收缩,产妇烦躁不安,呼吸、心率加快，下腹剧痛难忍,出现少量阴道流血。②因胎先露部下降受阻，子宫收缩过强，子宫体部肌肉增厚变短,子宫下段肌肉变薄拉长,在两者间形成环状凹陷，称为病理缩复环。③膀胱受压充血，出现排尿困难及血尿。④因宫缩过强、过频，胎儿触不清,胎心率加快或减慢或听不清。血红蛋白下降：见于各种贫血。

下述哪种情况可使用缩宫素
A宫颈水肿   B头盆不称   C不协调性宫缩乏力   D协调性宫缩乏力   E子宫痉挛性狭窄环   
答案: D 
解析: （1）催产和引产：对胎位正常、头盆相称、无产道障碍的产妇，由于宫缩乏力难产时,可用小剂量缩宫素催产,以增强子宫节律性收缩,促进分娩。（2）产后止血：产后出血时,立即皮下或肌内注射较大剂量(5~10U)缩宫素,迅速引起子宫平滑肌强直性收缩,压迫子宫肌层内血管而止血。（3）协调性宫缩乏力：若发现有头盆不称或胎位异常,估计不能经阴道分娩者,应及时行剖宫产术;若判断无头盆不称和胎位异常,估计能经阴道分娩者,应采取加强宫缩的措施。

异位妊娠常见的着床部位是
A卵巢   B输卵管   C子宫颈   D子宫角   E腹腔   
答案: B 
解析: 根据受精卵着床的部位不同，异位妊娠分为:输卵管妊娠、宫颈妊娠,卵巢妊娠、腹腔妊娠、阔韧带妊娠等,其中以输卵管妊娠最常见(占90% ~95%)。异位妊娠是妇产科常见的急腹症之一。

妊娠早期的海格征是指
A子宫峡部极软，子宫颈和子宫体似不相连   B子宫前后径变宽，略饱满呈球形   C子宫增大变软   D双合诊时感到子宫半侧较另半侧隆起   E阴道和子宫颈呈紫蓝色   
答案: A 
解析: 阴道黏膜和宫颈阴道部充血呈紫蓝色。停经6~8周时,双合诊检查子宫峡部极软,感觉宫颈与宫体之间似不相连,称为黑加征/海格征（Hegar sign）。

下列哪项因素与产后宫缩乏力性出血无关
A产程延长   B精神过度紧张   C羊水过多   D感染   E胎膜早破   
答案: E 
解析: 子宫收缩乏力是产后出血最常见原因。常见因素有:(1)全身因素:产妇精神过度紧张,对分娩恐惧;体质虚弱或合并慢性全身性疾病等。(2)产科因素:产程延长使体力消耗过多;前置胎盘、胎盘早剥、妊娠期高血压疾病、宫腔感染等,可使子宫肌水肿或渗血,影响收缩。(3)子宫因素:①子宫肌纤维过分伸展(如多胎妊娠、羊水过多、巨大胎儿);②子宫肌壁损伤(剖宫产史、肌瘤剔除术后、产次过多等);③子宫病变(子宫肌瘤、子宫畸形、子宫肌纤维变性等)。(4)药物因素:临产后过多使用镇静剂、麻醉剂或子宫收缩抑制剂。

关于人工流产吸宫术的并发症，正确的是
A空气栓塞为常见的并发症   B子宫穿孔是子宫位置及大小检查不清所致   C人工流产综合征是由于心脏病引起的   D术后闭经都是由于宫颈粘连所致   E术后持续阴道出血主要由于感染所致   
答案: B 
解析: 子宫穿孔是人工流产术的严重并发症。发生率与手术者操作技术以及子宫本身情况(如哺乳期妊娠子宫,剖宫产后瘢痕子宫再次妊娠等)有关。手术时突然感到无宫底感觉,或手术器械进入深度超过原来所测得深度,提示子宫穿孔，应立即停止手术。

造成子宫收缩乏力的主要原因，正确的是
A产妇疲劳过度或受到不良刺激可造成高张型宫缩乏力   B过多的使用镇痛镇静剂，抑制子宫收缩   C妊娠期子宫肌纤维数目增长缓慢   D胎先露压迫宫颈时间过长   E子宫肌肉对乙酰胆碱的敏感性增加   
答案: B 
解析: 子宫收缩乏力多由几种因素引起,常见的原因如下:（1）头盆不称或胎位异常（2）子宫肌纤维过度伸展。子宫发育不良、子宫畸形、子宫肌瘤等,均可引起原发性宫缩乏力。（3） 精神因素 （4）内分泌失调（5）药物影响 ：产程早期使用大剂量解痉、镇静、镇痛剂及宫缩抑制剂。

在孕妇腹壁上听诊与母体心率一致的是
A胎心音   B子宫杂音   C脐带杂音   D胎动音   E肠蠕动音   
答案: B 
解析: 子宫杂音为血液流过扩大的子宫血管时出现的吹风样低音响，与母体心率相一致，脐带杂音为脐带血流受阻出现的与胎心率一致的吹风样低音响，胎动音为强弱不一的无节律音响，选B。

