患者23岁，停经3个月，阴道流血2周，查子宫大小超过妊周，阴道可见2cm×2cm紫蓝结节，宫旁无异常，侵葡的分期为 
AⅠ期    BⅡA   CⅡB   DⅢA   EⅢB   
答案: C 
解析: 【答案解析】妊娠滋养细胞肿瘤的分期：Ⅰ期：病变局限于子宫(无转移)。Ⅱ期：病变转移至宫旁、附件（近处转移）。Ⅱa：病变转移局限于宫旁、附近。Ⅱb：病变转移至阴道（阴道可见2㎝×2㎝紫蓝结节）Ⅲ期：病变转移至肺（远处转移）。Ⅲa：肺部球形阴影直径＜3cm，或片状阴影面积不超过一侧肺之半。Ⅲb：肺部阴影超过上述范围。Ⅳ期：病变转移至肝、脾、肾、肠管等器官（全身转移）。

停经10周，阴道流血3天，伴轻微下腹痛，首选检查应为
AhCG定量    B尿妊娠试验   C腹平片   DB超    EA超    
答案: D 
解析: 【答案解析】停经后阴道流血伴腹痛，怀疑先兆流产，应选B超。

患者产后4个月，突然抽搐，CT证实为颅内占位，手术后病理为绒癌脑转移，为进一步治疗，鞘内注射化疗药应首选
A5-FU    BMTX   CKSM    DCTX    EVCR    
答案: B 
解析: 【答案解析】甲氨蝶呤（MTX）临床用于急性白血病，尤其是急性淋巴细胞性白血病，绒毛膜上皮癌及恶性葡萄胎等效果较好。对头颈部肿瘤、乳腺癌、肺癌及盆腔肿瘤均有一定疗效（B对）。

女，32岁。白带多，外阴痒，查：宫颈、阴道充血。分泌物呈脓性，宫颈颗粒型糜烂，重度，下列哪项治疗方案最佳 
A物理疗法   B局部活检+局部药物腐蚀+全身消炎    C局部药物消炎   D宫颈锥形切除术   E局部消炎后，局部活检，若为阴性，则物理疗法   
答案: E 
解析: 【答案解析】物理疗法是治疗宫颈糜烂最常用的有效方法。但应注意宫颈糜烂与宫颈上皮内瘤样病变或早期宫颈癌从外观上难以鉴别，应常规作宫颈刮片；宫颈管涂片，必要时作阴道镜检查及活体组织检查以明确诊断。

女，35岁。腹痛，腹部肿块伴发热1周，不孕症10年（原发），查：T38．5℃，消瘦，心肺（-），下腹部可触及质韧肿块，压痛（+），活动欠佳，妇检：子宫常大，偏右，于子宫左可及新生儿头大肿块，触痛（+），曾用抗生素一周，体温及症状无缓解，如何处理 
A抗生素静脉、肌肉同时给药   B抗生素应用的同时剖腹探查行切脓肿切除或切开引流术   C立即剖腹探查   D应用退热药（激素等）并手术治疗   E经阴道穿刺排脓   
答案: B 
解析: 【答案解析】新生儿头大肿块，触痛（+），曾用抗生素一周，体温及症状无缓解，说明有盆腔脓肿。此时应将脓肿切除或切开引流，同时应用抗生素。

女，30岁。继发不孕5年，经后4天突起高热、寒战，下腹痛，右侧甚，血压110／80mmHg，P120次／分，体温39℃，白细胞18×109／L，中性80％，下腹轻压痛，妇查：宫颈稍大稍软，有压痛（+），双侧附件增厚，压痛，诊断为 
A急性阑尾炎   B急性盆腔结缔组织炎   C急性盆腔腹膜炎   D急性子宫内膜炎   E以上均不是   
答案: B 
解析: 【答案解析】双侧附件增厚，压痛，便可以诊断：急性盆腔结缔组织炎：急性盆腔结缔组织炎是指内生殖器急性炎症时或阴道、宫颈有创伤时，病原体经淋巴管进入盆腔结缔组织而引起结缔组织充血、水肿及中性粒细胞浸润。临床表现为寒战、高热、下腹部疼痛，妇科检查：开始局部增厚，质地较软，边界不清，严重者侵及整个盆腔，形成“冰冻骨盆”。

32岁，妇女，婚后5年不孕，2年来月经量少，近3个月闭经经常低热，妇科检查见子宫小，欠活动，双侧宫旁组织增厚，左侧有3cm×2cm×3cm肿物，轻压痛（+），血沉1小时30mm，取子宫内膜时感宫腔不规则，刮出组织少，子宫输卵管碘油造影示输卵管不通，有串珠改变，诊为 
A子宫内膜异位症   B慢性盆腔炎   C化脓性输卵管炎   D宫腔粘连   E生殖器结核   
答案: E 
解析: 【答案解析】子宫输卵管碘油造影示输卵管不通,有串珠改变,是生殖器结核的典型表现。再加上低热、宫腔不规则，刮出组织少，血沉快、子宫小，欠活动，双侧宫旁组织增厚等临床表现，都非常符合生殖器结核。

女，30岁。白带增多伴腥臭味1个月，妇科检查见阴道分泌物呈稀薄灰白色，镜检发现线索细胞，考虑诊断 
A滴虫阴道炎   B外阴阴道假丝酵母菌病   C细菌性阴道病   D支原体性阴道炎   E衣原体性阴道炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】细菌性阴道炎诊断依据：（1）阴道分泌物为匀质稀薄的白带。（2）阴道pH＞4.5（正常阴道≤4.5），是厌氧产氨所致。（3）氨臭味试验阳性：取阴道分泌物少许放玻璃片上，加入10%氢氧化钾液1～2滴，产生一种烂鱼样臭气味即为阳性。（4）线索细胞阳性：取少许白带放在玻片上，加一滴生理盐水混合，置于高倍显微镜下见到20%以上的线索细胞。

产妇，26岁，孕38周时胎膜早破入院，48小时后因持续性枕横位以产钳术助娩一活男婴3300g，术后3天发热达39℃，检查发现咽部轻度充血，乳房胀满疼痛，局部皮肤不红，按之无波动感，宫底脐下一横指，宫体有压痛，下腹壁无反跳痛，恶露混浊，稍有异味，该病人最可能的诊断是 
A急性子宫内膜炎   B急性子宫内膜及肌炎   C上呼吸道感染   D乳腺炎   E盆腔腹膜炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】咽部轻度充血只能说有轻度炎症（上呼吸道感染应该还有咳嗽等症状），在本题患者主要是恶露混浊，稍有异味说明有子宫内膜炎；宫体有压痛说明有子宫肌炎。

产妇，32岁，剖宫产一男活婴，产后1周，寒战，高热，左下肢持续性疼痛1天，恶露量多，头晕，乏力，体温39．5℃脉搏120次／分，血压110／70mmHg，此病人最可能的诊断是 
A子宫肌炎   B盆腔结缔组织炎   C血栓性静脉炎   D盆腔腹膜炎   E败血症   
答案: C 
解析: 【答案解析】患者的高热、恶露量多是由于产褥感染造成的，而且血栓性静脉炎也是产褥感染的一种表现。本例出现了左下肢持续性疼痛，首先考虑血栓性静脉炎。促发静脉血栓形成的因素包括：静脉淤滞、血管损伤及高凝状状态。如手术除可对局部静脉造成损伤外，术后长期卧床使静脉血液淤滞；大手术后还使血液处于高凝状态。

女，25岁。孕40周，初孕，规律宫缩2小时来院，当时宫口扩张4cm，因宫缩强，半小时后宫口开全，第二产程仅15分钟即顺利娩出一男婴，胎儿娩出后即有鲜红血流出，5分钟后胎盘自然娩出。此后出血量仍较多，有血块。此时分析其出血原因最可能为 
A子宫收缩乏力   B胎膜残留   C胎盘残留   D宫颈裂伤   E凝血功能障碍   
答案: D 
解析: 【答案解析】“规则宫缩2小时来院，当时宫口扩张4cm，因宫缩强，半小时后宫口开全，第二产程仅l5分钟即顺利娩出一男婴”排除子宫收缩乏力。“胎儿娩出后当即有鲜红血流出”故排除胎盘或胎膜因素。“5分钟后胎盘自然娩出。此后出血量仍较多，有血块”排除凝血功能障碍。所以考虑为软产道损伤。答案选择D。 

初产妇，急产娩一男婴，体重3900g，胎盘娩出后半小时内有较多量间歇性阴道出血，色红，宫底，宫颈及肌肉已注催产素10单位，再次查看胎盘完整，胎膜有一处见血管中断于胎膜边缘，究其出血原因最可能是 
A胎盘剥离不全   B软产道损伤   C胎盘残留   D产后宫缩乏力   E凝血功能障碍   
答案: C 
解析: 【答案解析】本题很可能有副胎盘残留，故检查胎盘是完整的。产后出血时，胎盘胎儿面如有断裂血管，应想到副胎盘残留的可能。胎盘、胎膜残留：多发生于产后10日左右，残留的胎盘组织发生变性、坏死、机化，形成胎盘息肉，当坏死组织脱落时，暴露基底部血管，引起大量出血。临床表现为血性恶露持续时间延长，以后反复出血或突然大量流血。检查发现子宫复旧不全，宫口松弛，有时可触及残留组织。

第一胎，足月妊娠临产已6小时，检查宫口开全，先露+3，羊水呈绿色混浊，胎心168次／分，胎先露LOA，无头盆不称征象，应选用何种方式分娩较妥 
A剖宫产   B静脉滴注催产素   C产钳助产   D前列腺素催产   E等待自然分娩   
答案: C 
解析: 【答案解析】本例出现了胎儿窘迫的征象，需尽快结束分娩。宫口已开全、无头盆不称征象，故以产钳术结束分娩为最佳。“宫口开全，先露+2”是可以用产钳术结束分娩的，因为此时产钳助娩比剖宫产要快得多。

女，26岁。第一胎分娩中，宫口开全2小时10分钟，先露S+2，胎位LOT，宫缩由强转为中已40分钟，宫缩间隔也由2．5分钟延长为4-5分钟，诊断为第二产程延长。造成这种情况最常见的原因是下列哪一项 
A宫缩乏力   B产妇衰竭   C中骨盆平面狭窄   D骨盆出口狭窄   E胎儿过大   
答案: C 
解析: 【答案解析】本题选C。协调性宫缩乏力多属继发性宫缩乏力，临产早期宫缩正常，于第一产程活跃期后期或第二产程时宫缩减弱，常见于中骨盆与骨盆出口平面狭窄，胎先露部下将受阻，持续性枕横位或枕后位等。中骨盆平面狭窄时，胎头多于宫口近开全时完成内旋转，因此持续性枕后（横）位可使减速期及第二产程延长，尤期多导致第二产程延长及胎头下降延缓与停滞。骨盆出口平面狭窄时，导致继发性宫缩乏力及第二产程停滞，胎头双顶径不能通过骨盆出口。

第一胎，孕40周，临产已10小时，ROA，胎心100次／分，胎儿监护见频繁晚期减速波型。下述哪种情况有条件立即行阴道助产术（产钳或胎头吸引术） 
A先露+2，宫口开8cm，骨盆内测量无异常    B先露-1，宫口开全，阴道检查骨盆无异常，矢状缝已与中骨盆前后径一致，触及大囟门    C先露+3，宫口开全，骨盆内测量无异常，但宫缩乏力    D先露+1，耻骨联合上方母腹触及胎头较大部分    E先露+2，宫口开全，骶骨凹度差，尾骨固定上翘    
答案: C 
解析: 【答案解析】若出现胎心监护晚期减速，提示胎儿窘迫。急性胎儿窘迫治疗：（1）宫口开全，胎先露部已达坐骨棘平面以下3cm者，应尽快助产经阴道娩出胎儿。（2）宫颈尚未完全扩张，胎儿窘迫情况不严重，可予吸氧（面罩供氧），通过提高母体血氧含量，以改善胎儿血氧供应。同时嘱产妇左侧卧位，观察10分钟，若胎心率变为正常，可继续观察。

女，28岁。孕38+周，上午9时有规律宫缩而入院。宫缩中下，35秒，间隔3～4分钟，于19时宫口开一指，先露S-1．5，给予催产素2．5单位加强宫缩使转为中等强度，40秒，间隔2～3分钟，产妇一般情况好，3小时后宫口开大4cm，先露为S-1，此时应如何处理 
A哌替啶（杜冷丁）100mg肌注使休息   B阴道检查排除骨产道异常后作人工破膜   C剖宫产   D宫颈注射阿托品   E加大催产素滴注量   
答案: B 
解析: 【答案解析】因为宫缩为中等强度，40秒，间隔2～3分钟，诊断为协调性宫缩乏力时，人工破膜的目的就是用来加强宫缩、促进产程进展的。破膜后，胎头直接紧贴子宫下段及宫颈内口，引起反射性子宫收缩，加速产程进展。协调性宫缩乏力时，人工破膜指征：宫口扩张3cm或3cm以上、无头盆不称、胎头已衔接者，可行人工破膜。 

初孕40周，产力正常,胎心140次／分，头位，双顶径10cm，先露浮，宫口2cm，对角径11．5cm，正确处理是 （助理医师不要求）
A杜冷丁   B葡萄糖静注   C观察经过   D稀释催产素静点   E剖宫产   
答案: E 
解析: 【答案解析】对角径：为耻骨联合下缘至骶岬上缘中点的距离，正常值为12.5～13cm，此值减去1.5 -2cm 骨盆入口前后径长度，又称真结合径。真结合径正常值约为 11cm。本题真结合径为10cm，胎儿双顶径为10cm（正常为9cm）考虑巨大胎儿，易发生难产，所以本题选E。

初孕35岁，妊41周，足先露，宫缩50秒／3～4分，胎心148次／分，先露浮，宫口3cm，胎儿双顶径10cm，测对角径长11cm，最恰当处理是 
A静脉滴人稀释催产素   B葡萄糖静注   C宫口开全臀助产术   D宫口开全臀牵引术   E剖宫产   
答案: E 
解析: 【答案解析】剖宫产手术适应症：（1）头盆不称较明显，可在临产时或在临近预产期时手术。（2）有前次剖宫产史者，应根据前次的手术原因、手术方式和时间（一般在术后3年以上试产较安全）等，进行全面分析，决定处理方法。（3）前置胎盘及胎盘早剥流血多而宫口未开者，应考虑手术。（4）重度妊高征、妊娠合并心脏病、胎位异常、高龄初产、巨大儿和脐带脱垂等。（5）宫缩乏力经催产素静滴引产无进步者，或家属坚决要求手术者。（6）软产道异常，如子宫下段肌瘤、卵巢囊肿、阴道横膈等。   该产妇：高龄初产、胎位异常、足先露易发生脐带脱垂、胎儿双顶径l0cm巨大儿，宫缩50秒/3～4分宫口3cm示第一产程的潜伏期。胎心l48次/分。故需行剖宫产。

女，40岁，已婚，G2P1，人工流产术后5个月，不规则阴道流血10天，咳嗽、咯血5天。妇科检查：外阴阴道无异常，可见血液自宫口流出，子宫孕40天大小。双附件区囊性肿物，直径均为4cm。血β-HCG100000IU/L。胸部X线示双肺中下部多个棉球状阴影。最可能的诊断是
A葡萄胎   B侵蚀性葡萄胎   C绒毛膜癌   D早孕合并卵巢囊肿   E不全流产   
答案: C 
解析: 【答案解析】多见于非葡萄胎妊娠后或为经组织学证实的绒癌。肿瘤主要经血行播散,转移发生早而且广泛。最常见的转移部位是肺。肺转移:可无症状,仅通过X线胸片或肺CT作出诊断。典型表现为胸痛、咳嗽、咯血及呼吸困难。非葡萄胎后滋养细胞肿瘤的HG诊断标准:足月产、流产和异位妊娠后hCG多在4周左右转为阴性，若超过4周血清hCG仍持续高水平,或--度下降后又上升,在除外妊娠物残留或再次妊娠后，可诊断妊娠滋养细胞肿瘤。

初孕，孕39周，估计胎儿3800 g，临产10小时入院，查宫底剑下1指，左枕前位胎心好，宫缩强，宫口开大4 cm，胎头跨耻征阳性，应采取何项处理 
A等待自然分娩   B观察经过   C剖宫产术   D催产素静点   E三联注射   
答案: C 
解析: 【答案解析】若胎头低于耻骨联合前表面，表示胎头可以入盆，头盆相称，称胎头跨耻征阴性；若胎头与耻骨联合前表面在同一平面，表示可疑头盆不称，称胎头跨耻征可疑阳性；若胎头高于耻骨联合前表面，表示头盆明显不称，称胎头跨耻征阳性。因头盆明显不对称，胎头不能入盆，只能行剖宫产。

初孕妇，26岁。孕1产0，孕40周，阵发性腹痛6小时入院，骶耻外径18 cm，坐骨结节间径8 cm，查宫高38cm，腹围98 cm，骶左前，胎心140次／分，肛查，宫口开3 cm，未破膜，足先露，入院后5小时宫缩30秒／6～7分，产程无进展，其处理哪项最恰当 
A静滴催产素   B温肥皂水灌肠   C人工破膜   D不需处理，继续观察   E剖宫产   
答案: E 
解析: 【答案解析】宫口扩张3cm以上、无头盆不称、抬头已衔接者，可行人工破膜。本例为足先露，不能人工破膜。本例出口横径值为8cm，低于正常值，胎儿不小，又是足先露，入院后5小时产程无进展，故以剖宫产结束分娩为宜。此患者胎位异常，为复合先露，为灌肠禁忌，故不能选B。

李某怀孕期间到医院进行产前检查，此时医生如果发现一些情况存在，就会提出终止妊娠的医学意见，这些情况中不包括
A李某有致畸物质接触史   B胎儿有严重缺陷   C儿患严重遗传性疾病   D李某患严重高血压，继续妊娠会危及其生命   E李某患严重糖尿病，继续妊娠会严重危害其健康   
答案: A 
解析: 【答案解析】经产前诊断，有下列情形之一的，医师应当向夫妻双方说明情况。并提出终止妊娠的医学意见：(一)胎儿患严重遗传性疾病的；(二)胎儿有严重缺陷的；(三)因患严重疾病，继续妊娠可能危及孕妇生命安全或者严重危害孕妇健康的。A选项中所述曾经接触过致畸物质，但未具体说明接触时间、接触剂量以及后果，所以并非一定需要终止妊娠。

一风湿性心脏病，病情稳定，心功能Ⅱ级。产妇临产入待产室，医生在考虑对她的处理时，下列何项不应列入考虑之列 
A临产即用抗生素，至少维持至产后一周   B可适当应用镇静剂   C若非病变需要，不主张常规使用洋地黄预防心衰   D产程进展慢，估计有头盆不称可能时，早作剖宫产   E产后流血较多时，尽量避免输血   
答案: E 
解析: 【答案解析】题干问不应该作为处理的是，选E，产后流血较多，应小心的输血，挽救患者生命。

女，28岁。初孕，孕36周，近3，4天感乏力，恶心，食欲差，血压16／11kPa，查ALT为256单位，应予高度重视，其最重要原因是由于 （助理医师不要求）
A易发展为重度妊高征   B容易发展为重症病毒性肝炎   C易发生重度胆汁淤积症   D可能发生急性妊娠脂肪肝   E妊娠肝炎最易致胎儿缺血缺氧   
答案: B 
解析: 【答案解析】ALT能比较敏感的反映肝功能受损情况。在常见的因素里，各类肝炎都可以引起ALT升高，这是由于肝脏受到破坏所造成的。妊娠期肝炎，孕妇的ALT为256单位，说明肝脏已经受损，题目问的是最重要原因。是因为容易发展为重症病毒性肝炎。

第一胎，孕35周，重度妊高症经治疗24～48小时，无改善。需终止妊娠时，下述哪项检查是不必要的 
AHPL测定   BE3测定    CNST或OCT检查    D宫颈粘液检查   EL／S比值测定    
答案: D 
解析: 【答案解析】宫颈粘液检查对了解月经周期和妊娠生理有一定帮助，对重度妊高症的治疗没有帮助。

妊高症患者，正常分娩胎盘自然娩出时失血不多，产后突然发生面色苍白，血压下降，脉搏细弱，其发病原因不考虑下列哪一项
A患者对失血的耐受性降低   B期长期限盐，引起低钠血症   C产后腹压突降，内脏血管扩张，回心血量减少   D并发子宫破裂，内出血   E产前有血容量偏低，未很好纠正   
答案: D 
解析: 【答案解析】妊高症的患者，对失血的耐受性降低、妊高症的患者会有限制盐、就减少了钠来源，所以容易低钠血症。产前有血容量偏低，未很好纠正，这个也是对失血耐受性降低的原因。题中患者突然出现一个微循环障碍表现，没有大量的经阴道的出血，则考虑有大量的内出血，或是发生了腹压下降起血液再分布等等情况。如果考虑子宫破裂，临床表现为有腹痛加重等等，题干中没有所以选D。

23岁，停经10周前来就诊，诊断为“不可避免流产”，下列病史及体检哪项与诊断不符 
A宫口闭，阴道出血少于经量   B宫颈口可见羊膜囊   C阴道多量出血伴腹痛   D多由先兆流产发展而来   E宫口扩张，官体如孕9周大    
答案: A 
解析: 【答案解析】不可避免流产指流产已不可避免，一般多由先兆流产发展而来。此时阴道流血增多，腹痛加重，羊膜已破或未破。妇科检查子宫颈口已扩张，有时宫颈口可见羊膜囊堵塞，子宫与停经周数相符或略小。故A项与诊断不符。

21岁，停经2个月，2天前在外自行堕胎，体温38.8℃，脉搏130次／分，血压正常，白细胞10×109／L，中性0.90，子宫如孕2个月大小，软，有压痛，经抗炎治疗，感染未能控制，突然大量阴道出血，下列哪项处理为宜 
A催产素肌肉注射   B卵圆钳轻取胚胎，术后应用抗生素   C抗生素及催产素   D即刻刮宫除去病灶   E抗生素及止血药物   
答案: B 
解析: 【答案解析】本例患者突然大流血考虑应该是不全流产导致的，所以，应该还有残留的胚胎或者组织，所以，需要卵圆钳轻取胚胎，术后应用抗生素抗感染。切不可用刮匙全面搔刮宫腔，以免造成感染扩散。

29岁，停经10周，下腹部阵发性剧痛，阴道流血超过月经量，子宫颈口1指松，宫体鸭卵大，处置是 
A黄体酮保胎   B卧床休息，口服鲁米那   C刮宫术   D肌注催产素   E等待自然流产   
答案: C 
解析: 【答案解析】本例下腹部阵发性剧痛，阴道流血超过月经量，子宫颈口已开，故诊断为难免流产。难免流产一经确诊，应促使胚胎及附属物尽快排出。应行刮宫术，失血多时应输血，并给缩宫素5～10U；晚期流产时可用缩宫素5U，每半小时肌注1次，共6次，或缩宫素5～10U加入葡萄糖液500ml中静脉滴注。

21岁，已婚妇女。停经80天，阴道少量流血3天，大量流血半天。入院查：面色苍白，血压80／50mmHg，脉搏120次／分，阴道内有鸭蛋白血块，宫口有组织物堵塞.子宫约50天孕大，两侧附件阴性，应诊断 
A完全流产   B不全流产   C稽留流产   D难免流产   E先兆流产   
答案: B 
解析: 【答案解析】不全流产指妊娠产物已部分排出体外，尚有部分残留于宫腔内，由难免流产发展而来。由于宫腔内残留部分妊娠产物，影响子宫收缩，致使子宫出血持续不止，甚至因流血过多而发生失血性休克。妇科检查宫颈口已扩张，不断有血液自宫颈口内流出，有时尚可见胎盘组织堵塞于宫颈口或部分妊娠产物已排出于阴道内，而部分仍留在宫腔内。一般子宫小于停经周数。本例孕80天，而子宫只有孕50天大小，明显小于停经周数，故本题选B。

25岁，停经10周，阴道少量流血1周，大量流血3天。伴下腹胀痛，昨日起有畏寒发热，查血压80／60mmHg，脉搏120次/分，面色苍白，神清，阴道有活动性流血，子宫如孕50天大，软，宫口松，可容1指，宫口外仍有组织堵塞，子宫压痛明显，双侧穹隆未触及肿块，但有压痛。血红蛋白80g／L，白细胞18×109／L，中性85％，除立即抗休克抗炎治疗外，应作何恰当处理 
A立即钳夹出残留之胚胎组织   B3天后再行剖宫术   C立即行刮宫术   D立即静滴催产素   E静点止血药   
答案: A 
解析: 【答案解析】本例诊断为流产合并感染。流产合并感染：治疗原则为:①控制感染;②同时尽快清除宫内残留物。

闭经5周，子宫稍大，软，附件可触及包块，妊娠试验阳性，宫腔吸出物约5g，下沉于水中，当晚突然下腹撕裂样痛，肛门坠胀感，血压下降，诊断是 
A子宫内膜炎   B子宫穿孔   C血液流入腹腔   D子宫颈管裂伤   E输卵管妊娠破裂   
答案: E 
解析: 【答案解析】宫腔吸出物约5g，下沉于水中，提示没有绒毛膜，可以排除宫腔内妊娠。吸出物可以沉水说明是蜕膜，没有绒毛。故诊断为异位妊娠。子宫穿孔是人工流产操作中的并发症，题干中没有相关提示，故排除。

风心病，心功Ⅲ级妇女患右侧输卵管妊娠破裂，手术应行
A右附件切除   B右附件切除，左侧输卵管结扎   C右侧输卵管切除   D子宫次全切除加右附件切除   E右输卵管切除，左输卵管结扎   
答案: E 
解析: 【答案解析】 根治手术:切除患侧输卵管的手术。适用于无生育要求的输卵管妊娠内出血并发休克的急症患者。输卵管间质部妊娠，应争取在破裂前手术，以避免可能威胁生命的大量出血。输卵管妊娠破裂，需要将患侧输卵管切除；目前患者风心病，心功Ⅲ级，不适合妊娠，所以，需要行健侧输卵管结扎。

初孕妇,确诊为部分性前置胎盘，流血多，BP：90／60mmHg，宫口开大4.0Cm，胎头棘下2cm，胎心尚好，应在输血的同时行 
A人工破膜   B胎头吸引   C剖宫产    D臀位时，牵引胎足压迫止血   
答案: C 
解析: 【答案解析】 剖宫产指征:①完全性前置胎盘，持续大量阴道流血;②部分性和边缘性前置胎盘出血量较多，先露高浮，胎龄达妊娠36周以上，短时间内不能结束分娩;③有胎心、胎位异常。术前积极纠正贫血，预防感染等，备血，做好处理产后出血和抢救新生儿的准备。因为本例流血多，血压已经较低，题中产妇已经因前置胎盘出血出现了休克表现，故考虑应尽快结束分娩过程，以缓解并针对休克进行处理。

经产妇，妊娠37周，无原因出现无痛性阴道出血，经卧床休息，给予镇静剂未见明显好转，阴道仍有活动性出血，初步诊断为前置胎盘，为了决定分娩方式，拟确定前置胎盘类型，应进行 
A输液配血行肛门检查   B输液配血行阴道检查   C超声胎盘定位检查   DX线软组织检查    E放射性核素扫描法   
答案: C 
解析: 【答案解析】在前置胎盘时，是禁止肛查和阴道检查的，因为可以加重出血。B型超声检查:超声可清楚显示子宫壁、胎盘、胎先露部及宫颈的位置，根据胎盘下缘与宫颈内口的关系确定前置胎盘的类型。

初孕妇,妊娠36周，无痛性阴道少量出血，无贫血外观,血压120／80mmHg，臀位，先露浮，胎心：132次／分。双顶径8.4cm，超声B型显像确认为前置胎盘，其处理是 
A立即剖腹产   B输血   C人工破膜引产   D人工破膜静脉滴注催产素   E期待疗法   
答案: E 
解析: 【答案解析】 期待疗法：适用于妊娠<36 周、胎儿存活、阴道流血量不多、一般情况良好的孕妇。 虽然已到36周，但孕妇及胎儿情况佳，本例出血少、血压正常、胎心正常，故可行期待疗法延长孕周。

初孕妇，妊娠39周，自述下腹痛及阴道流血已3小时，检查：血压150／100mmHg，尿蛋白（+++），浮肿（++），子宫呈板状硬，胎位扪不清，胎心弱168次／分。本病例应诊断为 
A不协调性子宫收缩乏力   B协调性子宫收缩乏力   C胎盘早期剥离   D前置胎盘   E以上都不是   
答案: C 
解析: 【答案解析】本例为妊高症引起的胎盘早剥。子宫硬如板状，于宫缩间歇时不能松弛，胎位扪不清是胎盘早剥的典型临床表现。

30岁妇女，第一胎，妊娠34周，原发性高血压合并妊高症，3小时前突然腹痛，阴道出血，色鲜红，如月经量。体检：血压70／40mmHg，宫底在脐上2指，子宫硬，肌壁松弛不完全，胎位不清，胎心音消失。宫颈管未消失，宫颈口未开，最恰当的处理是 
A立即扩张宫口，破膜，催产素静脉滴注引产   B立即人工破膜，等待自然分娩   C以抗休克为主，因死胎，不急于引产   D抗休克，尽快剖官产   E立即作B型超声检查    
答案: D 
解析: 【答案解析】依据题干3小时前突然腹痛，阴道出血，子宫硬，肌壁松弛不完全，血压下降，可诊断为Ⅲ度胎盘早剥。病情重，胎儿严重缺氧，虽然胎心消失但是没有确定胎儿己死，所以应在抗休克的同时尽快剖宫产。

先兆子痫患者，用硫酸镁治疗中发现病人呼吸14次／分，膝反射消失，尿量400ml／24h。此时应立即首先给 
A肌注吗啡   B吸氧   C冬眠合剂全量肌注   D停用硫酸镁并静注钙剂   E静脉注射安定   
答案: D 
解析: 【答案解析】硫酸镁毒性反应:首先表现为膝反射减弱或消失，随后出现全身肌张力减退、呼吸困难、复视、语言不清，严重者可出现呼吸肌麻痹，甚至呼吸、心跳停止，危及生命。硫酸镁治疗时需备钙剂，一旦出现中毒反应，立即静脉注射10%葡萄糖酸钙10ml;肾功能不全时应减量或停用硫酸镁;有条件时应监测血镁浓度，产后24~48 小时停药。

孕34周，血压160／110mmHg，尿蛋白5g／24h，上腹痛，头晕眼花，应诊断为 
A妊娠高血压病   B先兆子痫   C中度妊高症   D妊娠合并肝炎   E妊娠合并慢性肾炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】子痫前期：(1)轻度:妊娠 20 周以后出现 BP≥ 140/90mmHg; 尿蛋白≥ 0.3g/24h 或随机尿蛋白(十) ，或有上腹不适、头痛症状。（2）重度:① BP≥160/110mmHg; ②尿蛋白≥ 5.0g/24h 或随机尿蛋白≥ (+++);至少伴有③持续性头痛或视觉障碍，或④持续性上腹不适，或⑤血小板低于正常值，或⑤血清肌酐>106μmo l/L 及转氨酶升高。通过题干，该患者目前处于先兆子痫阶段，所以选择B。

初孕妇，妊娠38周，妊高症头痛眼花1周，尿蛋白（+++），尿雌三醇5.9mg／24h，监护结果：胎心晚期减速，此时恰当处理是 
A改善胎盘功能，维持妊娠   B治疗妊高症待症状好转后剖宫产   C治疗妊高症的同时立即剖宫产   D催产素引产   E治疗妊高症待病情好转后引产   
答案: C 
解析: 【答案解析】尿雌三醇测定正常范围：正常妊娠29周尿E3迅速增加，正常足月妊娠E3排出量平均值为88.7nmol／24h（24.2mg／24h）。临床意义：减少正常足月妊娠E3含量，连续多次均在37nmol／24h（10mg／24h）以下，提示胎盘功能减退；在22.2nmol／24h（6mg／24h）以下，提示胎盘功能显著减退。胎心晚期减速提示胎儿窘迫，再加上胎盘功能显著减退，所以此时应立即剖宫产。

初孕妇，妊娠36周，血压190／110mmHg，尿蛋白（++），下腹及颜面浮肿，今晨起头痛剧烈，伴眼花，呕吐，胎位胎心正常，无宫缩，本例最恰当的紧急处理是 
A立即剖宫产   B催产素静滴引产   C胎头吸引术   D人工破膜   E解痉，镇静，利尿，降低颅内压   
答案: E 
解析: 【答案解析】 重度子痫:① BP≥160/110mmHg; ②尿蛋白≥ 5.0g/24h 或随机尿蛋白≥ (+++);至少伴有③持续性头痛或视觉障碍。④持续性上腹不适。⑤血小板低于正常值。⑤血清肌酐>106μmo l/L 及转氨酶升高。子痫前期：应住院治疗，防止子痫及并发症发生。治疗原则为休息、镇静、解痉、降压、合理扩容和必要时利尿、密切监测母胎状态、适时终止妊娠。

第一胎，停经38周，1月前血压正常，近1周出现下肢浮肿，伴头昏，眼花视力模糊，血压160／100mmHg。尿蛋白（+），尿雌三醇10mg／24h，胎心好，产科处理应是 
A立即行剖宫产   B积极治疗1周，考虑终止妊娠   C积极治疗24～48小时，考虑终止妊娠    D积极治疗等待自然分娩   E立即破膜及静滴催产素引产   
答案: C 
解析: 【答案解析】患者属于妊娠高血压中子痫前期的重度。终止妊娠的指征：（1）子痫前期患者经积极治疗24-48小时仍无明显好转者；（2）子痫前期患者孕周已超过34周；（3）子痫前期患者孕龄不足34周，胎盘功能减退，胎儿已成熟者；（4）子痫前期患者，孕龄不足34周，胎盘功能减退，胎儿尚未成熟者，用地塞米松促胎肺成熟后终止妊娠；（5）子痫控制后2小时可考虑终止妊娠。故答案选择C。

妊娠36周，突然发生剧烈腹痛，面色苍白，血压降至80／60mmHg，脉弱，腹部检查子宫硬如板状，有压痛，胎位触不清，胎心听不清，确诊为重型胎盘早期剥离。宫口开大1cm，本病例最恰当的处理是 
A行剖宫产   B静脉滴注催产素   C人工破膜后静脉滴注催产素   D人工破膜后头皮钳牵引   E以上都不是   
答案: A 
解析: 【答案解析】本例出题的题意即是说明重型胎盘早剥时，若不能立即分娩，应以剖宫产结束分娩。本题并没有问首选，而是需要我们根据已给出的选项选出最恰当的治疗方式，而胎盘早剥需要抗休克并剖宫产，本题中没有此选项，所以，通过综合考虑应该选A。

孕1产O，妊娠35周，因外伤后腹痛，伴少许阴道出血，胎心变快，诊断为胎盘早剥，正确处理是 
A进行肛查了解宫口开大情况   B给止痛镇静剂以减轻症状   C立即剖宫产   D立即内诊，根据宫口开大情况，进一步决定分娩方式   E因孕月小，有胎心，尽量等待，保守观察   
答案: C 
解析: 【答案解析】本例诊断为胎盘早剥，且胎儿心率变快，所以，考虑是II度以上胎盘早剥，应立即终止妊娠，抢救胎儿。故选择立即剖宫产。其他答案都不能解除胎儿窘迫，故不选。

30岁，G1P0，孕37+2周，已确诊为前置胎盘，出血多，血压9.33／6.67kPa，宫口开大4cm，胎头棘上2cm，胎心尚好，应选 
A头皮钳术   B人上破膜术   C胎头吸引术   D剖宫产术   E产钳术   
答案: D 
解析: 【答案解析】 “已确诊为前置胎盘，出血多”只能采取剖宫产术。前置胎盘，出血多，血压9.33／6.67kPa（即70/50mmHg），说明血压低，有失血性休克可能。宫口已开大4㎝，胎头还位于棘上2㎝，说明孕妇已临产，胎儿不能很好入盆。综上应立即选择剖宫产术终止妊娠。

27岁，G1P0，孕32周，头位，阴道出血3天，量少，无腹痛，胎心正常，无明显宫缩，诊断为前置胎盘，恰当处理是 
A绝对卧床，给予镇静剂，观察病情变化   B立即行人工破膜   C立即行催产素引产，宫口开大后行碎胎术   D立即行剖宫产术   E立即人工破膜及点滴催产素   
答案: A 
解析: 【答案解析】前置胎盘期待疗法妊娠36周前，阴道出血量不多，孕妇全身情况好，胎儿存活者，可采取期待疗法。绝对卧床休息，可给镇静剂，严密观察病情，同时进行有关辅助检查，如B超检查、胎儿成熟度检查等，如大量出血、反复出血，酌情终止妊娠。

26岁，G3P2，停经8周诊断早孕，要求人流，查：子宫50天妊娠大小，右输卵管增粗，明显压痛，WBC11.6×109／L，N0.80，下列处理哪项最恰当 
A立即行吸宫术   B抗炎治疗后吸宫流产   C抗炎治疗后刮宫流产   D不予人流   E中药堕胎   
答案: B 
解析: 【答案解析】患者输卵管增粗、压痛，WBC及N值高，考虑存在感染，需先抗感染治疗后再吸宫流产，否则易导致感染扩散。吸宫术适于妊娠10周内者，刮宫术适于妊娠11-14周者。

女，30岁。停经46天后，下腹部隐痛半月余。然后阴道持续少量出血3天多，右侧附件触及鸡蛋大韧性包块，考虑为 
A子宫肌瘤   B卵巢囊肿   C子宫内膜异位症   D陈旧性宫外孕   E妊娠黄体   
答案: D 
解析: 【答案解析】输卵管妊娠流产或破裂，若长期反复内出血所形成的盆腔血肿不消散，血肿机化变硬并与周围组织粘连，临床上称陈旧性宫外孕。本例有停经史，所以应考虑与妊娠有关的疾病，故排除ABC；妊娠黄体不是一个疾病名称，也无上述表现，排除E。因为题干中“下腹部隐痛半月余”、“韧性包块”，就表示时间已较长。故选D。

24岁，10天前因停经41天，妊娠试验阳性，行吸宫流产术，今晨突然晕倒在地，体温37.5℃，血压10.0／7.0kPa（75／52mmHg），脉搏100次／分，下腹压痛及反跳痛明显，外阴少量流血，宫颈举痛明显，宫口闭，子宫稍大，稍软，右侧似有一包块边缘不清，压痛，查WBC10×109／L，N0.70，最准确的诊断是
A流产后右附件炎   B人工流产不全   C右输卵管妊娠破裂   D宫颈粘连   E急性阑尾炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】患者右侧附件区似有一包块边缘不清，压痛，此次突然晕倒，外阴少量流血，宫颈举痛明显，宫口闭，子宫稍大，血压降低，考虑右输卵管妊娠破裂的诊断。

24岁，G2P1，孕30周，阴道流血3天，增多2小时，急诊入院。查血压12.0／8.OkPa（90／60mmHg），脉搏：112次每分，宫底剑突下三横指，臀先露，LSA，胎心：136次／分，有规则宫缩。为进一步确诊，首选下列哪项检查 
A肛查   B阴道检查   CB型超声检查    D颈管内指诊   E腹部平片   
答案: C 
解析: 【答案解析】臀位时，应避免肛查和阴道检查，以防胎膜破裂，造成脐带脱垂。B超是必须要做的，目的是为了明确诊断。

妊娠37周患者.早晨醒来时发现躺在血泊中，急诊送入院，查：血压12.0／8.0kPa（90／60mmHg），脉搏120次／分，神清，宫高37cm，臀先露，高浮，胎心音160次／分，骨盆正常，阴道少量活动性流血。选哪项处理最恰当
A人工破膜   B期待疗法   C在输血输液同时行剖宫产   D臀位牵引术   E催产素滴注引产   
答案: C 
解析: 【答案解析】本例诊断为前置胎盘，因为患者有多量出血，出现了休克的症状，并且妊娠已达37周，需要边纠正休克边终止妊娠，故选C。

孕8周初孕妇，数日前开始下腹正中隐痛，伴阴道少量出血，至今仍断续出血。妇科检查：宫颈光滑，宫口未开，无举痛，子宫前倾前屈，8周妊娠大小，软，附件（-），目前最有价值的检查是 
A尿雌三醇测定   B血HPL测定    C尿hCG定量（最高）    DB型超声检查   E测甲胎蛋白（AFP）值    
答案: D 
解析: 【答案解析】本例考虑为先兆流产，首选B超检查，根据妊娠囊的形态，有无胎心搏动，确定胚胎或胎儿是否存活，以指导正确的治疗方法。

女，25岁。停经48天，1个月前曾不正规服用过探亲避孕片。现阴道少量出血5天，伴腹痛，B超示宫内早孕，下列哪项为最佳处理方案 
A注射黄体酮   B注射绒毛膜促性腺激素   C吸宫术终止妊娠   D中药安胎   E注射催产素   
答案: C 
解析: 【答案解析】 停经后阴道流血伴腹痛为先兆流产的征象，先兆流产有以下情况者须终止妊娠:①|临床症状加重;②B型超声示胚胎发育不良;③血hCG 持续不升或下降，表明流产不可避免。本例1个月前曾不正规服用过探亲避孕片，在服药的情况下发生了妊娠，又出现了先兆流产的征象，以终止妊娠为宜。

女，24岁。妊娠19周无胎动，下腹膨隆不明显。检查：宫颈口闭，无血染，子宫2+月妊娠大小。B超示胎心消失，入院后应最重视下列哪项化验 
A凝血功能检查   B血肝功能   C肌酐   D尿蛋白   E血红蛋白   
答案: A 
解析: 【答案解析】本例子宫停止增大，胎动、胎心消失，考虑诊断为死胎。死胎在宫腔内停留过久能引起母体凝血功能障碍，故首先要检查凝血功能。

28岁，初孕妇。孕32周，因全身水肿及头痛来诊，妊娠前即有面部及下肢水肿，查血压21.3／14.7kPa（160／110mmHg），尿液检查常规蛋白（+++），可见颗粒管型及红细胞。经治疗孕37周自然分娩，产后6周，血压降至17／10kPa（128／75mmHg），尿蛋白（++），水肿（+）。下列诊断以哪种可能性大 
A先兆子痫   B妊娠合并肾炎   C慢性肾炎基础上并发先兆子痫   D妊娠合并慢性高血压   E原发性高血压基础上并发先兆子痫   
答案: C 
解析: 【答案解析】重度子痫前期:① BP≥160/110mmHg; ②尿蛋白≥ 5.0g/24h 或随机尿蛋白≥ (+++);至少伴有③持续性头痛或视觉障碍，或④持续性上腹不适，或⑤血小板低于正常值，或⑤血清肌酐>106μmo l/L 及转氨酶升高。蛋白尿、血尿、高血压、水肿为慢性肾小球肾炎的临床表现。题中所给临床表现及检查符合子痫前期重度的临床表现。所以本题诊断为慢性肾炎基础上并发先兆子痫。

孕35周初孕妇,先兆子痫,患者突发腹痛，4小时后胎心消失，宫底明显升高,子宫强硬，有压痛，宫缩间歇子宫不完全放松，重度贫血貌，阴道少量流血，宫口开1指，头先露，下列何项处理最佳 
A人工破膜后药物引产   B滴注催产素   C注射哌替啶调整宫缩   D急诊剖宫产术   E宫口开全后行穿颅术   
答案: D 
解析: 【答案解析】“宫底明显升高,子宫强硬，有压痛，宫缩间歇子宫不完全放松，重度贫血貌，阴道少量流血”这些是胎盘早剥的特点。一旦确诊 II型或III型胎盘早剥，应及时终止妊娠。剖宫产:适用于:① I 度胎盘早剥，出现胎儿窘迫征象，需抢救胎儿者;② Ⅱ度胎盘早剥，特别是初产妇，不能在短时间内结束分娩者;③Ⅲ度胎盘早剥，产妇病情恶化，胎儿已死，不能立即分娩者;

女，28岁。停经38天，阴道出血8天，伴下腹隐痛，检查：宫颈无举痛，宫体略大，质中，附件无明显肿块及压痛， hCG（+），要求人流。人流吸出物见到下列哪一项可排除宫外孕 
A蜕膜组织   B绒毛   CA-S反应    D增生期子宫内膜   E分泌期子宫内膜伴蜕膜反应   
答案: B 
解析: 【答案解析】 将宫腔排出物或刮出物做病理检查，切片中见到绒毛，可诊断为宫内妊娠；仅见蜕膜未见绒毛，有助于诊断异位妊娠。

第—胎，停经37周，直至1周前血压均正常。近1周下肢水肿。有头昏，视力模糊症状。血压21／13.3kPa（154／100mmHg），尿蛋白，（+）尿E3：36.44μmol／24h（10.5mg／24h），听胎心音正常，下列处理哪项最合适 
A积极治疗，38周时终止妊娠    B积极治疗，等待自然分娩   C积极治疗24～48小时，终止妊娠    D立即人工破膜加静脉滴注催产素引产   E立即剖宫产   
答案: C 
解析: 【答案解析】子痫前期：(1)轻度:妊娠 20 周以后出现 BP≥ 140/90mmHg; 尿蛋白≥ 0.3g/24h 或随机尿蛋白(十) ，或有上腹不适、头痛症状。（2）重度:① BP≥160/110mmHg; ②尿蛋白≥ 5.0g/24h 或随机尿蛋白≥ (+++);至少伴有③持续性头痛或视觉障碍，或④持续性上腹不适，或⑤血小板低于正常值，或⑤血清肌酐>106μmo l/L 及转氨酶升高。孕妇有妊高症，出现先兆子痫，应在积极内科治疗控制症状后终止妊娠。

初孕妇，孕38周，头痛，呕吐伴自觉胎动减少1天来院。血压24／14.4kPa（180／110mmHg），尿蛋白（++），尿E3： 20.82μmol／24h（<10mg／24h，胎心130次／分，子宫颈管未消失，0CT呈频繁晚期减速（迟发性减速），血细胞比容0.41，最适合的处理是 
A静滴硫酸镁与肼苯达嗪控制病情   B硫酸镁+降压+扩容疗法控制病情    C积极治疗，48小时未能控制病情则行剖宫产   D破膜+静滴催产素引产    E积极药物治疗同时立即剖宫产   
答案: E 
解析: 【答案解析】24小时尿E3＞15mg为正常值，10~15为警戒值，＜10为危险值。本例＜10，故为危险值。0CT呈频繁晚期减速，说明胎儿缺氧。应立即终止妊娠，选E。

26岁，未产妇。停经48日后出现阴道少量流血伴右下腹隐痛。今晨起床时突然右下腹剧痛来院。检查：血压90／60mmHg，面色苍白，下腹稍膨隆，右下腹压痛明显，肌紧张不明显，叩诊移动性浊音（±）。妇科检查：子宫稍大稍软，右附件区触及有压痛包块。正确诊断应是 
A输卵管妊娠流产   B输卵管间质部妊娠破裂   C急性阑尾炎   D急性输卵管炎   E右侧卵巢肿瘤带扭转   
答案: A 
解析: 【答案解析】输卵管妊娠破裂，短期内可发生大量腹腔内出血，使患者出现休克。输卵管间质部妊娠少见，但后果严重，其结局几乎均为输卵管妊娠破裂，常发生于孕12～16周，症状极严重，在短时间内出现低血容量休克症状。（该病例发生时间较早，症状较轻，出血较少，故该题不选B）输卵管妊娠完全流产，出血一般不多。若囊胚剥离不完整，妊娠产物部分排出到腹腔，部分尚附着在输卵管壁，形成输卵管妊娠不全流产，导致反复出血，形成输卵管血肿或输卵管周围血肿，血液不断流出并积聚在直肠子宫陷窝形成盆腔血肿，量多时甚至流入腹腔。

女，30岁。孕8周。近感小腹痛和阴道流血越来越严重，至今出血已10天，为决定妊娠是否再继续，下列何项是首先的辅助诊断 
A基础体温测定   B尿或血β-hCG测定    CB超检查    D甲胎蛋白测定   E血PRL测定    
答案: C 
解析: 【答案解析】 B 型超声检查:妊娠囊形态异常或位置下移，预后不良;原始心管搏动或胎心搏动停止，表明胚胎或胎儿死亡，则妊娠不再继续。

23岁，孕50天。在外院作人工流产。现术后8天，小腹疼痛，阴道流血未止。量中等.有臭味，体温38℃，血象白细胞15×109／L，中性0.9，HB100g／L。妇检：阴道内血性分泌物有臭味，宫体略大，触痛明显，附件略增厚而压痛，下列何项为该妇女的最可能诊断 
A难免流产   B不全流产   C流产继发感染   D宫外孕继发感染   E急性盆腔炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】患者流产后分泌物有臭味，白细胞高于正常，分泌物有臭味等体征均显示患者为流产继发感染，而流产不全只会有流血不止，但不会有感染症状。附件略增厚为人工流产术后出现的表现，仅此项即可排除为宫外孕。

女，25岁。妊娠20周，但下腹膨隆不明显，亦无胎动感。检：宫口闭，无血染，子宫如孕2月余大小，不饱满，超声示胎心、胎动消失，对该孕妇作刮宫前最应重视下列何项检查 
A凝血功能检查   B肝功能检查   C血常规检查   D肾功能检查   E子宫肌肉对催产素敏感试验   
答案: A 
解析: 【答案解析】 稽留流产:随着妊娠时间延长，子宫不再增大反而缩小。宫口未开、质地不软，子宫较停经周数小。未闻及胎心。稽留流产时间过长时可能发生1)胎盘组织机化与子宫壁紧密粘连，致使刮宫困难。2) 凝血功能障碍，导致弥散性血管内凝血，造成严重出血。处理前应查凝血功能4项，并做好输血准备。

女，28岁。停经30天后，腹痛伴阴道出血10天，量少今起腹痛加重而就诊β-hGC（+）。妇检：宫颈举痛（+），少许血染，子宫正常大小，附件区触及边界不清之块物，压痛（+）。你考虑她最可能是下列何种疾病 
A难免流产   B附件炎   C流产继发感染   D输卵管妊娠   E卵巢囊肿继发感染   
答案: D 
解析: 【答案解析】输卵管妊娠表现：停经史，β-hGC（+），腹痛，阴道流血，腹部包块（附件区触及边界不清之块物）。查体有宫颈举痛（输卵管妊娠的主要体征之一），触及附件区胀大的肿物。子宫正常大小可除外难免流产，难免流产时子宫应大于正常。患者无感染表现如发热等，除外感染。

先兆子痫前期（重度），血细胞比容0.41，心率80次／分，血红蛋白110g／L，白蛋白28g／L，血钾、钠、氯正常，选用下列何种扩容剂较好 
A低分子右旋糖酐   B清蛋白   C全血   D平衡液   E5％葡萄糖液   
答案: B 
解析: 【答案解析】先兆子痫前期（重度），一般不主张扩容，除非发生低蛋白血症。此患者白蛋白28g／L（正常值35~51g/L），可以明确诊断。故选用B。

48岁妇女，绝经1年，阴道少许接触性出血，妇查：宫颈中度糜烂，宫体大小正常，宫颈刮片二次均为阴性，若进一步确诊，应选下述哪项检查 
A宫腔镜检查   B染色体检查   C宫腔冲洗液细胞学检查   D分段诊刮   E随访   
答案: D 
解析: 【答案解析】 病理组织学检查:是子宫内膜癌的确诊依据。常用方法为:诊断性刮宫、分段诊刮和子宫内膜活检。其中，分段诊刮最常用，先搔刮宫颈管，然后搔刮宫腔。分段诊刮可以鉴别究竟是子宫内膜癌还是宫颈癌。这两种疾病都可表现为绝经后阴道流血。

60岁妇女，绝经11年，阴道流血2个月，一般状态尚好，妇检：子宫约孕8周大小，质软，分段诊刮病理报告：子宫内膜癌腺癌累及宫颈，胸片（-），心电图正常，其最佳手术方式是 
A子宫全切术   B子宫全切术+双附件切除术    C子宫根治术   D子宫根治术+双侧盆腔淋巴结清扫术    E子宫次全切除术   
答案: D 
解析: 【答案解析】因为肿瘤已累及宫颈，故为子宫内膜癌II期。 手术治疗：II期多采用改良广泛性全子宫加双侧附件切除、盆腔淋巴结切除术及腹主动脉旁淋巴结取样术。晚期患者行肿瘤细胞减灭术。

22岁妇女，婚检发现：子宫后位，大小正常，直肠窝扪及一如孕2月大小半囊半实包块，活动，无压痛，X线盆腔检查右侧可见钙化点，下述哪项是正确的 
A包块可能为恶性   B包块通常由单胚层细胞构成   C常为双侧   D发病高峰年龄是40岁    E易发生扭转   
答案: E 
解析: 【答案解析】根据提示，本例高度怀疑为皮样囊肿，因瘤蒂长、重心偏于一侧，故容易发生蒂扭转。

38岁初孕妇，妊娠2个月，合并半拳大小的卵巢囊肿，何时可手术治疗
A足月时行剖宫产术时同时   B人流后立即手术   C即手术同时作保胎治疗   D1个月后肿瘤不缩小或反增大，可行手术或保胎治疗    E产后再考虑手术   
答案: D 
解析: 【答案解析】早孕合并卵巢囊肿，以等待至妊娠3个月后进行手术为宜，以免诱发流产。妊晚期发现者，可等待至足月，临产后若肿瘤阻塞产道即行剖宫产，同时切除肿瘤。

24岁，初产妇。妊娠38周，规律宫缩7小时。血压110／70mmHg，骨盆不小，预测胎儿体重为2800g，枕左前位，胎心良。肛查宫口开大4cm，S=0。本例正确处置应是 
A不需干涉产程进展   B人工破膜   C静脉缓注25％硫酸镁16ml    D静脉滴注缩宫素   E脉推注地西泮10mg    
答案: A 
解析: 【答案解析】S=0表示胎头已经衔接，即胎头颅骨最低点下降到了坐骨棘水平。 第一产程(宫颈扩张期) :从开始出现规律宫缩至宫口开全(10cm) 。初产妇需 不超过20小时，经产妇需 不超过14小时。该患者存于正常产程，一般等自然破膜，如产程出现异常才考虑人工破膜。根据此产妇各方面情况良好，故不需干涉产程进展。

一产妇临产8小时，肛查头先露，宫口已开全，先露+4，请问此时产力组成是下列哪种情况 
A子宫收缩力   B子宫收缩力+腹肌收缩力    C子宫收缩力+膈肌收缩力    D子宫收缩力+腹肌收缩力+膈肌收缩力    E子宫收缩力+腹肌收缩力+膈肌收缩力+肛提肌收缩力    
答案: E 
解析: 【答案解析】一产妇临产8小时，肛查头先露，宫口已开全，先露+4，提示已进入第二产程。子宫收缩力是临产后的主要产力。腹肌及膈肌收缩力是第二产程时娩出胎儿的重要辅助力量。肛提肌收缩力有协助先露部在骨盆腔进行内旋转的作用，有助于胎盘娩出。

初产妇,孕39周，食欲正常,昨晚8时起有腹部阵痛，一夜未睡，今晨就诊,精神疲乏，宫缩10～20秒。间隔10～35分钟，宫缩强度弱，肛查先露头，未入盆，宫口开1指尖，前羊膜囊不明显，骨盆测量无异常，最恰当的处理是 
A肥皂水灌肠   B催产素，静脉滴注   C人工破膜   D哌替啶（杜冷丁）100mg肌注    E补液支持疗法   
答案: D 
解析: 【答案解析】患者为不协调性子宫收缩乏力,处理原则是调节子宫收缩，恢复子宫收缩极性。给予强镇静剂度冷丁100mg肌注，使产妇充分休息，醒后多能恢复为协调性子宫收缩。在子宫收缩恢复为协调性之前，严禁应用催产素。

经产妇，产后第1天,诉下腹痛。查有低热，出汗，咽不充血，无恶心呕吐、腹泻，脐下二横指处触及一硬块上界,白细胞11.0×109／L，中性O.75，最可能的诊断是 
A产后子宫内膜炎   B子宫肌瘤红色变性   C产后宫缩痛   D卵巢囊肿扭转   E子宫肌炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】根据题干分析，触及的为子宫底；在产褥早期因宫缩引起下腹部阵发性剧烈疼痛，称为产后宫缩痛。产后宫缩痛一般在产后1～2日出现，持续2～3日后自然消失，多见于经产妇。

临产4小时，宫缩25～35秒，间隔4～5分钟，胎心140次／分，先露浮，突然阴道流水，色清，宫口开1指，下列哪项处理不当 
A立即听胎心   B记录破膜时间   C鼓励产妇在宫缩时，运用腹压力加速产程进展   D超过12小时尚未分娩，加用抗生素   E卧床，抬高臀部   
答案: C 
解析: 【答案解析】第一产程应在宫缩时指导作深呼吸动作，或多用双手轻揉下腹部。若腰骶痛用手拳压迫腰骶部常能减轻不适感。宫口开全进入第二产程后才能指导产妇正确运用腹压，而本题产妇尚处于第一产程，所以C不正确。

26岁，G1P0，孕41周，宫口开大4～5cm时，胎心120次／分，胎心监测示“晚期减速”，胎儿头皮血pH值7．16，最恰当的处理为 
A产妇左侧卧位，观察产程，等待自然分娩   B面罩吸氧提高胎儿血氧供能   C静推葡萄糖+维生素C+可拉明，加强胎儿对缺氧的耐受力    D立即剖宫产   E待宫口开全，阴道助产缩短第二产程   
答案: D 
解析: 【答案解析】 胎儿头皮血 pH<7.20(正常值 7.25~7.35），可诊断胎儿酸中毒。胎心监测示“晚期减速”，说明胎儿宫内呼吸窘迫。 终止妊娠:妊娠近足月或胎儿已成熟，胎动减少，胎盘功能进行性减退，胎心监护出现胎心基线率异常伴基线波动异常、 OCT出现频繁晚期减速或重度变异减速、胎儿生物物理评分<4 分者，均应行剖宫产术终止妊娠。

经产妇，孕3产2，无难产史，孕39+2周，3小时前开始规则宫缩，急诊检查：宫缩持续45秒，间隔3分钟，胎心140次／分。头位，宫口开4cm，羊膜囊明显膨出，骨盆内诊正常，此时最恰当的处理是 
A急诊室留观   B破膜后住院   C立即住院待产   D急送产房消毒接生   E灌肠以促进产程，减少污染   
答案: D 
解析: 【答案解析】 当初产妇宫口开全、经产妇宫口扩张4cm且宫缩规律有力时，应将产妇送至分娩时，作好接产准备。故最准确的答案应为D。

孕40周临产，规则宫缩12小时，破膜10小时。肛查：宫口开大5cm，先露+0.5，下列诊断哪项是正确的 
A胎膜早破   B正常潜伏期   C正常活跃期   D潜伏期延长   E第一产程延长   
答案: C 
解析: 【答案解析】宫口扩张4-5cm即进入活跃期，最迟6cm才进入活跃期。直至宫口全开（10cm）。此期宫口扩张速度≥0.5cm/h。

初产妇，末次月经第1天为4月21日，于12月29日就诊。腹部检查：子宫底在剑突下2横指，枕右前位胎心140次／分，血压16／10.3kPa，尿蛋白（-），本病例现在是 
A妊娠满35周，子宫底高度符合正常情况    B妊娠满36周，子宫底高度低于正常    C妊娠满36周，子宫底高度符合正常情况   D妊娠满36周，子宫底高度高于正常情况   E妊娠满37周，子宫底高度高于正常情况   
答案: C 
解析: 【答案解析】4月21日，于12月29日就诊，妊娠周数为36周。（注意其中的大小月）计算。用12月29日减去4月21日等于253天（其中5，7，8，10，12月是月大31天），253/7=36周。不同妊娠周数的宫底高度及子宫长度：12周末耻骨联合上2-3横指；16周末脐耻之间；20周末脐下1横指；24周末脐上1横指；28周末脐上3横指；32周末脐与剑突之间；36周末剑突下2横指；40周末脐与剑突之间或略高

女性，28岁。G1P0，末次月经是2014年4月25日，预产期应是 
A2015年1月2日   B2015年2月11日    C2015年2月1日    D2015年3月21日    E2015年1月30日    
答案: C 
解析: 【答案解析】预产期日期为月份=最后月经月份+9（或-3）日期＝最后月经日期+7本题算得的结果是1月32日，1月份只有31天，故要将多出来的这一天转移到下一月，即1月32日就是2月1日。预产期为2月1日。

女性，28岁。孕36周，产前检查胎背位于母体腹部左侧，胎心位于左上腹，宫底可触及浮球感，诊断胎方位为
ALOA   BLOT   CRSA   DLSA   ELOP   
答案: D 
解析: 【答案解析】宫底可触及浮球感，说明宫底为胎头，先露为臀；胎背位于母体腹部左侧，胎心位于左上腹，说明为左前位。所以为骶左前位。即LSA。要区分左骶后和左骶前，要通过触摸胎儿来分辨，若摸到平坦饱满者为胎背，则为左骶前。若摸到可变形的高低不平部分是胎儿肢体，有时感到胎儿肢体活动，则为左骶后即LSA。

女性，27岁。停经2个月，阴道出血3天，下腹痛1天，检查子宫增大如鹅蛋大小，宫口闭，下列哪项检查对确诊最有意义 
A尿妊娠试验   BA型超声   CB型超声    D诊断性刮宫   E基础体温测定   
答案: C 
解析: 【答案解析】B型超声检查：对疑为先兆流产者，可根据妊娠囊的形态、有无胎心反射及胎动，确定胚胎或胎儿是否存活，以指导正确的治疗方法。不全流产及稽留流产等均可借助B型超声检查加以确定。本题问的是“对确诊最有意义”，D答案与C答案相比，选择C。

25岁，初孕妇。末次月经2000年3月10日。于2000年10月13日就诊，检查宫底在脐上2横指，枕右前位，胎心率正常，现在应是 
A妊娠满30周，宫底高度符合正常情况    B妊娠满30周，宫底高度低于正常   C妊娠满31周，宫底高度符合正常情况    D妊娠满31周，宫底高度低于正常    E妊娠满32周，宫底高度低于正常   
答案: B 
解析: 【答案解析】不同妊娠周数的宫底高度及子宫长度：12周末耻骨联合上2-3横指；16周末脐耻之间；20周末脐下1横指；24周末脐上1横指；28周末脐上3横指；32周末脐与剑突之间；36周末剑突下2横指；40周末脐与剑突之间或略高

已婚妇女王某，停经40天，前来咨询下列哪项检查结果，医生告诉她该项检查对早孕诊断无帮助 
A基础体温双相且高温持续21天不下降    B妊娠免疫试验（血β-hCG测定）   C超声多普勒试验   D黄体酮试验   E尿雌三醇测定   
答案: E 
解析: 【答案解析】测定尿雌三醇：有助于判断胎儿—胎盘功能状态。尿雌三醇测定在孕40天时意义不大。

杜某孕36周，产前检查中发现胎儿近3周宫高增长缓慢。实习医师建议检查下列哪项，被主治医师否定，因该项检查不能反映胎盘功能 
A胎动计数   B雌三醇（E3）测定    C尿雌激素／肌酐比值（E／C比）    D血清胎盘生乳素   EhCG测定    
答案: E 
解析: 【答案解析】A项、胎动：≥30次／12h为正常，<10次／12h提示胎儿缺氧。胎盘功能低下时，胎动减少。B项、测定孕妇尿中雌三醇值24h尿>15mg为正常值，10一15mg为警戒值，<10mg为危险值。于妊娠晚期多次测得尿中E3值尿雌激素／肌酐比值，估计胎儿胎盘单位功能。>15为正常值，lO一15为警戒值，<1O为危险值。C项、孕妇随意尿测雌激素/肌酐（E/C）:以估计胎儿胎盘单位功能，若E/C比值>15为正常值，10～15为警戒值，10为危险值。D项、孕妇血清胎盘生乳素（HPL）测定：采用放射免疫法，妊娠足月HPL值为4～11mg／L。若该值在妊娠足月<4mg／L。或突然下降10％，表示胎盘功能低下。

一产妇孕37周，产前检查时出现下列何种情况医生正确地决定应该作进一步检查，因为还不能提示是否有胎儿宫内缺氧（储备能力下降） 
A12小时胎动计数小于3次    B胎动消失   C胎动频繁挣扎   D观察20分钟无胎动，提示胎儿储备能力下降    E胎动受声振刺激后加强   
答案: D 
解析: 【答案解析】预测胎儿宫内储备能力的检查：无应激试验:本试验是以胎动时伴有一过性胎心率加快为基础，又称胎心率加速试验(FAT)。孕妇凭自觉有胎动时，手按机钮在描记胎心率的纸上作出记号，至少连续记录20分钟。一般认为正常至少有3次以上胎动伴胎心率加速>l5bpm，持续时间>15秒;异常是胎动数与胎心率加速数少于前述情况或胎动时无胎心率加速，应寻找原因。所以单纯的胎动是不能明确胎儿宫内储备能力的，所以此题应该选D.

女，40岁，双侧乳房月经前明显胀痛，月经后可自行缓解。乳腺B超提示双侧乳腺多发小结节，大小约0.4cm，无明显血流信号，双侧腋窝未见肿大淋巴结。最可能的诊断是
A乳腺囊性增生病   B乳腺结核   C乳腺纤维腺瘤   D非哺乳期乳腺炎   E乳腺癌   
答案: A 
解析: 【答案解析】乳腺囊性增生病：一侧或双侧乳房胀痛和肿块是本病的主要表现，部分病人具有周期性。乳房胀痛一般于月经前明显.月经后减轻,严重者整个月经周期都有疼痛。体检发现一侧或双侧乳房内可有大小不一,质韧的单个或为多个的结节,可有触痛,与周围分界不清,亦可表现为弥漫性增厚。少数病人可有乳头溢液,多为浆液性或浆液血性液体。本病病程较长,发展缓慢。

女性，25岁。月经过期l周，结婚6个月从未用过避孕药，既往月经正常。宫颈软，着色，子宫正常大小，双附件（-）。下列哪项是诊断妊娠的最早方法 
AB型超声    B放射免疫测定β-hCG    C基础体温   D听胎心   E尿hCG测定    
答案: B 
解析: 【答案解析】因为月经过期一周，妊娠7-9天可用放射免疫测定孕妇血β-hCG诊断妊娠7-9天的早孕，更为敏感。

初孕妇，24岁。末次月经记不清，行产科检查，量腹围94cm，宫高33cm（宫底在脐与剑突之间），胎头入盆，胎心位于脐右下方。其孕周为 
A孕40周    B孕28周    C孕32周    D孕36周    E孕24周   
答案: A 
解析: 【答案解析】不同妊娠周数的宫底高度及子宫长度：12周末耻骨联合上2-3横指；16周末脐耻之间；20周末脐下1横指；24周末脐上1横指；28周末脐上3横指；32周末脐与剑突之间；36周末剑突下2横指；40周末脐与剑突之间或略高

女，27岁，已婚。以往月经正常，因月经过期7天，前来就诊，要求明确是否怀孕，下列哪项检查对确诊帮助最大 
AB型超声    B酶联免疫法测定β-hCG   C基础体温   D宫颈粘液涂片镜检   E孕酮撤退试验   
答案: B 
解析: 【答案解析】5周基本就可以通过酶联免疫法测定β-hCG检查，确定是否怀孕。B超一般最早是在5周可以看到，但是并不是只要到了5周的妊娠妇女都可以看到妊娠囊，所以，不选B超检查。

女，28岁。已婚，平时月经尚规则，现停经50天。停经32天尿乳胶凝集抑制试验阴性，第33天，肌注黄体酮5天，停药后无撤退性出血，基础体温维持在37℃左右，已近5周，下列哪种诊断最可能 
AⅠ度闭经    BⅡ度闭经    C早孕   D多囊卵巢综合征   E高泌乳素血症   
答案: C 
解析: 【答案解析】37℃属于高温相。本例肌注黄体酮5天，停药后无撤退性出血；且基础体温高温相超过21天，故早期妊娠的可能性大。闭经时，一般不会出现高温相超过21天这样的现象。故不选B.

一年轻妇女正常阴道分娩刚结束，检查胎盘和脐带时，应注意符合下列哪种情况才是正常的
A1条动脉，1条静脉    B1条动脉，2条静脉    C2条动脉，1条静脉    D2条动脉，2条静脉    E以上都不是   
答案: C 
解析: 【答案解析】在胎儿循环系统中的解剖学特点中有说到:脐静脉一条,来自胎盘的血液经脐静脉进入肝及下腔静脉,生产后胎盘循环停止，脐静脉闭锁成肝圆韧带;脐动脉两条，来自胎儿的血液经脐动脉注入胎盘与母血进行物质交换，生产后脐动脉闭锁与相连的闭锁的腹下动脉形成腹下韧带。

女，26岁。月经规则，周期为28天，末次月经为4月1日，下列哪项是错误的 
A排卵期约在4月15日    B若受孕，孕卵着床时间约在4月18日   CB超下可能发现妊娠环的最早日期约在5月5日后   DB超开始能观察到原始胎心搏动的时间在5月20日后    E预产期应在1月8日   
答案: B 
解析: 【答案解析】排卵大约在月经后15日左右，受精也大约在此期，受精后第6～7日，晚期胚泡透明带消失后逐渐埋入并被子宫内膜覆盖的过程，称为受精卵着床，故B不正确。

女，停经35天。疑为早孕，下列哪项与之不符 
A胃脘部略胀，乏力   B乳房胀感   C检查发现子宫偏软略大   DB超发现子宫增大，以横径为主    E阴道分泌物增多   
答案: D 
解析: 【答案解析】早孕反应:停经6周左右出现畏寒、头晕、流涎、乏力、嗜睡、食欲不振、喜食酸物、厌恶油腻、恶心、晨起呕吐等症状，称早孕反应。多在停经 12 周左右自行消失。（3）尿频。（4）乳房变化：自觉乳房胀痛;（5）妇科检查：妊娠早期，子宫呈球形增大，前后径增大明显。故D答案错误.

女性,26岁，已婚。月经规律，周期28天，末次月经4月1日，下列哪项正确 
A优势卵泡的选择发生在4月7日    B卵期约在4月5日   CB超下能观察到原始胎心搏动的时间约在6月1日    D若受孕，孕卵着床时间约在4月18日    E预产期约在次年1月8日   
答案: E 
解析: 【答案解析】推算预产期:按公历，从末次月经第1日算起，月份减3或加 9，日数加7。月份4-3=1；日期1+7=8；因末次月经4月1日，故预产期为次年1月8日。

女，27岁。结婚2年未孕（不分居，未避孕），作为了解卵巢功能的一个方法，决定作阴道组织学涂片检查，医生在考虑采样和分析结果时，下列何项考虑不对 
A阴道黏膜受雌孕激素的变化而改变   B阴道黏膜的变化在阴道中1／3处最明显    C排卵前在雌激素作用下增生，角化   D排卵前阴道细胞富含糖原，并被阴道杆菌分解而呈酸性   E排卵后在孕激素作用下上皮细胞大量脱落   
答案: B 
解析: 【答案解析】阴道上段黏膜对性激素最敏感，临床上检查阴道上1/3段阴道侧壁脱落细胞的变化，了解体内雌激素浓度和有无排卵。而B答案说的是中1/3，故不对。

女，26岁。结婚3年未孕，月经周期素来规则而正常，作宫颈粘液涂片检查，见大量椭圆体结晶，判断此时应为月经周期的第几天 
A第3～5天    B第10～12天    C第14～15天    D第18～20天    E第22～27天   
答案: E 
解析: 【答案解析】排卵后，受孕激素影响，宫颈粘液分泌量逐渐减少，质地变粘稠而混浊，拉丝度差，易断裂。涂片检查时结晶逐步模糊，至月经周期第22日左右完全消失，而代之以排列成行的椭圆体。

女，50岁。月经周期紊乱两年，现停经40天，基础体温单相，宫颈粘液羊齿状结晶呈高度影响，此时下列何项为相应的子宫内膜表现 
A增生期图像   B分泌期图像   C萎缩图像   D分泌早期图像   E增生过长图像   
答案: E 
解析: 【答案解析】本例诊断为更年期功血。基础体温单相表明无排卵，故子宫内膜无分泌期变化，宫颈粘液羊齿状结晶呈高度影响表明受雌激素高度影响，故子宫内膜会出现增生过长的表现。

女，38岁。于高处取物时不慎摔下，呈骑跨式，伤及外阴部位，疼痛难忍，外阴血肿最易发生的部位是 
A大阴唇   B小阴唇   C阴阜部   D阴蒂部   E会阴部   
答案: A 
解析: 【答案解析】大阴唇：为两股内侧一对纵行隆起的皮肤皱襞，自阴阜向后延伸至会阴。皮下为疏松结缔组织和脂肪组织，含丰富血管、淋巴管和神经，外伤后易形成血肿。

女，35岁。因月经过多且经期延长，贫血，血红蛋白仅56g／L，而决定行全子宫切除术。术前主刀医师在考虑手术各步注意事项时，下列哪项可不必顾虑 
A推离膀胱腹膜反折时，避免损伤膀胱   B推离直肠子宫腹膜反折时，避免损伤直肠   C切断子宫骶骨韧带时，避免损伤输尿管   D切断圆韧带时，避免损伤输尿管   E切除子宫动脉时，注意勿损伤输尿管   
答案: D 
解析: 【答案解析】子宫韧带共有左右各一的 4 对。①圆韧带:起自宫角的前面，经腹股沟管止于大阴唇前端，有维持子宫呈前倾位置的作用。②阔韧带:有前后两叶，其上缘游离，外 1/3 部移行为骨盆漏斗韧带或称为卵巢悬韧带;卵巢内侧与宫角之间的阔韧带，称为卵巢固有韧带或称为卵巢韧带。在输卵管以下、卵巢附着处以上的阔韧带，称为输卵管系膜。③主韧带:在阔韧带下部，横行于宫颈两侧和骨盆侧壁之间。为一对坚韧的平滑肌和结缔组织纤维束，是固定宫颈位置、防止子宫下垂的主要结构。④宫骶韧带:含平滑肌和结缔组织，短厚有力，向后向上牵引宫颈，维持子宫前倾位置。若子宫韧带、盆底肌及其筋膜薄弱或受损伤，可以导致子宫脱垂。

