下列关于羊水的叙述，正确的是
A妊娠中期主要来源于胎盘   B母体与羊水的交换主要通过脐带   C胎儿吞咽可以使羊水量趋于平衡   D早期羊水主要来自胎儿尿液   E妊娠晚期胎儿的肝脏参与羊水的生成   
答案: C 
解析: 羊水的来源①妊娠早期主要来自母体血清经胎膜进入羊膜腔的透析液;②妊娠中期以后，胎儿尿液成为羊水的主要来源，使羊水的渗透压逐渐降低;③妊娠晚期胎儿肺参与羊水的生成，每日600-800ml 从肺泡分泌至羊膜腔，通过胎儿吞咽羊水使羊水量趋于平衡;④羊膜.脐带华通胶及胎儿皮肤渗出液，但量少。

下列属于过期妊娠引产指征的是
A估计胎儿体重大于4500g   B高龄初产妇   C宫颈条件成熟，胎头已经衔接   D胎儿宫内窘迫   ECST 和 OCT 评估为三类   
答案: C 
解析: 过期妊娠处理：妊振 41周以后，即应考虑终止妊娠。应根据胎儿安危状况、胎儿大小、宫颈成熟度综合分析，选择恰当的分娩方式。（1）促宫颈成熟：评价宫颈成熟度的主要方法是 Bishop 评分。 Bishop评分＞7 分者，可直接引产; Bishop 评分<7 分，引产前先促宫颈成熟。目前，常用的促宫颈成熟的方法主要有 PGE2 阴道制剂和宫颈扩张球囊。（2）引产术：宫颈已成熟可行引产术，常用静脉滴注缩宫素，诱发宫缩直至临产。胎头己衔接者，通常先人工破膜，1小时后开始滴注缩宫素引产。人工破膜可增加引产效果，又可观察羊水性状，排除胎儿窘迫。

符合希恩综合征诊断的是
ALH/FSH^2   BPRL 正常，FSH>40U/L    CFSH,LH 均<5U/L   DPRL>25ug/L   EFSH,LH,均<10U/L   
答案: C 
解析: 希恩综合征是由于产后大出血，尤其是伴有长时间的失血性休克，使垂体前叶组织缺氧、变性坏死，继而纤维化，最终导致垂体前叶功能减退的综合征。PRL>25ug/L时称高催乳激素血症，应排除垂体肿瘤。若PRL正常， FSH>40U/L ，提示卵巢功能障碍；FSH.LH 值均<5U/L ，提示下丘脑-垂体轴功能障碍，病变可能在垂体或下丘脑，如希恩综合征等;若 LH/FSH≥2，则高度怀疑为多囊卵巢综合征。

临床少见而产妇病死率极高的分娩期并发症是
A子痫   B脐带脱垂   C子宫破裂   D产后出血   E羊水栓塞   
答案: E 
解析: 在分娩过程中羊水突然进入母体血循环引起急性肺栓塞.过敏性休克.弥散性血管内凝血.肾衰竭或猝死等严重分娩并发症，称为羊水栓塞。发生于足月妊娠时，产妇死亡率高达80%以上;也可发生于妊娠早、中期流产，病情较轻，死亡病例少见。

孕早期妇女感染下列哪种病原体易导致胎儿先天性感染
A人乳头瘤病毒   B沙眼衣原体   C白假丝酵母菌   D淋病奈瑟菌   E巨细胞病毒   
答案: E 
解析: 先天性感染：妊娠母体巨细胞病毒感染可通过胎盘侵袭胎儿引起先天性感染，少数造成早产、流产、死产或生后死亡。患儿可发生黄疸，肝脾肿大，血小板减少性紫斑及溶血性贫血。存活儿童常遗留永久必性智力低下，神经肌肉运动障碍，耳聋和脉络视网膜炎等。

与动、静脉血栓形成及反复流产相关的自身抗体是
A抗 SSA 抗体   B抗核抗体   C抗Sm抗体   D抗dsDNA抗体   E抗心磷脂抗体   
答案: E 
解析: 抗磷脂抗体:目前临床应用的抗体包括抗心磷脂抗体、狼疮抗凝物、抗β2 糖蛋白I ，梅毒血清试验假阳性也提示存在抗磷脂抗体的可能性。抗磷脂抗体与动静脉血栓或栓塞、病态妊娠、血小板减少等临床表现有关。

子宫内膜异位症的典型症状是
A阴道不规则流血   B接触性出血   C阴道分泌物增多   D继发性痛经   E月经量增多   
答案: D 
解析: 子宫内膜异位症症状：（1）痛经及慢性盆腔痛:疼痛是内异症的主要症状之一，其典型表现是继发性痛经，呈进行性加重。疼痛严重程度与病灶大小不一定成正比。（2）不孕:内异症患者的不孕率高达 40%~50% ，而 30% 的不孕症患者合并内异症。（3）月经失调:表现为经量增多、经期延长或经前点滴出血。（4）性交痛:直肠子宫陷凹的内异症病灶使子宫后倾固定，性交时，阴道穹隆受阴茎碰撞引起性交疼痛，以经前期最明显。

下列不属于宫颈癌相关危险因素的是
A多个性伴侣   B吸烟   C未生育   D不洁性行为   E过早性生活   
答案: C 
解析: 子宫颈癌相关危险因素：包括过早性生活、早婚;多个性伴侣、性生活活跃、性生活不洁;早生育、多产、密产;男性不洁性行为及有关因素。与性伴侣包皮过长、吸烟、经济状况、肿瘤家族史、饮食等因素亦有关。

早期流产最常见的原因是
A孕妇黄体功能不足   B胚胎染色体异常   C孕妇生殖器官异常   D孕妇宫颈内口松弛   E孕妇免疫功能异常   
答案: B 
解析: 染色体异常是早期流产最常见的原因。染色体异常包括数目异常和结构异常。数目异常以三倍体居首位，其次为 X 单体，三倍体及四倍体少见。结构异常主要是染色体易位、倒置、缺失和重叠、嵌合体等。

甾体激素避孕药的避孕机理不包括
A影响输卵管功能   B改变宫颈粘液的性状   C抑制排卵   D阻止精子与卵子的结合   E改变子宫内膜形态与功能   
答案: D 
解析: 激素避孕是指女性甾体激素避孕，是一种高效避孕方法。激素成分是雌激素和孕激素。避孕机制主要有抑制排卵、改变宫颈黏液性状、改变子宫内膜形态与功能、改变输卵管功能。阻止精子与卵子的结合是避孕套与输卵管绝育术的避孕机理。

多囊卵巢综合征的常见月经改变是（助理医师不要求）
A月经周期正常，经量过多   B月经频发   C月经周期正常，经量过少   D月经周期正常，经量延长   E月经稀发   
答案: E 
解析: 多表现为月经稀发或闭经。多囊卵巢综合征：临床表现：（1）月经失调与不孕：无排卵性功血、月经量少、稀发或继发性闭经，不孕。（2）多毛、痤疮：不同程度的多毛，阴毛分布呈男性型，伴有面部痤疮。（3）肥胖：PCOS 患者中肥胖的发生率约 50% 。（4）黑棘皮症：呈对称性，但非特异性表现。

晚期卵巢癌最常见的症状是
A腹痛   B阴道出血   C腹胀   D便秘   E发热   
答案: C 
解析: 卵巢恶性肿瘤早期常无症状，不易发现，偶行妇科查体时发现，约 2/3 患者就诊时已属晚期。无特异性症状，主要表现为腹胀、腹部肿块及腹水，晚期可出现恶病质征象。妇科检查盆腔肿块多为双侧，实性或囊实性，表面凹凸不平，不活动。三合诊检查直肠子宫陷凹可触及质硬结节。

糖尿病合并妊娠，孕期血糖控制良好，终止妊娠的理想时间是
A妊娠32~33周   B妊娠38~39周   C妊娠34~35周   D妊娠36~37周   E妊娠40周   
答案: B 
解析: 妊娠合并糖尿病患者应尽量推迟终止妊娠的时机。如患者血糖控制良好，应等待至妊娠38-39周终止妊娠；如血糖控制不满意，应了解胎肺成熟情况，给予地塞米松促胎肺成熟后终止妊娠。

关于子宫，正确的是
A成年的子宫长7～8cm，宽4～5cm，厚4～5cm   B子宫体与子宫颈的比例，成年人为1：2   C子宫体与子宫颈之间形成最狭窄的部分为子宫峡部   D子宫峡部的上端是组织学内口    E已产妇的子宫颈外口是圆形   
答案: C 
解析: A项成年的子宫长7～8cm，宽4～5cm，厚2～3cm；B项子宫体与子宫颈的比例，成年人为2：1；D项子宫峡部的上端因解剖上较狭窄，称为解剖学内口。E项已产妇收分娩影响形成横裂，将宫颈分为前唇和后唇。

输卵管的组织解剖及生理作用是
A长6～8cm    B峡部为输卵管腔最狭窄部   C伞部有“拾卵”作用    D内膜为复层柱状上皮    E输卵管黏膜不受性激素影响   
答案: C 
解析: 输卵管全长8～14cm。输卵管为卵子与精子相遇的场所，受精卵由输卵管向子宫腔运行。根据输卵管的形态可分为4部分：（1）间质部为通入子宫壁内的部分，狭窄而短，长1cm；（2）峡部为间质部外侧的一段，管腔也较窄，长2～3cm；（3）壶腹部在峡部外侧，管腔较宽大，长5～8cm；（4）漏斗部或伞部为输卵管的末端，开口于腹腔，游离端呈漏斗状，有"拾卵"作用。ABDE错，选C。

关于女性外生殖器解剖，正确的是
A女性外生殖器即外阴   B女性阴毛分布呈棱形   C双侧小阴唇前端为腹股沟韧带终止点   D前庭大腺开口于阴道内   E阴道前庭为双侧大阴唇之间的菱形区   
答案: A 
解析: B项应该是女性阴毛分布呈倒三角形，底部在上，尖端向下；C项错在腹股沟韧带连在髂前上棘与耻骨结节之间，而不是终止于小阴唇前端；D项错在前庭大腺开口于阴道前庭后方小阴唇与处女膜之间的沟内。不是开口于阴道内；E项错在阴道前庭为双侧小阴唇之间菱形区，而不是双侧大阴唇之间。

维持子宫前倾位置的主要韧带是
A阔韧带   B子宫圆韧带   C卵巢固有韧带   D主韧带   E子宫骶骨韧带   
答案: B 
解析: 子宫圆韧带：为维持子宫前倾位的主要结构。骶子宫韧带：向后上牵引子宫颈，并与子宫圆韧带共同维持子宫的前倾前屈位。本题问主要韧带，所以选B。

髂内动脉前干分支不直接供血的是
A卵巢    B子宫   C阴道    D膀胱   E输卵管   
答案: A 
解析: 卵巢动脉是自腹主动脉发出的，不是髂内动脉前干的分支。子宫动脉、阴道动脉和阴部内动脉是髂内动脉前干的分支。

骨盆出口横径指哪项 
A坐骨结节中段外侧缘之间的距离   B坐骨结节末端内侧缘之间的距离   C坐骨结节后端外侧缘之间的距离    D坐骨结节后端内侧缘之间的距离   E坐骨结节前端外侧缘之间的距离    
答案: B 
解析: 坐骨结节间径：又称出口横径。两坐骨结节末端内缘的距离，是胎先露通过骨盆出口的重要径线，正常值平均为9cm。如此值<8cm，应测量出口后矢状径。 

下列哪项为骨盆测量的正常值
A对角径10～11cm    B坐骨棘间径9cm    C坐骨切迹<2指    D耻骨弓角度90°   E骨盆倾斜度80°   
答案: D 
解析: 对角径:为耻骨联合下缘至骶岬上缘中点的距离，正常值为12.5-13cm，A项数值在正常值范围之外，故A错误。坐骨棘间径:测量两坐骨棘间的距离，正常值约为10cm。坐骨切迹代表中骨盆后矢状径，其宽度为坐骨棘与骶骨下部间的距离，即骶棘韧带宽度。将阴道内的示指置于韧带上移动。若能容纳3横指(约5.5-6cm)为正常，否则属中骨盆狭窄。骨盆倾斜度是指妇女直立时骨盆入口平面与地平面所形成的角度，其正常值为60～70°，当其≥70°时即称为骨盆倾斜度过大。

卵巢囊肿发生蒂扭转时，其蒂的组成是 
A骨盆漏斗韧带，输卵管，卵巢固有韧带，圆韧带   B骨盆漏斗韧带，输卵管，卵巢固有韧带    C骨盆漏斗韧带，卵巢韧带，圆韧带   D骨盆漏斗韧带，输卵管，圆韧带   E输卵管，卵巢韧带   
答案: B 
解析: 卵巢囊肿扭转时，与卵巢相连的两侧韧带包括骨盆漏斗韧带、卵巢固有韧带会成为卵巢囊肿扭转的蒂的组成部分，因输卵管爬行于卵巢上，卵巢扭转时，输卵管拉长扭转，常常作为蒂的一部分。

作子宫切除时，下列注意事项哪项是错误的
A推离膀胱腹膜反折时，避免损伤膀胱   B推离直肠子宫腹膜反折时，避免损伤直肠   C切除子宫骶骨韧带时，避免损伤输尿管   D切除阔韧带时，避免损伤膀胱   E切断子宫动脉时，注意勿损伤输尿管    
答案: D 
解析: 子宫阔韧带：位于子宫两侧，为呈冠状位的双层腹膜皱襞。上缘游离，包裹输卵管，其外侧端移行于卵巢悬韧带。下缘和外侧缘与盆底和盆侧壁的腹膜较行，内侧缘与子宫前、后面的腹膜相续。所以切除阔韧带时应避免损伤输卵管而不是膀胱。

关于子宫颈的解剖学，下列哪项不正确 
A子宫颈分为阴道上部和阴道部   B宫颈峡部下端是组织学内口   C宫颈管黏膜上皮在组织学内口处由柱状上皮变为鳞状上皮   D宫颈黏膜上皮有分泌腺液功能   E青春期宫体宫颈之比为1：2   
答案: C 
解析: 子宫体和子宫颈的比例因年龄和卵巢功能而异，青春期前为1：2，育龄期妇女为2：1，绝经后为1：1。子宫颈主要由结缔组织构成，含少量平滑肌纤维、血管及弹力纤维。子宫颈管黏膜为单层高柱状上皮，黏膜内腺体分泌碱性粘液，形成粘液栓堵塞子宫颈管。黏液栓成分及性状受性激素影响，发生周期性变化。子宫颈阴道部由复层鳞状上皮覆盖，表面光滑。子宫颈外口柱状上皮与鳞状上皮交接处是子宫颈癌的好发部位。

骨盆底的组成，下列哪项不正确
A骨盆底分内、中、外三层，中层又称尿生殖隔   B盆隔由肛提肌及其筋膜组成，是支托盆内脏器的最主要成分   C尿生殖隔由两层筋膜及一对会阴深横肌组成   D骨盆底外层包括肛门外括约肌   E会阴体不属盆底组成部分   
答案: E 
解析: 骨盆底由三层肌肉和筋膜组成，它封闭骨盆出口，并承载和支持分腔内的器官。（1）外层：为会阴浅筋膜与肌肉组成，包括会阴浅横肌、球海绵体肌、坐骨海绵体肌和肛门外括约肌。均会合于阴道处口与肛门之间，形成会阴中心腱。（2）中层：为尿生殖膈，覆盖在耻骨弓及两坐骨结节间所形成的骨盆出口前部的三角平面上。包括会阴深横肌及尿道括约肌。（3）内层：称为盆膈，由提肛肌、盆筋膜组成，为尿道、阴道、直肠所贯穿。

下列哪项不是稽留性流产严重出血的原因 
A妊娠子宫血运丰富特易出血   B胎盘机化，粘连宫壁，易致残留   C稽留日久，易发生凝血功能障碍   D雌激素不足，子宫对催产素不敏感，易宫缩不良   E胚胎组织粘连宫壁，刮宫易致子宫穿孔   
答案: A 
解析: 稽留流产：亦称过期流产或死胎不下。 系指胚胎死亡而仍稽留于宫腔内者，且孕产物一般多在症状产生后1～2个月内 排出。稽留流产胎盘组织机化，与子宫壁紧密相连，稽留时间过长可能发生凝血功能障碍，导致DIC造成严重出血。

肛查了解胎头下降程度的骨性标志是
A骶岬    B骶骨   C坐骨结节   D坐骨棘    E坐骨切迹   
答案: D 
解析: 临产后，一般可以通过肛查或阴道诊了解胎头下降程度，而坐骨棘水平是判断胎头高低的标志。如：枕先露肛查胎头下降程度为+2指：胎头颅骨最低点在坐骨棘平面下2cm。

当决定从阴道手术助产时，为了确诊胎方位，应从哪条颅缝结合囟门检查来作依据 
A冠状缝   B人字缝    C矢状缝   D额缝   E颞缝   
答案: C 
解析: 矢状缝位于颅骨上，两顶骨之间所成的缝隙。呈矢状位走行。矢状缝和囟门是判断胎方位的主要依据。例如：矢状缝在骨盆入口右斜径上，小囟门在骨盆左前方，即为枕左前位。

枕先露肛查胎头下降程度为+2是指
A胎头双顶径在坐骨棘平面下2cm   B胎头最低点在坐骨结节平面下2cm   C胎头颅骨最低点在坐骨棘平面下2cm    D胎头顶骨在坐骨棘平面上2cm   E胎头顶骨在坐骨结节平面上2cm   
答案: C 
解析: 胎头下降曲线:是以胎头颅骨最低点与坐骨棘平面的关系标明。坐骨棘平面是判断胎头高低的标志。要点：胎头下降是以胎头颅骨最低点与坐骨棘平面的关系标明。胎头颅骨最低点平坐骨棘平面时，以"0"表示，在平面上为一，在平面下为+，+2为胎头颅骨最低点在坐骨棘平面下2cm。

初产妇，第二产程，何时应开始保护会阴
A宫口开全时   B胎头拨露使会阴后联合紧张时   C胎头着冠时   D胎头仰伸时   E阴道口见胎头时   
答案: B 
解析: 保护会阴：仰卧位分娩时，接生者站在产妇的一侧（右手保护会阴者站在产妇的右侧，左手保护会阴者站在左侧）。当胎头拨露时即开始保护会阴。保护会阴的原则是，按照分娩机制协助胎儿娩出，并控制胎头和胎肩娩出的速度，不使因娩出过快而造成会阴裂伤。

人工流产最常见的并发症是 
A吸宫不全   B子宫穿孔   C漏吸   D术后感染   E羊水栓塞   
答案: A 
解析: 吸宫不全：为人工流产后常见并发症。主要是部分妊娠组织物残留。术后流血超过10日，血量过多或流血停止后又有过多流血，应考虑为吸宫不全。人工流产最常见的并发症是吸宫不全 ，人工流产最严重的并发症子宫穿孔。 

我国现在最常用的避孕措施为
A避孕套   B阴道隔膜   C宫内节育器   D口服避孕药    E安全期避孕    
答案: C 
解析: 宫内节育器是一种相对安全、有效、简便、经济、被易于接受的可逆的避孕方法。据统计，我国采用宫内节育器避孕的妇女，约占所有采取避孕措施人数的40%左右。

放置宫内节育器应注意事项不包括
A术后休息3日   B术后2周禁性交及盆浴   C术后月经来潮注意节育器有无脱落    D术后休息2日，1周内不做重体力劳动    E带铜节育器可放置5年   
答案: E 
解析: E选项说法不严谨，时间表述也不正确。带铜T形宫内节育器（TCu-IUD）：是目前临床常用的宫内节育器，一般为5~7年。含铜套IUD放置时间可达10~15年。带铜V型宫内节育器（VCu-IUD），一般放置年限5~7年；母体乐（MLCu375），可放置5~8年；宫铜IUD可放置5~8年；含铜无支架IUD可放置5~8年。

人工流产术中突然头晕胸闷，血压下降，脉搏变慢，首先考虑
A子宫穿孔   B人工流产综合征   C术中出血   D羊水栓塞   E空气栓塞   
答案: B 
解析: 在施行人工流产手术中，有少数妇女出现恶心、呕吐、头晕、胸闷、气喘、面色苍白、大汗淋漓、四肢厥冷、血压下降，心律不齐等，严重者还可能出现昏庶、抽搐、休克等一系列症状，医学上将其称之为“人流综合征”。题中的表现是人流综合症的典型表现。

人工流产综合征主要是由于
A机械刺激子宫或宫颈引起迷走神经反射    B精神过度紧张   C术中出血过多   D吸宫不全   E羊水栓塞   
答案: A 
解析: 在施行人工流产手术中，有少数妇女出现恶心、呕吐、头晕、胸闷、气喘、面色苍白、大汗淋漓、四肢厥冷、血压下降，心律不齐等，严重者还可能出现昏迷、抽搐、休克等一系列症状，医学上将其称之为“人流综合征”。人流术中，由于子宫颈被牵拉、扩张以及负压、刮匙对宫壁的影响，从而刺激了分布在这些区域的神经末梢。导致出现上述症状。

妊娠16周，需终止妊娠，最常用的方法是 
A钳刮术   B催产素静脉滴注   C芫花粉肌肉注射   D负压吸引术   E利凡诺尔羊膜腔内注射   
答案: E 
解析: 常用的早期人工流产手术有吸宫术(负压吸引术)和钳刮术两种。前者适用于10周以内的妊娠妇女，后者适用于10-14周的妊娠妇女。 妊娠超过了14周就不能作上述两种人工流产，而需要住院作引产手术。

为预防人工流产综合征，下列哪项是错误的
A操作轻柔   B扩张宫颈不可粗暴，要逐步扩张    C反复吸刮宫壁   D吸宫时掌握适度的负压   E术前宫颈管内可放置卡孕栓   
答案: C 
解析: 人工流产综合征的防治：人工流产术前解除患者精神紧张因素，必要时鲁米那0.1g和阿托品0.5mg术前30min肌肉注射。术前应重视精神安慰，术中动作轻柔，吸宫时掌握适当负压，减少不必要的反复吸刮，均能降低人工流产综合征的发生率。

人工流产术后2日，仍有较多阴道流血，应首先考虑的是 
A子宫穿孔   B子宫复旧不良   C吸宫不全   D子宫内膜炎   E子宫绒毛膜癌   
答案: C 
解析: 人工流产术后2日，仍有较多阴道流血，应首先考虑的是吸宫不全。吸宫不全为人工流产后常见并发症。主要是部分妊娠组织物残留。术后流血超过10日，血量过多或流血停止后又有过多流血，应考虑为吸宫不全。B型超声检查有助于诊断。

关于输卵管结扎术时间选择哪项不正确 
A非孕妇女月经干净后3～4天    B产后48小时内   C人工流产术后48小时内   D非孕妇女在月经来潮前3～7天   E哺乳期排除早期妊娠    
答案: D 
解析: 结扎的时间：非孕妇女在月经干净后3~4日，人工流产或分娩后宜在48小时内施术，哺乳期或闭经妇女应排除早孕后再行绝育术。故ABCE答案的说法都是正确的。在月经来潮前3―7天输卵管充血、增粗，不利于手术操作，并且有怀孕的可能。

据统计正常情况下，婚后年初孕率为
A60％    B70％   C87％    D90％   E95％   
答案: C 
解析: 人类生殖期的高峰是在21～30岁之间，有资料表明，婚后1年的初孕率为87.7%，2年的初孕率为94.6%，3年的初孕率仅上升1.9%；故将不孕症定为婚2年不怀孕，但婚后1年不怀孕即应引起注意，及时检查不孕的原因。

不孕患者，检测排卵功能，对诊断关系不大的辅助检查方法为 
AB超检测卵巢排卵   B月经周期后半期宫颈粘液检查   C肾上腺功能检测   D基础体温测定    E月经周期前半期子宫内膜活检   
答案: C 
解析: 卵巢功能检查方法：B型超声监测卵泡发育、基础体温测定、阴道脱落细胞涂片检查、宫颈黏液结晶检查、月经来潮前子宫内膜活组织检查、女性激素测定等以了解卵巢有无排卯及黄体功能状态。肾上腺功能检测用于一些肾上腺功能的检查，与卵巢排卵功能关系不大。故选C

女性不孕最常见的因素是
A卵巢因素    B输卵管因素    C子宫因素   D宫颈因素   E阴道因素   
答案: B 
解析: 输卵管性不孕输卵管在捡拾卵子和运输卵子、精子和胚胎方面发挥着重要作用；输卵管也是精子获能，精卵相遇、受精的场所。感染和手术操作极易使输卵管黏膜受损，进而纤毛消失，蠕动障碍，以及阻塞或与周围组织粘连，影响输卵管的通畅性功能。因此，输卵管阻塞或通而不畅是女性不孕的重要原因。

精子在进入宫腔后，能存活
A6小时   B2小时   C2～3天   D<24小时   E3～5天   
答案: C 
解析: 精子一般能存活48~72小时，在24小时以内有让女性受孕的能力，如果不能受精，精子即死亡。

排卵后在体内卵子的寿命是
A24小时   B8小时    C2天   D3天    E<8小时    
答案: A 
解析: 卵子的寿命与精子相比要短得多，卵子的存活时间为12～24小时。进入输卵管内的卵子，如果在24小时内与精子相遇，精子和卵子就可以结合受精，若此阶段精子与卵子失去相遇的时机，则卵子就失去受精的能力而死亡。

下列哪项不属于生殖医学技术
A人工周期   BAID   CAIH    DIVF／ET   EGIFT   
答案: A 
解析: 人工周期试验是在单用雌激素没有引起撤药性出血的情况下，口服21日己烯雌酚的最后4日每日加肌肉注射黄体酮20mg，用于检查宫内膜是否有生理性增殖反应。人工周期不属于生殖技术，① AID表示供精人工授精；②AIH表示夫精人工授精；③IVF-ET表示体外受精与胚胎移植④GIFT表示输卵管内配子移植

试管婴儿是
A人工授精   B配子输卵管内移植   C宫腔配子移植   D体外授精与胚泡移植   E胚泡移植    
答案: D 
解析: 体外受精联合胚胎移植技术（IVF）：又称试管婴儿，是指分别将卵子与精子取出后，置于试管内使其受精，再将胚胎前体—-受精卵移植回母体子宫内发育成胎儿的过程。试管婴儿是用人工方法让卵子和精子在体外受精并进行早期胚胎发育，然后移植到母体子宫内发育而诞生的婴儿。

诱发排卵的药物是 
A克罗米酚   B绝经促性素（hMG）   C黄体生成激素释放激素（LHRH）   D溴隐亭   E以上都是   
答案: E 
解析: 这几种都是促排卵的药物⑴克罗米芬（氯菧酚胺）是一种非甾体制剂，其作用尚未明确，可能作用于下丘脑部位，与雌激素竞争受体。刺激内源性LHRH释放，促进垂体分泌FSH及LH，诱发排卵。适用于体内有雌激素而无排卵者。⑵促卵泡成熟素（hMG）：刺激卵泡发育，分泌雌激素。适用于垂体功能不全，促性腺激素水平低落而卵巢反应功能正常者。⑶黄体生成激素释放激素（LHRH）适用于内源性LHRH不足所造成的闭经及垂体反应正常，滤泡发育良好者。排卵作用强。对垂体性、卵巢性闭经无效。⑷溴隐亭：用于各种原因所致催乳激素过高引起的闭经或乳溢，对于垂体瘤诱发者，可作为手术或放射治疗的辅助治疗。

下列哪项损伤与子宫脱垂的发生无关 
A主韧带    B子宫骶韧带   C阔韧带   D肛提肌    E卵巢固有韧带   
答案: E 
解析: 卵巢固有韧带是卵巢与子宫底外侧角间的索条，由平滑肌和纤维组织构成，其内含有血管。此韧带起自卵巢的子宫端，经子宫阔韧带的两层间，接近后叶，所以从背侧观察，阔韧带后层(叶)微微隆起，呈皱襞状。韧带下端附着于子宫底的外侧，在输卵管与子宫相结合处的后下方。此外，输卵管的卵巢伞附于卵巢的输卵管端，对卵巢也稍有固定作用。

哪一对韧带对防止子宫脱垂最重要
A圆韧带    B骨盆漏斗韧带   C阔韧带   D子宫卵巢韧带   E主韧带    
答案: E 
解析: 子宫主韧带：又称子宫颈横韧带，位于子宫阔韧带基底部，由结缔组织和平滑肌纤维构成。连于子宫颈与盆侧壁之间，呈扇形，向下与盆膈上筋膜愈着。子宫主韧带是固定子宫颈，使其维持在坐骨棘平面以上的重要结构，损伤或牵拉造成该韧带松弛后，容易引起子宫脱垂。

子宫脱垂最主要的病因是
A长期腹压增加   B先天发育异常   C分娩损伤和产褥早期体力劳动   D长期慢性咳嗽   E缺乏雌激素    
答案: C 
解析: （1）分娩损伤：是子宫脱垂发病的主要原因。（2）腹压增加（3）先天发育异常：未产妇发生子宫脱垂者，系因生殖器官支持组织发育不良所致。（4）营养不良：营养严重缺乏可导致肌肉萎缩、盆腔内筋膜松弛，失去对子宫的支持作用。（5）衰老：卵巢功能减退导致雌激素分泌减少，使盆底支持组织变得薄弱、松弛，易发生子宫脱垂，或是使原来的脱垂程度加重。

Ⅱ度重型以上子宫脱垂患者的主要临床表现是 
A下腹坠胀感   B外阴部有肿物脱出   C排尿困难   D排便困难   E张力性尿失禁   
答案: B 
解析: 子宫脱垂为子宫沿阴道向下移位，根据脱垂的程度可分为3度，其中Ⅱ度重型的临床表现是宫颈与部分宫体以及阴道前壁大部或全部均翻脱出阴道口外。故本题选D。

下列疾病，哪一项常与子宫脱垂相混淆 
A膀胱膨出   B子宫黏膜下肌瘤或宫颈肌瘤   C单纯阴道前后壁膨出或阴道壁囊肿   D子宫内翻    E以上都是    
答案: C 
解析: 单纯阴道前后壁膨出和子宫脱垂都是有东西从阴道口膨出，故最易混淆。

患者用力屏气时，子宫颈脱出阴道口外，临床诊断为
A膀胱膨出   B子宫脱垂Ⅰ度   C子宫脱垂Ⅱ轻   D子宫脱垂Ⅱ重   E子宫脱垂Ⅲ度   
答案: C 
解析: “用力屏气”是检查子宫是否脱垂及分度需要用的方法。子宫脱垂分度：Ⅰ度轻型：宫颈外口距处女膜缘＜4cm，未达处女膜缘；Ⅰ度重型：宫颈外口已达处女膜缘，在阴道口可见宫颈。Ⅱ度轻型：宫颈已脱出阴道口外，宫体仍在阴道内；Ⅱ度重型：宫颈及部分宫体已脱出于阴道口外。Ⅲ度宫颈及宫体全部脱出至阴道口外。子宫脱垂时，易合并有溃疡、压力性尿失禁、阴道前壁和后壁的膨出、感染等。

重度子宫脱垂（Ⅲ度）常伴有
A宫颈溃疡   B膀胱、直肠膨出   C张力性尿失禁   D阴道壁溃疡   E以上都是   
答案: E 
解析: III度患者多伴有阴道前壁脱垂，容易发生尿潴留，还可以发生压力性尿失禁。子宫脱垂时，长时间脱出在外，患者行动极不便，长期摩擦可出现宫颈溃疡。III度患者多伴有III度阴道脱垂，即膀胱直肠膨出。

子宫内膜异位症最常发生的部位是
A子宫颈   B卵巢   C子宫前壁下段   D输卵管   E卵巢悬韧带   
答案: B 
解析: 异位子宫内膜可以侵袭全身任何部位，但绝大多数位于盆腔内，卵巢为外在性子宫内膜异位症最常发生的部位，占80%，其次为子宫直肠窝之腹膜，包括子宫骶韧带，子宫直肠窝前壁相当于阴道后穹窿部位，子宫颈后壁相当于子宫颈内口处。输卵管很少发生。

子宫内膜异位症临床分期的依据是
A彩色超声多普勒检查   B典型病史及妇科检查   C宫腔镜检查   D腹腔镜检查   E血清CA125测定   
答案: D 
解析: 腹腔镜检查是目前国际公认的内异症诊断的最佳方法。在腹腔镜下见到大体病理所述典型病灶，诊断可基本成立，术中所见亦是临床分期的重要依据。上述病理变化，在开腹手术和腹腔镜手术所见略有不同。由于腹腔镜对病灶的放大作用，腹膜及脏器表面的早期病灶或微小病灶较肉眼直视时能呈现出各种不同的病理形态。故本题选D。

有关子宫腺肌病下述表达正确的是
A多数合并外在性子宫内膜异位症   B多发生在初产妇   C病灶中子宫内膜对卵巢激素敏感    D假孕疗法有效    E月经量增多，经期延长，继发痛经，子宫均匀增大和质较硬   
答案: E 
解析: 子宫腺肌病是子宫内膜腺体和间质侵入子宫肌层形成弥漫或局限性的病变，与子宫内膜异位症一样，属于妇科常见病和疑难病。子宫腺肌病约15%同时合并内异症，故A错。多发生于30~50岁经产妇，故B错。异位内膜细胞属基底层内膜，故对卵巢激素不敏感，故C错。假孕疗法无效，故D错。

子宫内膜异位症最主要的临床特点是
A月经失调   B不孕症发生率高达40％   C痛经和持续性下腹痛   D咯血   E腹痛，腹褥或便秘   
答案: C 
解析: 子宫内膜异位症临床特点：①疼痛：痛经是典型症状，多随局部病变加重而逐年加剧； 痛的特点：从经前开始，经期第一日最剧，逐渐减轻至经后消失。 痛的部位：多在下腹正中及腰骶部，或放射至会阴、肛门及大腿。 痛的程度：与病灶大小并不一定成正比，而与病变部位有一定关系。②不孕：本病患者不孕率40%；③月经异常：15-30%，经量增多、经期延长、经前点滴出血；④特殊部位的内异症：表现为各种症状并常伴有周期性变化，也可合并盆腔内异症的临床表现。

子宫内膜异位症痛经的特点是
A痛经发生于月经前期   B痛经发生于月经前，经期加重，经后缓解    C痛经与月经周期无关   D痛经经期较轻微，经后加重    E痛经多为原发性痛经    
答案: B 
解析: 痛经是子宫内膜异位症最典型的症状，呈继发性伴进行性加重，疼痛多位于下腹部及腰骶部，可放散至阴道、会阴、肛门或大腿部。常于月经来潮前1～2天开始，经期第1天最剧，以后逐渐减轻，至月经干净时消失。严重阶段疼痛难忍，甚至止痛剂加量亦无效。疼痛由于子宫内膜异位症病灶内部出血刺激局部组织炎性反应引起。同时子宫内膜异位症病灶分泌前列腺素增加，导致子宫肌肉挛缩，痛经势必更为显著。

关于子宫内膜异位症的预防，哪项是禁忌的
A防止经血倒流   B月经期应避免不必要的盆腔检查   C避免手术操作时引起的内膜种植   D人工流产时，不要突然降低负压   E输卵管通液术，应在月经前期进行   
答案: E 
解析: 预防子宫内膜异位症有以下五点：①避免在临近月经期进行不必要的、重复的或过于粗暴的妇科双合诊，以免将子宫内膜挤入输卵管引起腹腔种植。②妇科手术尽量避免接近经期施行。必须进行时，术中操作要轻柔避免用力挤压宫体，否则有可能将内膜挤入输卵管、腹腔。③及时矫正过度后屈子宫及宫颈管狭窄，使经血引流通畅，避免淤滞引起倒流。④严格掌握输卵管通畅试验（通气、通液）及造影的操作规程，不可在月经刚干净或直接在刮宫这一周期进行以免将内膜碎片经输卵管压入腹腔。⑤剖宫产及剖宫取胎术中应注意防止宫腔内容溢入腹腔，在缝合子宫切口时，勿使缝线穿过子宫内膜层缝合腹壁切口前应用生理盐水冲洗，以防内膜种植。

黄体萎缩不全所致的异常子宫出血，哪项是错误的
A生育年龄妇女居多   B月经周期正常而经期延长   C阴道脱落细胞检查有助诊断    D基础体温双相，但不典型，体温下降延迟   E于月经第5天刮宫，见有分泌反应    
答案: C 
解析: 子宫内膜不规则脱落多见于生育年龄妇女，月经周期正常，经期延长，常达9～10天，失血量多。因为有排卵，所以基础体温呈双相型，但不典型。体温下降延迟，于月经第5～6天刮宫，见到子宫内膜具有分泌反应的腺体。阴道脱落细胞学检查作为辅助手段可以判断有无排卵，但不能确诊是子宫内膜不规则脱落所致的异常子宫出血。

功能性月经失调促进排卵的最好方法有
A人工周期疗法   B雌激素周期治疗   C氯底酚胺治疗   D黄体生成素释放激素   E刮宫    
答案: C 
解析: 氯底酚胺为非甾体化合物，对实验动物有微弱的雌激素活性，而在人体则有抗雌激素活性作用，可刺激排卵。其作用部位在下丘脑，可降低下丘脑细胞浆中雌激素受体的密度，使雌激素对下丘脑的正常反馈抑制作用减弱，由此促进下丘脑分泌促性腺激素释放激素，提高黄体生成素（LH）和卵泡刺激素（FSH）的水平，继而使卵巢卵泡生长和成熟，并引起排卵，同时黄体功能得以维持。本品亦可促进男性性腺激素的分泌，提高血清睾丸酮浓度，增加精子数目及其活力，使不育症男子产生精子。

诊断黄体萎缩不全异常子宫出血的可靠依据是 
A孕激素分泌量少   B月经第5天内膜有分泌反应   C雌激素分泌过多   D宫颈粘液呈椭圆体型   E基础体温呈双相    
答案: B 
解析: 正常月经期第3-4日时，分泌期内膜已全部脱落，代之以再生的增生期内膜。黄体功能延长，即黄体不能在3～5天内完全退化，或退化时间延长，或在月经期仍持续分泌一定数量之孕酮而致子宫内膜不规则性脱卸。经期延长，淋漓不止，合并黄体过早退化时，则表现月经频发、月经过多。多见于人工流产、引产后，合并子宫肌瘤、内膜息肉和子宫腺肌病者。

下述哪项与痛经无关
A子宫内膜异位症   B子宫腺肌瘤    C子宫颈管狭窄   D盆腔炎症   E无排卵型异常子宫出血   
答案: E 
解析: 前列腺素含量增高是造成痛经的主要原因。无排卵性异常子宫出血的增生期子宫内膜因无孕酮刺激，所含前列腺素浓度很低，通常不发生痛经。

无排卵型异常子宫出血正确的是 
A子宫内膜为混合型内膜   B多发生在青春期和更年期    C出血主要取决于孕激素撤退   D基础体温双相    E产后哺乳期为最常见的发生时间   
答案: B 
解析: 无排卵性异常子宫出血，是指由于调节生殖的神经内分泌系统功能紊乱所导致的不规则子宫出血。多见于青春期和更年期。青春期异常子宫出血是由于下丘脑一垂体一卵巢轴发育不成熟或延迟，导致卵巢中虽有卵泡生长发育，但不能出现排卵所致。更年期功血是由于卵巢自然衰老，卵泡缺乏，卵巢功能减退，对垂体促性腺激素敏感性降低，以致无法排卵而引起不规则的阴道出血。

40岁患异常子宫出血，下述哪种变化以手术切除子宫为佳
A增殖期子宫内膜   B萎缩型子宫内膜   C子宫内膜复杂型不典型增生   D子宫内膜单纯型不典型增生    E子宫内膜剥脱不全   
答案: C 
解析: C异常子宫出血，子宫内膜增长过长考虑有恶变风险。对于40岁以上患者恶变风险大者可考虑子宫切除。

下列哪项用孕激素治疗有效 
A结核性子宫内膜炎   B子宫内膜萎缩   C子宫内膜对雌激素不起反应   D子宫内膜已受雌激素影响者   E垂体性闭经    
答案: D 
解析: 闭经单用孕激素治疗。在各种原因引起的闭经中，孕激素只适用于体内有一定内源性雌激素水平的Ⅰ度闭经患者，以阻断雌激素对内膜持续作用引起的增生病变，并引起子宫内膜功能层剥脱性出血（催经）。

异常子宫出血最常见于下列哪种情况
A服短效避孕药后    B人工流产术后   C急性子宫内膜炎   D颗粒细胞瘤   E卵巢性激素对下丘脑、垂体失去正常反馈作用    
答案: E 
解析: 异常子宫出血是由于下丘脑-垂体-卵巢轴功能失调，而非器质性病变引起的异常子宫出血。根据有无排卵，可分为无排卵性异常子宫出血和排卵性异常子宫出血两类。

月经后3～7天，下列哪项检查或治疗不适当
A取子宫内膜检查，确定是否有分泌期改变   B放置节育器   C腹腔镜   D剖腹探查术   E子宫输卵管造影术   
答案: A 
解析: 月经后3~7天和月经第5~6天，不是同一个时期，月经后3~7天已经是月经周期的9~13天了。此时，子宫内膜是增生期。而且不是这个时期也不是子宫内膜不规则脱落取内膜检查的时期。经后3～7天，子宫内膜还没有进入分泌期。

鉴别异常子宫出血和子宫内膜息肉的最好方法是
A阴道脱落细胞检查   B基础体温测定   C诊刮、内膜活检   D子宫、输卵管造影    E由病史及妇科检查鉴别    
答案: C 
解析: 诊断性刮宫、内膜活检可以明确子宫内膜病理诊断，明确子宫内膜病变类型，故可以鉴别异常子宫出血和内膜息肉。

下列哪项应考虑为异常子宫出血
A月经过多+进行性痛经   B月经周期紊乱+贫血    C月经过多+甲低    D月经过多+子宫增大不平    E月经不调+卵巢囊肿    
答案: B 
解析: 异常子宫出血是一种常见的妇科疾病。是指异常的子宫出血，经诊查后未发现有全身及生殖器官器质性病变，而是由于神经内分泌系统功能失调所致。常表现为月经周期不规律、经量过多、经期延长或不规则出血。根据排卵与否，通常将异常子宫出血分为无排卵性及排卵性两大类，前者最为多见，约占80～90％，主要发生在青春期及更年期，后者多见于生育期妇女。A答案是子宫内膜异位症的表现D答案是子宫增大不平，不是子宫内膜增生，据D答案的描述来看，很可能是子宫肌瘤。CE两个答案没有特异性。

下列哪一项属于卵巢性闭经
AAsherman综合征   BSheehan综合征    CTurner综合征   D空蝶鞍综合征   E霍纳综合征    
答案: C 
解析: Turner综合征的病因是性染色体异常，引起的先天性卵巢发育异常，其引起的闭经属卵巢性闭经。

Sheehan综合征最常见的原因是
A胎盘早期剥离    B输卵管妊娠   C前置胎盘    D产后失血性休克    E不全流产大出血   
答案: D 
解析: 又称席汉氏综合症。当产后发生大出血，休克时间过长，就可造成脑垂体前叶功能减退的后遗症，表现为消溲，乏力，脱发，畏寒，闭经，乳房萎缩等，严重者可致死。临床上称之为席汉氏综合症。

下列各项中，哪项为子宫性闭经 
A给予孕酮——有子宫出血    B给予孕酮——无子宫出血   C雌孕激素序贯用药——有子宫出血   D雌孕激素序贯用药——无子宫出血   E给予促性腺激素——有子宫出血    
答案: D 
解析: 雌、孕激素序贯试验，患者每日服戊酸雌二醇 1~2mg或结合雌激素1.25mg，连服20日。最后5日加用甲羟孕酮，每日10mg ，停药后3~7 日发生撤退性出血为阳性，属Ⅱ度闭经，提示闭经原因不在子宫。无撤退性出血为阴性，则应重复激素序贯试验，若仍无出血，提示子宫内膜有缺陷或被破坏，可诊断为子宫性闭经。

Asherman综合征是指
A先天性染色体异常闭经   B闭经溢乳综合征    C垂体功能损害所致的闭经    D先天性无子宫   E子宫内膜损伤，宫腔粘连引起的闭经   
答案: E 
解析: 人工流产后宫颈或宫腔黏连称为Asherman综合征，是由于刮宫时损伤宫颈管黏膜或子宫内膜基底层，肌层，局部创面形成而致黏连。多次人工流产，术后感染及术后卵巢功能低下易引起。临床出现闭经、月经过少和不育者。

最为常见的闭经是
A下丘脑性闭经   B垂体性闭经   C卵巢性闭经    D子宫性闭经    E以上都不是   
答案: A 
解析: 下丘脑性闭经:是最常见的一类闭经，以功能性原因为主。下丘脑弓状核含有传导神经内分泌的神经元，接受多处脑区的神经冲动，汇合成信号促使脉冲式释放GnRH在卵泡期为维持正常卵泡功能，约每90分钟有一次GnRH脉冲频率，若脉冲式分泌模式异常，包括频率、幅度及量的变化，将导致卵泡发育障碍而闭经。

未婚女青年闭经，检查其卵巢功能简便易行的方法是 
A阴道脱落细胞检查    B基础体温测定   C子宫颈粘液检查   D子宫内活体组织检查   E尿中雌孕激素测定    
答案: B 
解析: 测量并记录基础体温，主要是借以了解卵巢有无排卵及黄体功能状况。基础体温是机体处于最基本情况下的体温。反映机体在静息状态下的能量代谢水平。在月经周期中，随不同时期雌、孕激素分泌量的不同，基础体温呈周期性变化。在月经后及卵泡期基础体温较低，排卵后因卵巢有黄体形成，产生的孕酮作用于下丘脑体温调节中枢，使体温上升0.3℃～0.5℃，一直持续到经前1～2日或月经第一日，体温又降至原来水平。因此，正常月经周期，将每日测得的基础体温画成连线则呈双相曲线。若无排卵，基础体温无上升改变而呈单相曲线。正常排卵妇女，体温升高后应持续12～14日。

闭经时孕激素试验（+）表示
A用孕激素后无撤药性出血   B子宫内膜有雌激素影响    C病变在子宫内膜    D卵巢无性激素分泌   E下丘脑-垂体-卵巢轴尚有功能   
答案: B 
解析: 孕激素试验是评估内源性雌激素水平的简单、快速方法。用黄体酮注射液每日肌注20mg连续5日，或口服甲经孕酮每日10—20mg连用5日，停药后3—7日出现撤药性阴道流血，提示子宫内膜已受一定水平的雌激素影响，但无排卵，外源性孕激素使子宫内膜发生分泌期变化，停药后内膜剥脱出现阴道流血。若无撤药性阴道流血，表明体内雌激素水平低下，致使对孕激素无反应。

闭经病人作垂体兴奋试验（+），表示 
A雌激素水平不足   B有排卵    CTruner综合征   D垂体性闭经   E下丘脑性闭经   
答案: E 
解析: 垂体兴奋试验（+），说明垂体及其以下是正常的，病变在下丘脑。垂体兴奋试验是用于诊断垂体性闭经，与下丘脑性闭经鉴别的方法。

关于闭经的诊断，下列哪项是错误的
A孕激素试验（+）——卵巢能分泌雌激素   B雌激素试验（-）——原因在子宫   C刮取内膜检查可确定闭经类型   D女性第二性征发育良好——原因在子宫    E基础体温双相——原因在子宫   
答案: C 
解析: 已婚闭经患者可行诊断性刮宫，用以了解子宫腔形态，有无粘连，刮取内膜病理检查可了解子宫内膜对卵巢激素的反应及诊断有无内膜结核等，但不用于确定闭经的类型。

更年期内分泌最早变化的是
A卵巢功能衰退   B下丘脑功能退化   C垂体功能退化    D雌激素分泌增多   E促性腺激素分泌下降   
答案: A 
解析: 绝经前后最明显的变化是卵巢功能衰退，随后表现为下丘脑-垂体功能退化。更年期内分泌变化：更年期虽然卵巢外表仍显正常，但黄体功能进行性衰退，原始卵泡生殖细胞的生长发育至一定程度即自行萎缩，故不发生排卵，出现无排卵月经周期，也可能暂时闭经。

异常子宫出血是指
A生育年龄的异常子宫出血   B青春期异常子宫出血   C更年期异常子宫出血   D生殖器无器质性病变的出血    E伴有轻度子宫内膜非特异性炎症的子宫出血   
答案: D 
解析: 异常子宫出血是措由于神经内分泌系统凋节功能障碍所引起的异常性子宫出血，无全身或生殖器官器质性病变。为此，E、A、C的陈述不够全面，D则属于器质性病变引起的子宫出血。

无排卵型异常子宫出血最常见的症状是 
A出血时伴有下腹痛    B不规则子宫出血   C月经周期缩短   D经期延长   E贫血及全身不适    
答案: B 
解析: 无排卵性异常子宫出血：临床上最常见的症状是不规则子宫出血，特点是月经周期紊乱，经期长短不一，出血量时多时少，甚至大量出血。有时先有短时间的停经，然后发生子宫出血。有时一开始表现为不规则出血。也有时周期尚准，仅表现为经血量增多、经期延长。出血期无下腹痛或其他不适，出血多者可出现贫血。

无排卵月经的临床诊断及病理特征是
A多见于生育年龄妇女   B月经量少而持续点滴状出血   C基础体温呈单相   D内膜腺上皮高柱状，有核下空泡    E间质细胞肥大，呈多边形   
答案: C 
解析: 无排卵月经因无孕激素分泌，故基础体温呈单相，多见于青春期及更年期妇女。

下列哪项组合是错误的 
A子宫内膜异位症——假孕疗法   B子宫内膜癌晚期——孕酮治疗   C卵巢黄素囊肿——手术切除   D子宫内膜萎缩型异常子宫出血——雌激素治疗   E青春期无排卵异常子宫出血——雌孕激素序贯疗法   
答案: C 
解析: 黄素囊肿一般不需处理，而应严密随诊观察，多半可自行消失。所以C答案手术切除的说法是错误的。黄素囊肿破裂出血时才需要进行手术治疗。

化疗对下述哪种肿瘤疗效最好 
A卵巢上皮性癌   B子宫内膜癌   C绒癌    D子宫颈癌   E内胚窦瘤   
答案: C 
解析: 绒癌是目前唯一能通过化疗治愈的恶性肿瘤，化疗效果非常好。

葡萄胎，侵葡可靠的鉴别点是
A子宫增大的速度   B有无黄素囊肿   C尿妊娠试验稀释倍数   D阴道有无转移病灶   E阴道流血的多少   
答案: D 
解析: 葡萄胎，侵葡鉴别点：葡萄胎侵蚀性葡萄胎先行妊娠无葡萄胎潜伏期无多在6个月以内绒毛有有滋养细胞增生轻→重轻 →重，成团浸润深度蜕膜层肌层组织坏死无有转移无有肝、脑转移无少HCG++

对于葡萄胎的诊断价值最大的是
A子宫大于妊月   B停经后阴道流血   CB型超声   D妊娠试验    E出现妊高征征象   
答案: C 
解析: B超腹部扫描可见子宫内可能有大小不等的暗区，系宫腔内积血所致。还能发现胎，即除有雪花光片外，还可能有胎儿及/或胎盘影像。B超诊断无任何创伤，确诊率高，实为确诊葡萄胎的有力措施。

确诊侵葡和绒癌主要取决于 
A距良性葡萄胎后发生时间的长短   BhCG水平的高低   C子宫大小程度不同   D有无黄素囊肿   E有无绒毛结构   
答案: E 
解析: 侵袭性葡萄胎有绒毛结构，绒癌无绒毛结构。

处理葡萄胎时．最常用的方法是
A刮宫术清除内容物   B吸宫术清除内容物   C全子宫切除术   D催产素引产   E预防性化疗    
答案: B 
解析: 葡萄胎治疗清宫：一经确诊，应在输液、备血条件下及时清宫。一般选用吸刮术，清宫时注意减少出血及预防子宫穿孔。子宫大于12孕周或一次刮净有困难时，可于1周后行第二次刮宫。每次刮宫的刮出物必须送病理学检查。

侵袭性葡萄胎的特点是
A水泡样组织局限宫腔   B葡萄胎未排出前不会转变为侵葡   C可无葡萄胎史   D不发生宫旁、肺及阴道转移   E葡萄胎组织侵入子宫肌层    
答案: E 
解析: 鉴别点葡萄胎侵袭性葡萄胎绒毛膜癌妊娠史无葡萄胎各种妊娠距前次妊娠时间无多在6个月以内常超过12个月绒毛有有无滋养细胞增生轻→重轻→重，成团重，成团浸润深度蜕膜层肌层肌层组织坏死无有有转移无有有肝、脑转移无少较易hCG+++

下列各项哪项是错误的
A侵葡病理检查无绒毛结构   B子宫颈息肉极少恶变    C子宫脱垂多伴有膀胱膨出   D卵巢实质性肿瘤多是恶性   E长期用广谱抗生素，易引起真菌性阴道炎   
答案: A 
解析: 侵蚀性葡萄胎病理特征：（1）大体检查：可见子宫壁内有大小不等的、深浅不一的水泡状组织，宫腔内可有原发病灶，也可无原发病灶。当侵蚀病灶接近子宫浆膜层时，子宫表面可见紫蓝色结节。（2）病理特点：有绒毛结构存在，滋养细胞高度增生伴分化不良，组织有出血坏死。

关于葡萄胎随访，下述哪项不需要 
A定期做阴道细胞学涂片检查   B避孕措施不可采取上环   C相当时期内指导避孕    D定期作hCG定量检查   E必要时作胸部X线检查   
答案: A 
解析: 随访：目的是早期发现及治疗滋养细胞肿瘤。随访内容如下。 （1）HCG定量测定，葡萄胎清宫后术后每周一次直至HCG正常连续3次，以后每月一次持续至少6个月，此后每半年一次，共随访2年； （2）注意有无阴道异常流血。咳血等其他转移症状，并作盆腔检查； （3）选择一定间隔时间进行B超，X线胸片或CT检查。随访期间应避孕1～2年，方法首选宜用避孕套及阴道隔膜，也可以口服避孕药物，但不选用宫内节育器。

葡萄胎处理，下述哪项是错误的 
A一经确诊，应尽快清宫   B必要时第2次刮宫   C宫腔内刮出物病理检查   D术后严密随访至妊娠试验（-）为止    E嘱患者术后避孕1年   
答案: D 
解析: 对葡萄胎进行随访有重要意义:①葡萄胎清宫后每周1次行β-hCG定量测定，直至降到正常水平。随后3个月内仍每周测定1次，以后每2 周1次持续3个月，再每个月1次持续至少半年。如第2年未妊娠，可每半年1次，共随访2年。

关于葡萄胎随访概念中，下述哪项是正确的
A葡萄胎有50％的恶变率    B葡萄胎排出后，基础体温双相，恶变机会很大    C葡萄胎排出8周内，妊娠试验持续（+），恶变可能大   D葡萄胎排出后持续（+），恶变可能性小   E葡萄胎排出后，应随访2年    
答案: E 
解析: 自然转归与随访：正常情况下，葡萄胎排空后血清 hCG 稳定下降，首次降至阴性的平均时间约为9周，最长不超过14周。若葡萄胎排空后血清hCG持续异常应考虑滋养细胞肿瘤。对葡萄胎进行随访有重要意义:①葡萄胎清宫后每周1次行β-hCG定量测定，直至降到正常水平。随后3个月内仍每周测定1次，以后每2 周1次持续3个月，再每个月1次持续至少半年。如第2年未妊娠，可每半年1次，共随访2年。

关于葡萄胎下述哪项是错误的
A葡萄胎患者较早出现妊高症征象   B葡萄胎及侵葡多合并黄素囊肿   C子宫小于妊娠月份可排除葡萄胎   D子宫体积异常增大与妊月不符   E阴道出血多发生在停经2～4月   
答案: C 
解析: 葡萄胎时，子宫一般是大于停经月份的，但也有患者的子宫大小与停经月份相符或小于停经月份，其原因可能与水泡退行性变、停止发展有关。故C不对。

关于滋养细胞肿瘤下述哪项是正确的
A侵葡发生于流产、足月产后   B绒癌可发生于流产、足月产后   C异位妊娠后不可能发生滋养细胞肿瘤    D合体细胞性子宫内膜炎是恶性改变   E绒癌尿妊娠试验均（+）   
答案: B 
解析: 绒毛膜癌为高度恶性滋养细胞肿瘤，可继发于葡萄胎、流产或足月分娩或异位妊娠后。合体细胞子宫内膜炎是指正常分娩、流产或葡萄胎后短期内切除子宫，病检常可见到胎盘着床部位子宫内膜、蜕膜和浅肌层有散在的合体滋养细胞或兼有少量细胞滋养细胞，其中混有不同程度的炎性细胞，这是一种局部的生理反应。但需与胎盘部位滋养细胞肿瘤鉴别，B对。

最常用于诊断卵巢肿瘤的辅助手段为下列何项
ACT检查    BB型超声   C腹部平片   D腹腔镜检   E细胞学检查   
答案: B 
解析: 卵巢肿瘤的诊断：B型超声检查是最常用的辅助检查;能显示肿瘤的部位、大小、形态、内部结构、与邻近器官的关系。经阴道彩色多普勒超声检查诊断准确性高，临床诊断符合率〉90%。 

最常见的卵巢肿瘤是
A浆液性囊腺瘤    B粘液性囊腺瘤   C畸胎瘤    D库肯勃瘤   E颗粒细胞瘤   
答案: A 
解析: 浆液性囊腺瘤，占卵巢良性肿瘤的25％，常见于30～40岁女性患者。以单侧为多。外观呈灰白色，表面光滑，多为单房性，囊壁较薄，囊内含淡黄色清亮透明的液体，有部分病例可见内壁有乳头状突起，群簇成团或弥漫散在，称乳头状浆液性囊腺瘤。乳头可突出囊壁，在囊肿表面蔓延生长，甚至侵及邻近器官，如伴有腹水者，则多已发生恶变。

恶性卵巢肿瘤的主要治疗手段为
A手术治疗   B手术加化疗   C手术加放疗   D化疗   E手术加免疫治疗    
答案: B 
解析: 恶性卵巢肿瘤治疗原则：手术联合化疗是卵巢恶性肿瘤的主要治疗手段，此外还有靶向治疗、内分泌治疗、放射治疗等也具有一定的疗效。

良性卵巢肿瘤伴右侧胸腔积液形成可见于 
A浆液性囊腺瘤   B粘液性囊腺瘤   C卵泡膜细胞瘤   D纤维瘤   E皮样囊肿   
答案: D 
解析: 卵巢纤维瘤为较常见的卵巢良性肿瘤，占卵巢肿瘤的2%~5%，多见于中年妇女，单侧居多，中等大小，表面光滑或结节状，偶见患者伴有腹腔积液或胸腔积液，称梅格斯综合征。腹腔积液经淋巴或横膈至胸腔，右侧横膈淋巴丰富，故多见右侧胸腔积液。手术切除肿瘤后，胸腔积液、腹腔积液自行消失。故D正确。

