女，28 岁，初孕，平素月经规律，妊娠 40 周，孕期检查正常，今自觉胎动减少，查体： T36.0℃，P70 次分，R20 次/分，BP110/70mmHg，超声检查：羊水最大暗区 2.5cm，指数 7.0m，检查：宫颈管未消，宫口未开，先露-3，胎心率 120 次/分。该孕妇临产开始后，胎心监护示有频繁晚期减速，最恰当的处理措施是
A抑制宫缩   B加压给氧   C待宫口开全产钳助产    D继续观察产程    E剖宫产   
答案: E 
解析: 解析：频繁晚期减速就剖宫产（E对)。懒人出品，必属精品。

女，28 岁，初孕，平素月经规律，妊娠 40 周，孕期检查正常，今自觉胎动减少，查体： T36.0℃，P70 次分，R20 次/分，BP110/70mmHg，超声检查：羊水最大暗区 2.5cm，指数 7.0m，检查：宫颈管未消，宫口未开，先露-3，胎心率 120 次/分。对该孕妇首选的处理措施是 
A米索前列醇引产    B催产素激惹实验(0GT)    C静脉注射地西泮   D人工破膜    E静脉滴注缩宫素引产    
答案: B 
解析: 解析：①羊水指数＜8cm提示羊水偏少患者目前是足月产应预测胎儿功能的储备能力。②胎儿功能的储备能力首选检查是催产素激惹实验（OGT)(B对)故本题选B。懒人出品，必属精品。

女，28 岁，初孕，平素月经规律，妊娠 40 周，孕期检查正常，今自觉胎动减少，查体： T36.0℃，P70 次分，R20 次/分，BP110/70mmHg，超声检查：羊水最大暗区 2.5cm，指数 7.0m，检查：宫颈管未消，宫口未开，先露-3，胎心率 120 次/分。应进行的检查中不包括 
A胎儿电子监护    B尿雌激素/肌酐比值   CMRI   D胎儿生物物理评分   EB超复查    
答案: C 
解析: 解析：①孕妇不用做MRI(C对）故本题选C。②其余的四个选项都可以做来评估胎儿的情况。懒人出品，必属精品。

女，45 岁，G4P2。月经规律，白带增多半年，性交后阴道流血 2 个月。近 3 年未体检。妇科检查发现宫颈重度糜烂状，触血(+)，子宫附件未见明显异常。宫颈活检组织病理报告为宫颈鳞状细胞癌，浸润深度为 7mm。如术后组织病理学证实右侧外淋巴结转移，最恰当的处理是
A放化疗    B观察随访    C性激素治疗    D物理治疗    E生物治疗    
答案: A 
解析: 解析：术后组织病理学证实右侧外淋巴结转移最恰当的处理方式是放化疗（A对）。懒人出品，必属精品。

女，45 岁，G4P2。月经规律，白带增多半年，性交后阴道流血 2 个月。近 3 年未体检。妇科检查发现宫颈重度糜烂状，触血(+)，子宫附件未见明显异常。宫颈活检组织病理报告为宫颈鳞状细胞癌，浸润深度为 7mm。宜选择的手术方案是 
A改良广泛性子宫切除术+盆腔淋巴结切除术    B广泛子宫颈切除术+盆腔淋巴结切除术   C筋膜内全子宫切除术+盆腔淋巴结切除术    D广范子宫切除术+盆腔淋巴结切除术    E筋膜外全子宫切除术+盆腔淋巴结切除术   
答案: D 
解析: 解析：ⅠB1的宫颈癌→广范子宫切除术+盆腔淋巴结切除术（D对）故本题选D。懒人出品，必属精品。

女，45 岁，G4P2。月经规律，白带增多半年，性交后阴道流血 2 个月。近 3 年未体检。妇科检查发现宫颈重度糜烂状，触血(+)，子宫附件未见明显异常。宫颈活检组织病理报告为宫颈鳞状细胞癌，浸润深度为 7mm。该患者的临床分期是
AIA2   BIB1   CIB2   DIA1   EⅡA   
答案: B 
解析: 解析：①性交后阴道流血→子宫颈癌。②宫颈癌分期：ⅠA1→间质浸润深度≤3mm宽度≤7mm；ⅠA2→间质浸润深度＞3mm且＜5mm宽度≤7mm。③目前该患者浸润深度为7mm超过了ⅠA2期故诊断为ⅠB1(B对）故本题选B。懒人出品，必属精品。

女，31 岁。产后 5 个月，哺乳期，阴道不规则流血半月余，胸闷咳嗽 10 天。妇科检查：宫颈前唇有一个2cm×1cm×1cm 的紫蓝色结节，子宫如 50 天妊娠大小，质软，无压痛。双侧附件区各触及囊性包块，均约 6cm×5cm×5cm 大小，表面光滑。胸X线片示双肺中下部多发棉絮状阴影。首选的治疗方案是 
A卵巢肿瘤切除术    B放射治疗   C清宫术    D化学治疗   E子宫切除    
答案: D 
解析: 解析：绒癌首选的治疗方案是化学治疗（D对）。懒人出品，必属精品。

女，31 岁。产后 5 个月，哺乳期，阴道不规则流血半月余，胸闷咳嗽 10 天。妇科检查：宫颈前唇有一个2cm×1cm×1cm 的紫蓝色结节，子宫如 50 天妊娠大小，质软，无压痛。双侧附件区各触及囊性包块，均约 6cm×5cm×5cm 大小，表面光滑。胸X线片示双肺中下部多发棉絮状阴影。最可能的诊断是 
A侵蚀性葡萄胎     B胎盘残留   C肺癌   D绒癌   E卵巢肿瘤   
答案: D 
解析: 解析：看见人流、正常分娩后+阴道流血+肺部有转移症状的就是绒癌(D对）故本题选D。注意侵蚀性葡萄胎只能继发于葡萄胎清宫术以后而绒癌即可继发于葡萄胎清宫术以后也可继发于正常分娩和人流以后。懒人出品，必属精品。

女，31 岁。产后 5 个月，哺乳期，阴道不规则流血半月余，胸闷咳嗽 10 天。妇科检查：宫颈前唇有一个2cm×1cm×1cm 的紫蓝色结节，子宫如 50 天妊娠大小，质软，无压痛。双侧附件区各触及囊性包块，均约 6cm×5cm×5cm 大小，表面光滑。胸X线片示双肺中下部多发棉絮状阴影。对诊断意义最大的辅助检查是 
A腹部 CT 检查   B盆腔 B 超检查    C胸腔镜检查   D血，尿常规检查    E血清 HCG 测定    
答案: E 
解析: 解析：①看见人流、正常分娩后+阴道流血+肺部有转移症状的就是绒癌。②HCG水平是诊断妊娠细胞滋养肿瘤的主要诊断依据（E对）故本题选E。影像学证据支持诊断但不是必需的。考生容易误选B。懒人出品，必属精品。

本例最适合的处理是 
A给予子宫收缩剂   B严密观察，等待自然临产   C人工破膜    D行剖宫产术    E产钳助娩    
答案: D 
解析: 解析：头浮+耻骨联合上可闻及血管音→行剖宫产术（D对）。懒人出品，必属精品。

女，28 岁，经产妇，人工流产 2 次。妊娠 37 周，晨起发现阴道流血，多于月经量，无腹痛。 查体：P80 次/分，BP110/70mmHg，胎方位 L0A，头浮，胎心率 150次/分，耻骨联合上可闻及血管音。为明确诊断应首先进行的检查是 
A阴道双合诊   B肛门指诊    C超声检查    DMRI 扫描   E催产素激惹试验(OCT)   
答案: C 
解析: 解析：前置胎盘和胎盘早剥首选B超（C对）懒人出品，必属精品。

女，28 岁，经产妇，人工流产 2 次。妊娠 37 周，晨起发现阴道流血，多于月经量，无腹痛。 查体：P80 次/分，BP110/70mmHg，胎方位 L0A，头浮，胎心率 150次/分，耻骨联合上可闻及血管音。最可能的诊断是 
A先兆临产    B胎盘早剥    C子宫破裂    D前置胎盘    E先兆早产   
答案: D 
解析: 解析：看见晨起+无腹痛+阴道流血→前置胎盘（D对）；看见腹痛+阴道流血→胎盘早剥。懒人出品，必属精品。

女，28 岁。婚后 4 年未孕，月经周期 4-5 天/2-3个月，量偏少，身高 156cm，体重 75kg， 面部可见痤疮，阴毛分布呈男性型。妇科检查：子宫未见异常，双侧卵巢稍大。基础体温单相。该患者用氯米芬的治疗，最需要注意防止的并发症是 
A卵巢早衰   B卵巢过度刺激综合征    C肝肾功能损害    D盆腔炎性疾病    E黄素化卵泡不破裂综合征    
答案: B 
解析: 解析：氯米芬刺激卵巢排卵注意预防卵巢过度刺激综合征（B对）故本题选B。懒人出品，必属精品。

女，28 岁。婚后 4 年未孕，月经周期 4-5 天/2-3个月，量偏少，身高 156cm，体重 75kg， 面部可见痤疮，阴毛分布呈男性型。妇科检查：子宫未见异常，双侧卵巢稍大。基础体温单相。该患者最可能的诊断是 
A生殖器结核   B卵巢早衰   C子宫内膜异位症    D多囊卵巢综合征    E黄体功能不足    
答案: D 
解析: 解析：题目中患者婚后4年未孕，面部痤疮、阴毛呈男性型倾向、卵巢稍大都符合多巢卵巢综合征的特点，所以答案选择D。懒人出品，必属精品。

女，65岁。右乳腺肿物3个月。查体：右乳外上象限触及直径2cm肿物，质硬，边界不清。右腋窝未触及肿大淋巴结。胸部X线片和腹部B超未见异常。该患者确诊后首选的治疗方法是  
A术前化疗   B靶向治疗   C手术治疗   D内分泌治疗   E术前放疗   
答案: C 
解析: 解析：老年女性+右乳外上象限触及直径2cm肿物→乳腺癌。乳腺癌首选的治疗方法是手术治疗，故本题选C。

女，45岁，G2P2。痛经进行性加重件经量增多6年。妇科检查:宫体均匀增大如3个月妊娠大小，质硬，压痛(+),血Hb64g/L。该患者首选的辅助检查是
AB超检查   BMRI检查   CPET-CT检查   DCT检查   EX线检查   
答案: A 
解析: 解析：子宫腺肌病首选B超检查:子宫腺肌病的声像特点是子宫均匀性增大，子宫断面回声不均; 

女，45岁，G2P2。痛经进行性加重件经量增多6年。妇科检查:宫体均匀增大如3个月妊娠大小，质硬，压痛(+),血Hb64g/L。该患者最可能的诊断是
A子宫肉瘤   B子宫腺肌病   C子宫内膜癌   D子宫肌瘤   E功能失调性子宫出血   
答案: B 
解析: 解析：子宫腺肌病：多发生于生育年龄的经产妇,常合并内异症和子宫肌瘤。主要症状是月经改变和进行性痛经。无根治性的药物，手术是主要的治疗手段。

女，28岁，初孕妇。妊娠35周，双下肢水肿20天，持续性头痛2天。既往血压正常。查体:BP160/100mmHg。尿蛋白(++)。应采取的处理措施是
A缩宫素静脉滴注   B前列腺素促宫颈成熟   C人工破膜引产   D地西泮静脉推注   E尽快剖宫产   
答案: E 
解析: 解析：凡有先兆子宫破裂、骨盆明显狭窄或明显畸形、肩先露、颏后位、高直后位、前不均倾位、初产妇混合臀位或足位、臀位伴有骨盆狭窄、巨大胎儿、联体胎儿等,均应考虑剖宫产术。

女，28岁，初孕妇。妊娠35周，双下肢水肿20天，持续性头痛2天。既往血压正常。查体:BP160/100mmHg。尿蛋白(++)。次日，孕妇突发持续性腹痛、恶心、呕吐伴阴道少量流血，BP120/60mmHg,宫底剑突下，子宫硬如板状，胎位触不清，宫口未开，此时最可能发生的情况是
A胎盘早剥   B临产   C急性胃肠炎   D先兆流产   E前置胎盘   
答案: A 
解析: 解析：胎盘早剥：典型症状为妊娠中期突发持续性腹痛,伴或不伴阴道流血，严重时出现休克、弥散性血管内凝血。威胁母儿生命。诊断根据病史、临床表现结合超声检查。治疗原则为早期识别、纠正休克,及时终止妊娠及防治并发症。

女，28岁，初孕妇。妊娠35周，双下肢水肿20天，持续性头痛2天。既往血压正常。查体:BP160/100mmHg。尿蛋白(++)。最可能的诊断是
A子痫   B子痫前期重度   C妊娠期高血压   D子痫前期轻度   E慢性高血压合并妊娠   
答案: B 
解析: 解析：子痫前期：妊娠20周以后出现BP≥140／90mmHg；尿蛋白（+）0.3g/24h 重度：任意一条出现即可诊断：收缩压≥160mmHg或舒张压≥110mmHg（卧床休息，两次测量间隔至少4小时）；②血小板减少（＜100×109/L）；③肝功能损害（血清转氨酶水平为正常值2倍以上），严重持续性右上腹或上腹痛，不能用其他疾病解释，或二者均存在；④肾功能损害（血清肌酐水平＞1.1mg/dl或无其他肝肾疾病时肌酐浓度为正常值2倍以上）；⑤肺水肿；⑥新发生的中枢神经系统异常或视觉障碍（九版妇产科）

女，28岁。停经45天，右下腹剧烈疼痛1小时伴晕厥，平素月经规律。对该患者采取的处理措施不正确的是
A剖腹探查术   B立即补液   C腹腔镜手术   D继续观察   E立即配血   
答案: D 
解析: 解析：手术治疗：分为保守手术和根治手术。保守手术为保留患侧输卵管,根治手术为切除患侧输卵管。手术治疗适用于:①生命体征不稳定或有腹腔内出血征象者;②持续性异位妊娠者；③异位妊娠有进展者(如血hCG>3000U/L或持续升高,有胎心搏动、附件区大包块等) ;④随诊不可靠者;⑤药物治疗禁忌证或无效者。

女，28岁。停经45天，右下腹剧烈疼痛1小时伴晕厥，平素月经规律。首先考虑的诊断是
A输卵管妊娠破裂   B急性阑尾炎   C卵巢囊肿蒂扭转   D不全流产   E急性输卵管炎   
答案: A 
解析: 解析：异位妊娠破裂：停经后腹痛与阴道流血以及晕厥，休克，腹部包块等。

女，32岁。哺乳期，左乳胀痛，发热2天。查体：T39.4℃，P106次/分，左乳房外上象限8cm×5cm范围大小的肿块，有压痛和波动感，双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐，腹软，无压痛，拟行切开引流术。术后抗感染治疗针对的主要致病菌是
A表皮葡萄球菌   B金黄色葡萄球菌   C腐生葡萄球菌   D白假丝酵母菌   E溶血性链球菌   
答案: B 
解析: 【答案解析】乳头皮肤破损使细菌沿着淋巴管或输乳管入侵是感染的主要途径，主要致病菌是金黄色葡萄球菌，其次为链球菌。

女，32岁。哺乳期，左乳胀痛，发热2天。查体：T39.4℃，P106次/分，左乳房外上象限8cm×5cm范围大小的肿块，有压痛和波动感，双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐，腹软，无压痛，拟行切开引流术。错误的手术措施是
A切开扩张的乳腺导管引流   B行对口引流   C切开后用手指探入脓腔间隙   D脓腔最低处引流   E按轮辐方向做切口   
答案: A 
解析: 【答案解析】急性乳腺炎脓肿形成后主要治疗措施是及时脓肿切开引流，注意事项:①良好麻醉;②触诊不清时于压痛明显处穿刺定位;③依脓肿部位选择放射状切口或乳晕边缘弧形切口，避免损伤乳管，深部或乳房后脓肿选择乳房下缘弧形切口及对口引流;④切开后以手指打通各脓腔以保证充分引流;⑤脓腔较大时于最低处做对口引流。

女，58岁。腹胀，食欲不振1月余，G2P2。查体：T36.8℃，P78次/分，R18次/分，BP120/80mmHg，腹部膨隆，轻度压痛，无反跳痛，移动性浊音（-）。妇科检查：阴道后穹隆可触及散在结节，无触痛，子宫后位，大小正常，子宫左后方可触及质硬包块，边界及大小欠清，三合诊检查子宫后方包块活动度差，直肠黏膜光滑，血CA125 3865U/ml，CEA正常。术后拟给予药物治疗，最适合的药物是
A抗结核药   B性激素   C抗生素   D化疗药   E维生素   
答案: D 
解析: 【答案解析】化学治疗:卵巢上皮性癌对化疗较敏感。常用于术后辅助治疗，复发性卵巢癌的治疗和暂无法施行手术的晚期患者。

女，58岁。腹胀，食欲不振1月余，G2P2。查体：T36.8℃，P78次/分，R18次/分，BP120/80mmHg，腹部膨隆，轻度压痛，无反跳痛，移动性浊音（-）。妇科检查：阴道后穹隆可触及散在结节，无触痛，子宫后位，大小正常，子宫左后方可触及质硬包块，边界及大小欠清，三合诊检查子宫后方包块活动度差，直肠黏膜光滑，血CA125 3865U/ml，CEA正常。最可能的诊断是
A卵巢转移性肿瘤   B子宫内膜异位症   C盆腔炎性包块   D卵巢上皮癌   E盆腔结核   
答案: D 
解析: 【答案解析】卵巢恶性肿瘤妇科检查盆腔肿块多为双侧，实性或囊实性，表面凹凸不平，不活动。三合诊检查直肠子宫陷凹可触及质硬结节。肿瘤标志物:CA125(上皮性卵巢癌)、AFP( 内胚窦瘤)、hCG( 原发性卵巢绒癌)、雌激素(颗粒细胞瘤、卵泡膜细胞瘤)、睾酮(睾丸母细胞瘤)升高，对诊断及病情监测有价值。

女，58岁。腹胀，食欲不振1月余，G2P2。查体：T36.8℃，P78次/分，R18次/分，BP120/80mmHg，腹部膨隆，轻度压痛，无反跳痛，移动性浊音（-）。妇科检查：阴道后穹隆可触及散在结节，无触痛，子宫后位，大小正常，子宫左后方可触及质硬包块，边界及大小欠清，三合诊检查子宫后方包块活动度差，直肠黏膜光滑，血CA125 3865U/ml，CEA正常。该患者首选的辅助检查是
A宫腔镜检查   B胃肠镜检查   C结核菌素试验   D盆腔超声检查   E宫颈分泌物培养   
答案: A 
解析: 【答案解析】妇科疾病明确诊断首选宫腔镜检查。B超是最常用的检查，但是宫腔镜可以了解患者病变的范围和程度，可以检查，可以取活检。

女，35岁，初孕妇。妊娠32周，头痛4天。查体：T36.8℃，P110次/分， BP160/100mmHg，治疗2天后血压下降。今晨突然出现持续性腹痛，伴少量阴道流血。宫底剑突下3横指，子宫张力高，胎心100次/分，宫口未开。 产时出血约为1200ml，宫底脐下1指，质硬，导致出血最可能的原因是
A凝血功能障碍   B子宫收缩乏力   C产褥感染   D胎盘残留   E组织裂伤   
答案: A 
解析: 【答案解析】患者有妊高症，经治疗后出现持续性腹痛，伴少量阴道流血，子宫张力高，考虑Ⅱ度胎盘早剥，应立即行剖宫产。子宫胎盘卒中时，子宫肌层收缩受影响，导致产后出血，患者为产时出血考虑为凝血功能障碍。

女，35岁，初孕妇。妊娠32周，头痛4天。查体：T36.8℃，P110次/分， BP160/100mmHg，治疗2天后血压下降。今晨突然出现持续性腹痛，伴少量阴道流血。宫底剑突下3横指，子宫张力高，胎心100次/分，宫口未开。 最恰当的处理是
A立即剖宫产结束分娩   B继续静滴硫酸镁   C立即静滴缩宫素引产   D镇静降压等待自然分娩   E促胎肺成熟后择期终止妊娠   
答案: A 
解析: 【答案解析】一旦确诊Ⅱ型或Ⅲ型胎盘早剥，应及时终止妊娠。根据孕妇病情轻重、胎儿宫内状况、产程进展、胎产式等，决定终止妊娠方式。患者有妊高症，应立即行剖宫产。

女，35岁，初孕妇。妊娠32周，头痛4天。查体：T36.8℃，P110次/分， BP160/100mmHg，治疗2天后血压下降。今晨突然出现持续性腹痛，伴少量阴道流血。宫底剑突下3横指，子宫张力高，胎心100次/分，宫口未开。该孕妇最可能的诊断是
A前置胎盘   B子宫破裂   C早产临产   D胎盘早剥   E急性阑尾炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】Ⅱ度胎盘剥离:胎盘剥离面1/3左右，常有突然发生的持续性腹痛、腰酸或腰背痛，疼痛的额程度与胎盘后积血多少呈正比，无阴道流血或流血量不多，贫血程度与阴道流血量不相符。腹部检查见子宫大于妊娠周数，宫底随胎盘后血肿增大而升高。胎盘附着处压痛明显（胎盘位于后壁则不明显），宫缩有间歇，胎位可扪及，胎儿存活。

女，28岁。既往月经规律，现停经45天，发现阴道流出少量咖啡色物2天，无腹痛，尿hCG (+)。最需要鉴别的疾病是
A子宫内膜癌   B异位妊娠   C子宫颈癌   D子宫肌瘤   E功能失调性子宫出血   
答案: B 
解析: 【答案解析】早期流产应与异位妊娠、葡萄胎、异常子宫出血及子宫肌瘤等相鉴别。题目中要求选出最需要，所以选B。

女，28岁。既往月经规律，现停经45天，发现阴道流出少量咖啡色物2天，无腹痛，尿hCG (+)。对确诊最有帮助的检査是
A血ß-hCG   B血常规   CB 超检査   D妇科检査   E测定基础体温   
答案: C 
解析: 【答案解析】B 型超声检查:妊娠囊形态异常或位置下移，预后不良;原始心管搏动或胎心搏动停止，表明胚胎或胎儿死亡，流产不可避免。B型超声检查可协助确诊不全流产及稽留流产。

女，28岁。既往月经规律，现停经45天，发现阴道流出少量咖啡色物2天，无腹痛，尿hCG (+)。目前首先考虑的诊断可能为
A难免流产   B先兆流产   C完全流产   D不全流产   E感染流产   
答案: B 
解析: 【答案解析】先兆流产:妊娠 28 周前先出现少量阴道流血，无妊娠物排出，随后出现阵发性下腹痛。妇科检查:①宫口未开;②胎膜未破;③子宫大小与停经周数相符。治疗后症状消失，可继续妊娠。

女，23 岁。G0P0，右下腹隐痛半个月，加重5小时。月经不规律。査体：T37.0℃, P96次/分,R23次/分，BP105/75mmHg。妇科检査：子宫右旁可触及大小约6cm的实性包块，触痛，子宫及左侧附件未触及异常。血清 AFP900ug/t。术后首选的治疗方式是
A化学治疗   B放射治疗   C生物治疗   D内分泌治疗   E随访观察   
答案: A 
解析: 【答案解析】放射治疗:无性细胞瘤对放疗最敏感，颗粒细胞瘤中度敏感。但由于无性细胞瘤患者多年轻有生育要求，放疗已较少应用，仅作为手术和化疗的辅助治疗。故首选化疗。

女，23 岁。G0P0，右下腹隐痛半个月，加重5小时。月经不规律。査体：T37.0℃, P96次/分,R23次/分，BP105/75mmHg。妇科检査：子宫右旁可触及大小约6cm的实性包块，触痛，子宫及左侧附件未触及异常。血清 AFP900ug/t。手术探查见，右卵巢囊肿，表面光滑，未破裂，子宫及左侧附件正常，盆、腹腔未见病灶，最适合的手术方式是
A双侧附件切除术   B子宫+双侧附件切除术   C单纯右侧卵巢囊肿剥除术   D子宫+右侧附件切除术   E保留生育的分期手术   
答案: E 
解析: 【答案解析】恶性卵巢生殖细胞肿瘤多发生于年轻妇女，常为单侧，对化疗敏感，因此，对渴望保留生育功能的年轻患者，只要子宫及对侧附件未受累，无论期别早晚，均应行保留生育功能的手术，即仅切除患侧附件，同时行全面分期手术。

女，23 岁。G0P0，右下腹隐痛半个月，加重5小时。月经不规律。査体：T37.0℃, P96次/分,R23次/分，BP105/75mmHg。妇科检査：子宫右旁可触及大小约6cm的实性包块，触痛，子宫及左侧附件未触及异常。血清 AFP900ug/t。该患者最可能的诊断是
A卵巢上皮性肿瘤   B卵集支持细胞-间质细胞瘤   C卵巢颗粒细胞瘤   D卵巢无性细胞瘤   E卵巢卵黄囊瘤   
答案: E 
解析: 卵黄囊瘤又名内胚窦瘤，好发于儿童及年轻妇女。多为单侧，较大，圆形或卵圆形。瘤细胞扁平、立方、柱状或多角形，分泌甲胎蛋白，故患者血清AFP升高，是诊断疏松网状和内皮窦样结构。（九版妇科321页）

女，35岁。停经80天，阴道不规则流血4天，下腹隐痛。呕吐反应剧烈。既往无孕产史。妇科检查：宫底平脐，质软，未触及胎体，未闻及胎心，尿 hCG(+)。初始治疗8周后血ß-hCG 降至正常,后又出现升高。1天前测血ß-hCG 10000U/L, 超声检查：宫腔内未见异常，子宫后壁近右角部肌层内可探及不均质回声，内有丰富的低阻力型血流信号。双侧附件区均探及直径约4cm的囊性包块。下一步首选的治疗是
A双侧卵巢囊肿剥除术   B子宫+双附件切除术   C子宫病灶局部切除术   D放射治疗   E化学治疗   
答案: E 
解析: 【答案解析】此患者属于有高危因素，化疗治疗仅适用于有高危因素和随访困难的完全性葡萄胎患者，但也非常规。一般选用 MTX.5-Fu 或放线菌素D单一药物多疗程化疗直至hCG 阴性。部分性葡萄胎不作预防性化疗。

女，35岁。停经80天，阴道不规则流血4天，下腹隐痛。呕吐反应剧烈。既往无孕产史。妇科检查：宫底平脐，质软，未触及胎体，未闻及胎心，尿 hCG(+)。该患者首先考虑的诊断是
A稽留流产   B葡萄胎   C先兆流产   D绒毛膜癌   E侵蚀性葡萄胎   
答案: B 
解析: 【答案解析】凡出现停经后不规则阴道流血，子宫大于停经月份.变软，子宫如孕 5 个月大时仍无胎动和胎心搏动，不能触及胎体，较早出现子痫前期-子痫表现.双侧卵巢囊肿及甲亢征象，应怀疑为葡萄胎。如在阴道排出物中见到葡萄样水泡组织，诊断基本成立。

女，35岁。停经80天，阴道不规则流血4天，下腹隐痛。呕吐反应剧烈。既往无孕产史。妇科检查：宫底平脐，质软，未触及胎体，未闻及胎心，尿 hCG(+)。该患者首选的辅助检査是
A血ß-hCG   B胸部 X 线片检查   C凝血功能检查   D盆腔超声检查   E颅脑 CT 检査   
答案: D 
解析: 【答案解析】依据患者症状及体征考虑患者为葡萄胎，首选超声检查。

女，35岁。痛经进行性加重8年，婚后4年未孕。查体：子宫后位，大小正常，子宫左后方可触及大小约6cm的囊性包块，张力较大，触痛，子宫后方触及类似包块，大小约5cm。血 CA12565U/ml, 抗子宫内膜抗体(+)。术后拟给予药物治疗，最适合的药物是
A抗结核药物   B抗生素   C免疫调节剂   DGnRH-a   E化疗药物   
答案: D 
解析: 【答案解析】促性腺激素释放激素激动剂 (GnRH-α) :与 GnRH 受体亲和力强，长期连续应用可使垂体 GnRH 受体耗尽，而对垂体产生降调节作用，垂体分泌促性腺激素减少，导致卵巢激素水平明显下降，出现暂时闭经。此疗法又称"药物性卵巢切除"。常用药物有亮丙瑞林和戈舍瑞林。

女，35岁。痛经进行性加重8年，婚后4年未孕。查体：子宫后位，大小正常，子宫左后方可触及大小约6cm的囊性包块，张力较大，触痛，子宫后方触及类似包块，大小约5cm。血 CA12565U/ml, 抗子宫内膜抗体(+)。首先考虑的诊断是
A盆腔结核   B盆腔炎性包块   C转移性卵巢肿瘤   D子宫内膜异位症   E卵巢上皮癌   
答案: D 
解析: 【答案解析】子宫内膜异位症体征：部分患者可无阳性体征。典型体征为子宫后位，后倾固定，子宫直肠陷凹.宫骶韧带或子宫后壁下段等部位可触及痛性结节。卵巢子宫内膜异位囊肿患者，妇科检查可触及与子宫粘连的肿块，压痛.固定。直肠阴道隔受累时，在阴道后穹隆或直肠阴道隔可触及痛性结节。

女，35岁，初产妇。妊娠36周，血压升高1个月，持续腹痛伴阴道少量流血3小时。查体：T36℃, P120 次/分，R28次/分，BP90/60mmHg,神志清楚，全身水肿。子宫硬如板状，胎方位不清，胎心未闻及，宫口2cm,先露-2。该患者最可能发生的并发症是
A心力衰竭   B子痫   CHELLP综合征   DDIC   E产褥感染   
答案: D 
解析: 【答案解析】DIC：胎盘早剥是妊娠期发生凝血功能障碍最常见的原因，伴有死胎时约 1/3 发生。临床表现为皮肤、黏膜及注射部位出血，子宫出血不凝或凝血块较软，甚至发生血尿、咯血和呕血。

女，35岁，初产妇。妊娠36周，血压升高1个月，持续腹痛伴阴道少量流血3小时。查体：T36℃, P120 次/分，R28次/分，BP90/60mmHg,神志清楚，全身水肿。子宫硬如板状，胎方位不清，胎心未闻及，宫口2cm,先露-2。最有效的处理措施是
A硫酸镁抑制宫缩   B人工破膜引产   C缩宫素引产   D立即剖宫产   E镇静止痛   
答案: D 
解析: 【答案解析】终止妊娠胎儿娩出前，胎盘剥离有可能继续加重。一旦确诊Ⅱ型或Ⅲ型胎盘早剥，应及时终止妊娠。根据孕妇病情轻重、胎儿宫内状况、产程进展、胎产式等，决定终止妊娠方式。

女，35岁，初产妇。妊娠36周，血压升高1个月，持续腹痛伴阴道少量流血3小时。查体：T36℃, P120 次/分，R28次/分，BP90/60mmHg,神志清楚，全身水肿。子宫硬如板状，胎方位不清，胎心未闻及，宫口2cm,先露-2。该患者最可能的诊断是
A妊娠合并急性胰腺炎   B胎盘早剥   C子宫破裂   D前置胎盘   E临产   
答案: B 
解析: 【答案解析】Ⅲ度:胎盘剥离面超过胎盘面积 1/2 。临床表现较Ⅱ度重。①患者出现恶心.呕吐.面色苍白.四肢湿冷.脉搏细数.血压下降等休克症状;②休克程度多与阴道流血量不成正比;③子宫硬如板状，于宫缩间歇时不能松弛;④胎位扪不清，胎心消失;⑤患者无凝血功能障碍属Ⅲa ，有凝血功能障碍属Ⅲb。

女，34岁。停经58天。在行人工流产负压吸宫术时，突然出现胸闷、面色苍白、大汗淋漓、下腹坠痛、头晕恶心等症状。查体：T37.1℃，P49次/分，R30次/分，BP90/50mmHg,阴道流血不多。此时应暂停手术，并给予
A阿托品   B地塞米松   C多巴胺   D缩宫素   E输血   
答案: A 
解析: 【答案解析】发现症状立即停止手术，吸氧，一般能自行恢复。严重者加用阿托品 O.5~lmg静脉注射。

女，34岁。停经58天。在行人工流产负压吸宫术时，突然出现胸闷、面色苍白、大汗淋漓、下腹坠痛、头晕恶心等症状。查体：T37.1℃，P49次/分，R30次/分，BP90/50mmHg,阴道流血不多。最可能的诊断是
A羊水栓塞   B仰卧位低血压   C子宫穿孔   D人工流产综合症   E失血性休克   
答案: D 
解析: 【答案解析】人工流产综合反应:手术时疼痛或局部刺激，使受术者在术中或术毕出现心动过缓、心律不齐、面色苍白、头昏、胸闷、大汗淋漓，严重者甚至出现血压下降、昏厥、抽搐等迷走神经兴奋症状。

女，25岁。初孕妇。停经50天，下腹痛伴阴道少量流血半天。妇科检查：子宫前位，约50天妊娠大小，软，宫口未开。1天后下腹阵发性疼痛明显，阴道流血量增多，妇科检查：子宫约50天妊娠大小，可见宫口处有胚胎组织堵塞。此时最有效的处理措施是
A尽快行宫颈环扎术   B阴道放置天然黄体酮   C尽快行清宫术   D纱布条填塞阴道压迫止血   E静脉注射止血药物   
答案: C 
解析: 【答案解析】难免流产：一旦确诊，应尽早使胚胎及胎盘组织完全排出。

女，25岁。初孕妇。停经50天，下腹痛伴阴道少量流血半天。妇科检查：子宫前位，约50天妊娠大小，软，宫口未开。1天后下腹阵发性疼痛明显，阴道流血量增多，妇科检查：子宫约50天妊娠大小，可见宫口处有胚胎组织堵塞。此时最可能的诊断是
A先兆流产   B不全流产   C难免流产   D稽留流产   E完全流产   
答案: C 
解析: 【答案解析】难免流产:在先兆流产基础上阴道流血增多，阵发性下腹痛加剧，或出现阴道流液(胎膜破裂)。妇科检查:①宫口扩张，有时可见胚胎组织或胎囊堵塞于宫口内;②子宫大小与停经周数基本相符或略小。

女，25岁。初孕妇。停经50天，下腹痛伴阴道少量流血半天。妇科检查：子宫前位，约50天妊娠大小，软，宫口未开。首先考虑的诊断是
A先兆流产   B不全流产   C难免流产   D完全性葡萄胎   E完全流产   
答案: A 
解析: 【答案解析】先兆流产:妊娠28 周前先出现少量阴道流血，无妊娠物排出，随后出现阵发性下腹痛。妇科检查:①宫口未开;②胎膜未破;③子宫大小与停经周数相符。治疗后症状消失，可继续妊娠。

女，45岁。左乳房肿块2个月。无疼痛，发热。查体：左乳外上象限5.5cm×3cm肿块，质硬，边界不清楚，无压痛，与皮肤轻度粘连，与胸肌无粘连；左腋窝扪及一枚2cm×1cm质硬淋巴结，孤立，活动，无触痛；颈及锁骨上未扪及肿大淋巴结。胸片及肝脏B超未见异常。为明确诊断并决定新辅助化疗方法最佳的检查方法是
A手术切除活检   B乳腺B超   C细针针吸细胞学   D静脉血检验   E血清肿瘤标记物检测   
答案: A 
解析: 【答案解析】空心针穿刺、麦默通旋切术和切除活检是明确诊断最主要的方法。

女，45岁。左乳房肿块2个月。无疼痛，发热。查体：左乳外上象限5.5cm×3cm肿块，质硬，边界不清楚，无压痛，与皮肤轻度粘连，与胸肌无粘连；左腋窝扪及一枚2cm×1cm质硬淋巴结，孤立，活动，无触痛；颈及锁骨上未扪及肿大淋巴结。胸片及肝脏B超未见异常。该患者初步诊断左乳腺癌，其临床分期是
AT3N1M0   BT2N1M0   CT1N1M0   DT3N2M0   ET4N2M0   
答案: A 
解析: 【答案解析】乳腺癌的临床分期采用 T( 原发肿瘤 )N( 区域淋巴结 )M( 远处转移)分期法。原发肿瘤未查出为 T0。原位癌(非浸润性癌及未查见肿块的乳头湿疹样癌)为 Tis 。肿瘤最大直径≤2cm 为 T1。肿瘤最大直径>2cm ，≤5cm 为 T2 。肿瘤最大直径>5cm 为 T3。癌瘤大小不计，凡侵及皮肤或胸壁，包括炎性乳腺癌均属于T4 。同侧腋窝淋巴结无转移为 N0。同侧腋窝可推动的淋巴结转移为N1。同侧腋窝淋巴结转移融合，或与周围组织粘连为N2。同侧锁骨上淋巴结及同侧胸骨旁淋巴结转移为N3。无远处转移为 M0。有远处转移为 M1。

女，30岁。妊娠40周。临产12小时后在产钳助娩下分娩一4100g女婴。胎儿娩出后15分钟胎盘人工剥离取出，检查胎盘无异常，继之发生阴道大量流血。该患者分娩过程中，在胎肩娩出后为防止产后血应预防性使用
A止血药物   B缩宫素   C抗菌素   D输血浆   E输血   
答案: B 
解析: 【答案解析】预防产后出血:正常分娩出血量多不超过 300ml。遇有产后出血高危因素的产妇：①可在胎儿前肩娩出时静注缩宫素;②也可在胎儿娩出后立即经静脉快速注入含缩宫素 10U的 0.9%氯化铀注射液 20ml，均能促使胎盘迅速剥离减少出血;③若第三产程超过30分钟，胎盘仍未排出且出血不多时，应排空膀脱后，再轻轻按压子宫及静注子宫收缩剂，仍不能使胎盘排出行手取胎盘术;④若胎盘娩出后出血较多时，可经下腹部直接在宫体肌壁内或肌注麦角新碱，并静脉滴注含缩宫素的5%葡萄糖液。

女，30岁。妊娠40周。临产12小时后在产钳助娩下分娩一4100g女婴。胎儿娩出后15分钟胎盘人工剥离取出，检查胎盘无异常，继之发生阴道大量流血。能说明处理有效的指标不包括
A心率增大   B血压上升   C子宫变硬   D尿量增加   E出血减少   
答案: A 
解析: 【答案解析】脉搏和血压：脉率增快多出现在血压下降之前，是休克的早期诊断指标。血压下降，收缩压小于90mmHg、脉压小于20mmHg是休克存在的表现；血压回升、脉压增大则是好转的征象。

女，30岁。妊娠40周。临产12小时后在产钳助娩下分娩一4100g女婴。胎儿娩出后15分钟胎盘人工剥离取出，检查胎盘无异常，继之发生阴道大量流血。下面的处理不恰当的是
A刮宫术   B配血   C子宫注射或者静脉滴注缩宫药物   D迅速补液   E按摩子宫   
答案: A 
解析: 【答案解析】处理原则是迅速止血;纠正失血性休克和防止感染。宫缩乏力：加强宫缩是最有效止血方法。通常首先采用:①按摩子宫;②同时肌注或静脉缓慢注射缩宫素 。刮宫术并不能是宫缩加强。

女，30岁。妊娠40周。临产12小时后在产钳助娩下分娩一4100g女婴。胎儿娩出后15分钟胎盘人工剥离取出，检查胎盘无异常，继之发生阴道大量流血。该产妇最可能的诊断是
A凝血功能障碍导致的产后出血   B胎盘残留   C宫缩乏力性产后出血   D产钳引起的软产道裂伤   E子宫内翻   
答案: C 
解析: 【答案解析】产后出血的病因有（1）子宫收缩乏力。（2）胎盘因素。（3）软产道损伤。（4）凝血功能障碍。胎儿娩出后立即阴道流血-软产道裂伤。胎儿娩出后数分钟后出现阴道流血-胎盘因素导致出血。胎盘娩出后出现阴道多量出血-宫缩乏力、胎盘残留、胎膜残留。胎儿娩出后持续性阴道流血，血不凝-凝血功能障碍。患者胎盘检查无异常，排除B。胎儿娩出后15分钟发生阴道大量出血，排除A、D。

女，18岁。有性生活史，停经58天，下腹痛伴阴道流血10天，5天前拟有组织块自阴道排出，近3天下腹疼痛加重，阴道流血量较月经多，有臭味，平素月经规律。查体：T38℃，尿hCG（±）。妇科检查：阴道多量血液，有臭味，宫体稍大，触痛明显，附件略增厚，有压痛。血常规：WBC15×109/L，N0.9，Hb85g/l,PLT145×109/L。应该首先进行的处理是
A抗感染治疗，严密观察   B抗感染同时剖腹探查术   C感染控制2-3日后再清宫术   D立即清宫术   E立即剖腹探查   
答案: C 
解析: 【答案解析】不全流产合并感染治疗原则为:①控制感染;②同时尽快清除宫内残留物。

女，18岁。有性生活史，停经58天，下腹痛伴阴道流血10天，5天前拟有组织块自阴道排出，近3天下腹疼痛加重，阴道流血量较月经多，有臭味，平素月经规律。查体：T38℃，尿hCG（±）。妇科检查：阴道多量血液，有臭味，宫体稍大，触痛明显，附件略增厚，有压痛。血常规：WBC15×109/L，N0.9，Hb85g/l,PLT145×109/L。该患者最可能的主要诊断是
A急性盆腔炎   B流产合并感染   C不全流产   D宫外孕合并感染   E难免流产   
答案: B 
解析: 【答案解析】不全流产：部分妊娠物已排出，尚有一部分残留在子宫腔内，或仍附着在子宫壁上，子宫强烈的收缩使患者感到腹部剧痛及腰部酸痛，流血量较多，子宫口未闭。宫颈口已扩张，不断有血自宫颈口内流出，有时还可见有胎盘或胎儿组织堵塞在扩张的宫颈口内。诊断：注意有无以下感染征象：体温升高至38℃以上；子宫局部有压痛；阴道排出物有恶臭；白细胞计数升高。

女，58岁。腹胀、食欲不振1月余。G2P2。自消化内科转来。查体：腹部膨隆，移动性浊音（+）。妇科检查：阴道后穹隆可触及散在结节，无触痛，子宫后位，大小正常，子宫左后方可触及质硬包块，边界及大小欠清。血CA125 1865U/mL。术后拟给予药物治疗，最适合的是
A化疗药物   B孕激素类药物   C抗生素   D胸腺肽   EGnRH-a   
答案: A 
解析: 【答案解析】化学治疗:卵巢上皮性癌对化疗较敏感。常用于术后辅助治疗，复发性卵巢癌的治疗和暂无法施行手术的晚期患者。除 IA期、高分化的低危类型上皮性癌以外，其他均应化疗。

女，58岁。腹胀、食欲不振1月余。G2P2。自消化内科转来。查体：腹部膨隆，移动性浊音（+）。妇科检查：阴道后穹隆可触及散在结节，无触痛，子宫后位，大小正常，子宫左后方可触及质硬包块，边界及大小欠清。血CA125 1865U/mL。首先应该考虑的诊断是
A卵巢上皮性癌   B无性细胞瘤   C盆腔炎性包块   D转移性卵巢肿瘤   E子宫内膜异位症   
答案: A 
解析: 【答案解析】CA125(上皮性卵巢癌）、 AFP( 内胚窦瘤)、 hCG( 原发性卵巢绒癌)、雌激素(颗粒细胞瘤、卵泡膜细胞瘤)、睾酮(睾丸母细胞瘤)升高，对诊断及病情监测有价值。患者中老年女性，腹胀、食欲不振，腹部膨隆，移动性浊音（+）。妇科检查：阴道后穹隆可触及散在结节，子宫左后方可触及质硬包块，边界及大小欠清。血CA125 1865U/ml，最可能的诊断是卵巢上皮性癌。

女，48岁。G2P2。月经周期紊乱伴潮热1年，阴道流血35天，伴头晕、乏力10天。妇科检查见宫颈轻度糜烂，无触血。子宫大小形态正常，双侧附件区未触及异常，超声检查示：子宫内膜厚0.8cm，无血流信号。若诊断成立，首选的治疗是
A 抗炎治疗   B宫颈锥切   C广泛性子宫切除   D激素类药物治疗   E腹腔镜探查术   
答案: D 
解析: 【答案解析】药物治疗:青春期与生育期患者治疗以止血、调整周期、促排卵为主;绝经过渡期患者治疗以止血、调整周期、减少经血量、防止子宫内膜病变为原则。 调整月经周期:止血后需调整月经周期。可采用雌孕激素序贯疗法或雌孕激素联合疗法。对绝经过渡期，可采用月经周期后半期服用甲羟孕酣酮8~12mg/d，连用 10~12 日。也可使用宫内孕激素释放系统，可有效治疗功血。

女，48岁。G2P2。月经周期紊乱伴潮热1年，阴道流血35天，伴头晕、乏力10天。妇科检查见宫颈轻度糜烂，无触血。子宫大小形态正常，双侧附件区未触及异常，超声检查示：子宫内膜厚0.8cm，无血流信号。该患者最有可能的诊断是
A异常子宫出血   B宫颈上皮内瘤变   C子宫颈糜烂   D子宫内膜炎   E异位妊娠   
答案: A 
解析: 【答案解析】无排卵性异常子宫出血常见的症状是子宫不规则出血，表现为月经周期紊乱，经期长短不一且出血量多少不一，时多时少。出血期无下腹疼痛或其他不适，持续时间长或出血多者可导致贫血。病理：子宫内膜呈增生期变化，无分泌期变化，增生程度因雌激素水平、作用时间长短及内膜对雌激素反应敏感性不同而表现各异。可表现为子宫内膜增生症、增殖期子宫内膜或萎缩性子宫内膜，后者多见于绝经过渡期患者。

女，48岁。G2P2。月经周期紊乱伴潮热1年，阴道流血35天，伴头晕、乏力10天。妇科检查见宫颈轻度糜烂，无触血。子宫大小形态正常，双侧附件区未触及异常，超声检查示：子宫内膜厚0.8cm，无血流信号。对明确诊断最有价值的检查是
A性激素水平测定   B宫颈细胞学检查   CHPV检测   D诊断性刮宫   E尿妊娠实验   
答案: D 
解析: 【答案解析】无排卵性异常子宫出血常见的症状是子宫不规则出血，表现为月经周期紊乱，经期长短不一且出血量多少不一，时多时少。诊断性刮宫:为已婚患者首选方法。目的是明确子宫内膜病理改变和止血，必须进行全面的刮宫。

