下列疾病中哪种不容易发生生殖器异常出血
A颗粒细胞瘤   B黄体萎缩不全   C老年性阴道炎   D卵巢纤维瘤   E子宫内膜异位症   
答案: D 
解析: 卵巢纤维瘤易发生腹腔或胸腔积液而不易发生生殖器出血。

卵巢的良性肿瘤是
A无性细胞瘤   B卵泡膜细胞瘤   C颗粒细胞瘤   D库肯勃瘤   E内胚窦瘤   
答案: B 
解析: 卵泡膜细胞瘤常与颗粒细胞瘤同时存在,但也可单一成分。良性多为单侧,圆形、卵圆形或分叶状,表面被覆薄的有光泽的纤维包膜。切面为实性、灰白色。镜下见瘤细胞短梭形,胞质富含脂质，细胞交错排列呈漩涡状。瘤细胞团为结缔组织分隔。常合并子宫内膜增生甚至子宫内膜癌。恶性较少见，预后比卵巢上皮性癌好。

成年人最常见的卵巢癌为
A浆液性囊腺癌   B粘液性囊腺癌   C子宫内膜样癌   D透明细胞癌   E转移性癌   
答案: A 
解析: 浆液性囊腺癌:占卵巢上皮性癌75%。多为双侧，体积较大,囊实性。结节状或分叶状，灰白色，或有乳突状增生，切面为多房,腔内充满乳头，质脆,出血、坏死。镜下见囊壁上皮明显增生，复层排列,一般在4~5层以上。癌细胞为立方形或柱状，细胞异型明显，并向间质浸润。

下列哪种情况不是卵巢良性肿瘤的常见鉴别诊断
A卵巢瘤样病变   B子宫肌瘤   C子宫内膜异位症   D妊娠子宫   E输卵管卵巢囊肿   
答案: C 
解析: 卵巢良性肿瘤的鉴别诊断(1)卵巢瘤样病变:滤泡囊肿和黄体囊肿是育龄期妇女最常见卵巢瘤样病变。 (2)输卵管卵巢囊肿:为炎性积液,常有盆腔炎性疾病病史。两侧附件区有不规则条形囊性包块,边界较清,活动受限。(3)子宫肌瘤:浆膜下肌瘤或肌瘤囊性变,容易与卵巢肿瘤混淆。肌瘤常为多发性，与子宫相连,检查时随官体及宫颈移动。B型超声检查可办助监别。(4)腹腔积液:腹腔积液常有肝、心脏、肾病史,平卧时腹部两侧突出如蛙腹,叩诊腹部中间鼓音，两侧浊音,移动性浊音阳性。

下列哪项不是卵巢瘤的并发症
A蒂扭转   B囊肿破裂   C红色变性   D感染   E恶性变   
答案: C 
解析: 红色性变：多见于妊娠期或产褥期,为肌瘤的一种特殊类型坏死,发生机制不清.可能与肌瘤内小血管退行性变引起血栓及溶血、血红蛋白渗入肌瘤内有关。

宫颈癌的病因主要为
A早婚、早育、多产   B包皮垢的影响   C单纯疱疹病毒Ⅱ型及人类乳头状瘤病毒感染   D慢性宫颈炎及宫颈裂伤   E以上多种因素的协同作用   
答案: E 
解析: 子宫颈癌与人乳头瘤病毒感染、多个性伴侣、吸烟、、初次性生活<16岁、早年、分娩、多产、性传播疾病、经济状况低下和免疫抑制等因素相关。

子宫颈癌的好发部位是
A子宫颈管内   B宫颈阴道部   C子宫颈阴道上部   D鳞-柱上皮交界区    E柱状上皮处   
答案: D 
解析: 好发部位为子宫颈鳞-柱上皮的交界区：在阴道酸性环境或致病菌作用下,外移的柱状上皮由原始鳞-柱状交接部的内侧向子宫颈口方向逐渐破鳞状上皮替代，形成新的鳞柱状交接部,即生理鳞-柱状交接部。

关于宫颈原位癌，下列哪项是错误的
A好发部位为子宫颈鳞-柱上皮的交界区   B异型细胞不穿透基底膜，限于上皮层，无间质浸润   C不能用阴道镜检查来区别镜下早期浸润癌与原位癌   D与重度不典型增生较难区分   E有淋巴结转移   
答案: E 
解析: 好发部位为子宫颈鳞-柱上皮的交界区：最初，癌变仅局限于子宫颈黏膜上皮层内，没有浸润，称为原位癌。没有淋巴结转移

宫颈癌晚期死亡的原因是
A出血   B感染   C尿毒症   D恶病质   E以上都是   
答案: E 
解析: 根据癌灶累及范围出现不同的继发性症状。如尿频、尿急、便秘、下肢肿痛等;癌肿压迫或累及输尿管时,可引起输尿管梗阻肾盂积水及尿毒症;晚期可有贫血、恶病质等全身衰竭症状。

子宫颈癌的临床分期是根据
A有无淋巴结转移   B手术后所见修订分期   C病理分级   D病灶侵犯范围   E临床症状的严重程度   
答案: D 
解析: 宫颈癌的分期是临床分期，根据病灶侵犯范围来分的，临床分期在治疗前进行，治疗后不再更改。

早期发现宫颈癌的最佳方法是
A阴道镜检查   B碘试验   C宫颈刮片细胞学检查   D宫颈活体组织检查   E宫颈锥形切除   
答案: C 
解析: 宫颈刮片细胞学检查是宫颈癌筛查的主要方法,应在宫颈转化区取材,行染色和镜检。

下述哪项是早期宫颈癌的症状
A阴道大量排液   B反复阴道出血   C接触性阴道出血   D大腿及腰骶部疼痛   E恶病质   
答案: C 
解析: 早期子宫颈癌常无明显症状和体征。颈管型患者因子宫颈外观正常易漏诊或误诊。随病变发展,可出现以下表现: 症状(1)阴道流血:常表现为接触性出血（早期最常见）。 (2)阴道排液。 (3)晚期症状:根据癌灶累及范围出现不同的继发性症状。如尿频、尿急、便秘、下肢肿痛等;癌肿压迫或累及输尿管时,可引起输尿管梗阻、肾盂积水及尿毒症;晚期可有贫血、恶病质等全身衰竭症状。

宫颈癌直接蔓延最常见的方式有
A向下至阴道黏膜   B向上至子宫内膜   C向前侵犯膀胱   D向后侵犯直肠   E向左右至主韧带   
答案: A 
解析: 直接蔓延：最常见，癌组织局部浸润,向邻近器官及组织扩散。常向下累及阴道壁,极少向上由子宫颈管累及宫腔;癌灶向两侧扩散可累及主韧带及子宫颈旁、阴道旁组织直至骨盆壁;癌灶压迫或侵及输尿管时,可引起输尿管阻塞及肾积水。晚期可向前、后蔓延侵及膀胱或直肠，形成膀胱阴道瘘或直肠阴道瘘。

确诊宫颈癌最可靠的方法是
A宫颈刮片细胞学检查   B阴道镜检查   C碘试验   D宫颈及颈管活体组织检查   E分段诊刮   
答案: D 
解析: 宫颈和宫颈管活组织检查  为宫颈癌及其癌前病变确诊的依据。宫颈无明显癌变可疑区时,可在移行区3.6.9、12点4处取材或行碘试验、阴道镜观察可疑病变区取材作病理检查;所取组织应包括一定间质及邻近正常组织。若宫颈有明显病灶,可直接在癌变区取材。宫颈细胞学阳性但宫颈光滑或宫颈活检阴性,应用小刮匙搔刮宫颈管,刮出物送病理检查。

丙酸睾酮治疗子宫肌瘤的每月总量不应超过
A50mg   B200mg   C250mg   D300mg    E350mg   
答案: D 
解析: 雄激素:可对抗雌激素，使子宫内膜萎缩，作用于子宫平滑肌增强收缩减少出血,每月总量不超过300mg。

宫颈癌初程淋巴转移不包括
A宫颈旁淋巴   B骶前淋巴   C闭孔淋巴   D髂内淋巴   E骼外淋巴   
答案: B 
解析: 淋巴转移，是子宫颈癌转移的主要途径，淋巴转移率与临床期别有关。最初受累的淋巴结有宫颈旁、闭孔、髂内、髂外淋巴结，称初程淋巴结转移组。继而受累的淋巴结有骶前、骼总、腹主动脉和腹股沟组淋巴结，称次程淋巴结转移组。晚期还可出现左锁骨上淋巴结转移。血行转移，较少见，多发生在晚期。主要转移部位有肺、肝、骨等处。

以下不是各期妇女保健内容的是
A青春期保健   B中年期保健   C生育期保健   D围生保健   E围绝经期保健   
答案: B 
解析: 做好妇女各期保健包括：（1）青春期保健（2）婚前保健（3）生育期保健（4）围产期保健（5）绝经过渡期保健（6）老年期保健

青春期保健的三级预防包括
A对女青年疾病的治疗与康复   B合理的营养，培养良好的个人生活习惯   C减少疾病危险因素   D早期发现疾病和行为偏导   E适当的体格锻炼和劳动，进行心理卫生和性知识等的教育   
答案: A 
解析: 青春期保健应重视健康与行为方面的问题,以加强一级预防为重点:①自我保健。②营养指导。③体育锻炼。④卫生指导。⑤性教育。二级预防包括早期发现疾病和行为偏导以及减少危险因素两个方面,通过学校保健等普及对青少年的体格检查,及早筛查出健康和行为问题;三级预防包括对女青年疾病的治疗与康复。

围婚保健包括
A婚前医学检查、婚前卫生指导和婚后婚姻咨询   B婚前精神病学、婚前卫生指导和婚前卫生咨询   C婚前医学检查、婚前卫生指导和婚前卫生咨询   D婚前医学检查、婚前婚姻关系指导和婚前卫生咨询   E婚前遗传检查、婚前心理学指导和婚后婚姻关系咨询   
答案: C 
解析: 婚前保健是为即将婚配的男女双方在结婚登记前所提供的保健服务,包括婚前医学检查、婚前卫生指导和婚前卫生咨询。

生育期保健一级预防包括
A提高对高危孕产妇的处理水平   B妇女在生育期因孕育或节育导致的各种疾病，能做到早发现早防治，提高防治质量   C降低孕产妇死亡率及围生儿死亡率   D产褥期保健和哺乳期保健   E普及孕产期保健和计划生育技术指导   
答案: E 
解析: 生育期保健主要是维护生殖功能的正常，保证母婴安全，降低孕产妇死亡率和围生儿死亡率，应以加强一级预防为重点。普及孕产期保健和计划生育技术指导；二级预防：使妇女在生育期因孕育或节育导致的各种疾病，能做到早发现、早防治，提高防治质量；三级预防是提高对高危孕产妇的处理水平，降低孕产妇死亡率及围生儿死亡率。

妇女的老年期保健不包括
A定期体格检查   B防治老年期常见病多发病   C提高生命质量   D多与子女沟通交流，保持家庭紧密   E加强身体锻炼   
答案: D 
解析: 国际老年学会规定65岁以上为老年期。老年期是一生中生理和心理上一个重大转折点,由于生理方面的明显变化所带来心理及生活的巨大变化,使处于老年期的妇女较易患各种身心疾病:萎缩性阴道炎、子宫脱垂和膀胱膨出、直肠膨出、妇科肿瘤、脂代谢混乱、老年性痴呆等。应定期体格检查,加强身体锻炼,合理应用激素类药物,以利于健康长寿。

负压吸引术危害最大的并发症是
A组织残留   B漏吸   C误吸   D子宫穿孔   E感染   
答案: D 
解析: 子宫穿孔是人工流产术的严重并发症。发生率与手术者操作技术以及子宫本身情况(如哺乳期妊娠子宫,剖宫产后瘢痕子宫再次妊娠等)有关。手术时突然感到无宫底感觉,或手术器械进入深度超过原来所测得深度,提示子宫穿孔，应立即停止手术。

人流术后72小时突然阴道流血，最可能的诊断是
A吸宫不全   B子宫探针穿孔   C术后感染   D羊水栓塞   E空气栓塞   
答案: A 
解析: 吸宫不全：指人工流产术后部分妊娠组织物的残留。与操作者技术不熟练或子宫位置异常有关，是人工流产术常见的并发症。手术后阴道流血时间长，血量多或流血停止后再现多量流血，应考虑为吸宫不全，血或尿hCG检测和B型超声检查有助于诊断。无明显感染征象，应尽早行刮宫术，刮出物送病理检查。术后给予抗生素预防感染。若同时伴有感染,应控制感染后再行刮宫术。

妊娠8周时，终止妊娠最常采用的方法是
A钳刮术   B芫花宫腔内引产   C负压吸引术   D静脉滴注催产素   E利凡诺尔羊膜腔内注射   
答案: C 
解析: 手术流产又分为负压吸引术与钳刮术。负压吸引术:适用于妊娠10周以内自愿要求终止妊娠而无禁忌证或因某种疾病(包括遗传性疾病)不宜继续妊娠者。禁忌证包括各种疾病的急性阶段、生殖器炎症、术前两次体温在37.5℃以上及全身健康状况不良,不能承受手术者。

关于输卵管结扎哪项是错误的
A结扎部位在输卵管峡部较好   B抽心包埋法成功率高   C取到输卵管要追溯至伞端再结扎   D经阴道手术较复杂，易发生感染   E因手术时间短，不必排空膀胱   
答案: E 
解析: 输卵管结扎术前应排空膀胱（这里的排空膀胱是小便不是上导尿管），如有尿潴留，应放置导尿管，并将留置导尿管开放。

子宫肌瘤的症状与下述何项关系密切
A肌瘤的大小   B肌瘤生长的部位（宫体、宫颈）   C发生年龄   D肌瘤与肌层的关系（黏膜下、浆膜下、壁间）   E肌瘤数目   
答案: D 
解析: 症状与肌瘤部位、大小和有无变性相关,而数目关系不大。体征与肌瘤大小、位置、数目及有无变性相关。

浆膜下子宫肌瘤最常见的症状体征是
A月经量过多   B血性白带   C痛经   D继发性贫血   E下腹部包块   
答案: E 
解析: 肌瘤初起时腹部摸不到肿块,当肌瘤逐渐增大使子宫超过了3个月妊娠大小较易从腹部触及。较大的肌瘤可在下腹部扪及实性包块。浆膜下肌瘤可扪及单个实质性球状肿块与子宫有蒂相连。

关于黏膜下肌瘤的临床表现下列哪项是错误的
A不规则阴道出血   B发生症状较早较重   C易发生蒂扭转   D白带增多   E子宫呈均匀增大   
答案: C 
解析: 黏膜下肌瘤伴坏死感染时,可有不规则阴道流血或血样脓性排液。 子宫黏膜下肌瘤一旦感染可有大量脓样白带，如有溃烂、坏死、出血时可有血性或脓血性有恶臭的阴道溢液。黏膜下肌瘤位于宫腔内者子宫均匀增大。

子宫肌瘤最常见的并发症是
A红色变性   B继发性贫血   C浆膜下肌瘤蒂扭转   D肌瘤压迫输尿管引起肾盂积水   E肌瘤恶变   
答案: B 
解析: 子宫肌瘤时由于患者长期月经过多可导致继发性贫血，出现乏力、心悸等症状。

子宫肌瘤合并妊娠易发生下述哪种变性
A玻璃样变性   B囊性变   C坏死感染   D红色变性   E肉瘤变   
答案: D 
解析: 红色变性多见于妊娠期或产褥期,为肌瘤的一种特殊类型坏死,发生机制不清.可能与肌瘤内小血管退行性变引起血栓及溶血、血红蛋白渗入肌瘤内有关。

子宫肌瘤短期内迅速增大或伴有阴道出血应考虑
A感染   B囊性变   C红色变性   D脂肪样变   E肉瘤变   
答案: E 
解析: 子宫肌瘤恶变为肉瘤少见，仅为0.4% ~0.8%,多见于绝经后伴疼痛和出血的患者。没有证据表明绝经前快速增长的肌瘤有肉瘤变的可能,但若绝经后妇女肌瘤增大仍应警惕恶变可能。肌瘤恶变后.组织变软且脆,切面灰黄色，似生鱼肉状，与周围组织界限不清。镜下见平滑肌细胞增生,排列紊乱,漩涡状结构消失,细胞有异型性。

关于子宫内膜癌下列哪项是错误的
A子宫内膜发生的癌，绝大多数为腺癌   B为女性生殖道常见三大恶性肿瘤之一   C多见于老年妇女   D占女性生殖道恶性肿瘤的20％～30％   E在我国其发生率明显下降   
答案: E 
解析: 子宫内膜癌近年发病率在世界范围内呈上升趋势。75%发生于50岁以上妇女。

子宫内膜癌与哪个因素无关
A与雌激素的长期刺激有关   B单纯型增生   C不典型增生   D复杂型增生   E多产   
答案: E 
解析: 子宫内膜癌发生可能是在无孕激素拮抗的雌激素长期作用下，发生子宫内膜增生、不典型增生、继而癌变。

内膜癌的癌前病变是
A萎缩型子宫内膜   B增生期子宫内膜过长   C子宫内膜不典型增生   D子宫内膜腺囊型增生   E子宫内膜分泌反应不良   
答案: C 
解析: 腺癌组织中含鳞状上皮成分,伴化生鳞状上皮成分者称为棘腺癌(腺角化癌),伴鳞癌者称为鳞腺癌,介于两者之间称为腺癌伴鳞状上皮不典型增生。

子宫内膜癌镜检分型为
A腺癌   B浆液性癌   C鳞腺癌   D透明细胞癌   E以上都是   
答案: E 
解析: 子宫内膜癌的镜检及病理类型：（1）内膜样腺癌（2）腺癌伴鳞状上皮分化（3）浆液性癌（4）黏液性癌（5）透明细胞癌。

早期确诊子宫内膜癌的主要方法是
A诊断性刮宫   B分段诊断性刮宫   C阴道脱落细胞检查   D宫腔冲洗液细胞检查   E宫腔镜   
答案: B 
解析: 分段诊断性刮宫：多在出血时进行,适用于绝经后子宫出血或老年患者疑有子宫内膜癌,同时了解宫腔和宫颈的情况。

晚期子宫内膜癌患者，为暂时控制病情进展，应选用
A放疗   B化疗   C放疗+手术治疗   D孕酮类药物治疗   E睾丸酮治疗   
答案: D 
解析: 主要用于晚期或复发癌,也可试用于极早期要求保留生育功能的年轻患者。其机制可能是孕激素与癌细胞孕激素受体结合形成复合物进入细胞核,延缓DNA和RNA复制，抑制癌细胞生长。

Ⅰ期子宫内膜癌患者的治疗首选是
A手术治疗   B化学治疗   C放射治疗   D内分泌治疗   E免疫治疗   
答案: A 
解析: 1）I期患者行筋膜外全子宫切除及双侧附件切除术。（2）化学治疗：为晚期或复发子宫内膜癌综合治疗措施之一,也可用于术后有复发高危因素患者的治疗以期减少盆腔外的远处转移。 （3）放射治疗：是治疗子宫内膜癌有效方法之一，分腔内照射及体外照射两种。 （4）内分泌治疗：主要用于晚期或复发癌,也可试用于极早期要求保留生育功能的年轻患者。 

关于卵巢肿瘤，下述哪项是正确的
A实质性肿瘤多为恶性   B卵巢恶性肿瘤的分期在手术前确定   C伴有腹腔积液的卵巢肿瘤不适合手术   D无性细胞瘤多发生于更年期   E黏液性囊腺癌对放疗敏感性高   
答案: A 
解析: 实质性肿瘤多为恶性：卵巢恶性肿瘤早期常无症状。晚期主要症状为腹胀、腹部肿块、腹腔积液及其他消化道症状;部分患者可有消瘦、贫血等恶病质表现。肿瘤向周围组织浸润或压迫，可引起腹痛、腰痛或下肢疼痛;压迫盆腔静脉可出现下肢水肿;功能性肿瘤可出现不规则阴道流血或绝经后出血。三合诊检查可在直肠子宫陷凹处触及质硬结节或肿块,肿块多为双侧,实性或囊实性,表面凹凸不平,活动差,与子宫分界不清，常伴有腹腔积液。有时可在腹股沟、腋下或锁骨上触及肿大的淋巴结。

卵巢恶性肿瘤的特点是
A肿瘤生长迅速   B常为单侧性   C血沉一般正常   D病程较长   E肿瘤表面光滑   
答案: A 
解析: 鉴别内容良性肿瘤      恶性肿瘤病史病程长,逐渐增大病程短，迅速增大体征多为单侧，活动,囊性,表面光滑,常无腹腔积液多为双侧，固定;实性或囊实性,表面不平,结节状;常有腹腔积液，多为血性，可查到癌细胞一般情况良好恶病质B型超声为液性暗区,可有间隔光带,边缘清晰 液性暗区内有杂乱光团光点,肿块边界不清

易恶变的卵巢良性上皮肿瘤是
A粘液性囊腺瘤   B浆液性囊腺瘤   C子宫内膜样瘤   D纤维上皮瘤   E透明细胞瘤   
答案: B 
解析: 浆液性囊腺瘤:占卵巢良性肿瘤25%。  多为单侧,球形,大小不等，表面光滑,囊性,壁薄,囊内充满淡黄色清亮液体。镜下见囊壁为纤维结缔组织,内衬单层柱状上皮。易恶变为浆液性癌，占卵巢肿瘤的75%。

卵巢肿瘤蒂扭转的主要症状是
A急性腹痛   B发热   C恶性呕吐   D白细胞升高   E休克   
答案: A 
解析: 蒂扭转为常见的妇科急腹症, 约10%卵巢肿瘤可发生蒂扭转。蒂扭转的典型症状是体位改变后突然发生一侧下腹剧痛,常伴恶心、呕吐甚至休克。

关于外阴白色病变，下列何项是正确的
A外阴白色病变的病因是念珠菌感染   B硬化型苔藓型营养不良的病因与遗传、自身免疫、性激素不足可能有关   C增生型和混合型营养不良常继发癌变   D外阴白色病变病理变化恒定，任何病变区域一次活检均能作出诊断   E治疗原则以手术切除为宜   
答案: B 
解析: 病因不清。可能与以下因素有关:①自身免疫性疾病;②性激素缺乏,如睾酮不足;③基因遗传疾病④局部组织自由基作用。增生型和混合型营养不良常继发癌变：增生型和混合型营养不良癌变率很低 ，恶变率2%-5%。活检应在色素减退区、皲裂、溃疡、硬结、隆起或粗糙处进行,并应注意选择不同部位多点取材。治疗原则以药物治疗和物理治疗为宜 

关于生殖道病毒感染，下列哪项是错误的
A生殖道病毒感染以单纯疱疹病毒、巨细胞病毒及人乳头瘤病毒感染较为常见   B生殖道病毒感染可致流产、死胎、胎儿致畸并使新生儿感染   C下生殖道感染途径往往是直接接触   D尖锐湿疣由病毒引起，在STD中仅次于淋病，占第二位    E妊娠任何时期一旦确诊有生殖道病毒感染应立即终止妊娠   
答案: E 
解析: 妊娠任何时期一旦确诊有生殖道病毒感染应立即终止妊娠，这种说法不对。例如尖锐湿疣，孕早期宜流产，孕中期宜局部治疗为主，孕晚期若病灶巨大应行剖宫产。

关于淋病的治疗，下列哪项是错误的
A淋病的首选药物以第三代头孢菌素为主   B对青霉素过敏可选用四环素、红霉素、多西环素、淋得治等   C淋球菌性输卵管积脓，输卵管卵巢脓肿经药物治疗3天病情不改善应手术治疗    D孕妇感染淋病对胎儿危害极大，而且妊娠期用药对胎儿不利，应终止妊娠   E重型淋菌性盆腔炎应用水剂青霉素，头孢他林加庆大霉素、甲硝唑   
答案: D 
解析: 妊娠期治疗的治疗方案基本同非妊娠期。对不能耐受头孢菌素类者，可选用大观霉素4g,单次肌内注射;或阿奇霉素2g,顿服。忌用喹诺酮类或四环素类药物。哺乳期妇女也可应用头孢曲松钠。

关于生殖道结核，下列何项是正确的
A常继发于身体其他部位的结核   B宫颈结核为最常见   C是继发不孕的主要原因   D好发于更年期妇女   E子宫内膜结核由宫颈结核上行蔓延而来   
答案: A 
解析: 生殖器结核是全身结核的表现之一.常继发于身体其他部位结核如肺结核、肠结核、腹膜结核等,约10%肺结核患者伴有生殖器结核。

下列何项不是急性盆腔炎的手术指征
A药物治疗48～72小时体温不降，中毒症状加重或肿块增大者   B脓肿破裂引起全身中毒症状   C脓肿形成，药物治疗病情缓解，肿块局限化，但不消失   D药物治疗，病情缓解，双侧附件虽未及肿块，但有增厚感和压痛   E病情有所控制，但脓肿形成，并向阴道后穹隆突出   
答案: D 
解析: 手术治疗:主要用于治疗抗生素控制不满意的输卵管卵巢脓肿或盆腔脓肿。手术指征有:1)药物治疗无效:输卵管卵巢脓肿或盆腔脓肿经药物治疗48~72小时,体温持续不降,患者中毒症状加重或包块增大者,应及时手术,以免发生脓肿破裂。2)脓肿持续存在:经药物治疗病情有好转,继续控制炎症数日(2~3周),包块仍未消失但已局限化,应手术切除,以免日后再次急性发作。3)脓肿破裂:突然腹痛加剧,寒战、高热、恶心、呕吐、腹胀,检查腹部拒按或有中毒性休克表现,应怀疑脓肿破裂。若脓肿破裂未及时诊治,死亡率高。因此,一旦怀疑脓肿破裂,需立即在抗生索治疗的同时行剖腹探查。

关于急性宫颈炎，下列何项是正确的
A急性宫颈炎常见病因是淋球菌感染   B淋球菌引起的急性宫颈炎侵入较深，通过淋巴管引起蜂窝织炎   C链球菌、葡萄球菌引起的急性宫颈炎多见于感染性流产或产褥感染呈浅表扩散   D急性宫颈炎的治疗措施是局部用药或冷冻术   E急性宫颈炎不伴全身症状   
答案: A 
解析: 急性子宫颈炎：病原体为淋病奈瑟菌和沙眼衣原体。主要见于性病传播疾病的高位人群。

慢性宫颈炎不包括
A宫颈糜烂   B宫颈上皮内瘤变   C宫颈肥大   D宫颈囊肿   E宫颈息肉   
答案: B 
解析: 将子宫颈上皮异型增生和原位癌称为子宫颈上皮內瘤变(CIN) :CIN l相当于I级异型增生;CIN II相当于II级异型增生;CIN Ⅲ则包括Ⅲ级异型增生和原位癌。宫颈糜烂：慢性子宫颈炎多无症状；宫颈肥大：慢性炎症的长期刺激导致腺体及间质增生。宫颈息肉：子宫颈息肉是子宫颈管腺体和间质的局限性增生,并向子宫颈外口突出形成息肉。

关于盆腔炎的传染途径，下列哪项是正确的
A产褥及流产后感染主要是血行性播散   B结核性盆腔炎主要是沿黏膜上行性感染   C沙眼衣原体是沿生殖器黏膜上行蔓延   D阑尾炎等消化道炎症可通过淋巴系统蔓延到内生殖器   E淋球菌是通过性接触后先入侵泌尿系统后再蔓延到生殖道   
答案: C 
解析: 沙眼衣原体沿生殖道黏膜上行蔓延：病原体侵入外阴、阴道后,或阴道内的病原体沿宫颈黏膜、子宫内膜、输卵管黏膜,蔓延至卵巢及腹腔，是非妊娠期、非产褥期盆腔炎性疾病的主要感染途径。淋病奈瑟菌、沙眼衣原体及葡萄球菌等,常沿此途径扩散。

生殖道结核的病理，下列哪项是正确的
A女性生殖器结核中以输卵管结核占多数，多为双侧性   B输卵管结核常由子宫内膜结核蔓延而来   C卵巢结核表现为卵巢深部干酪样坏死   D宫颈结核占生殖器结核第二位，与宫颈癌难鉴别   E盆腔腹膜结核分粘连型与渗出型，以粘连型为主要形式   
答案: A 
解析: 输卵管结核  占女性生殖器结核的90%~100%，即几乎所有的生殖器结核均累及输卵管,双侧性居多,但双侧的病变程度可能不同。输卵管增粗肥大,其伞端外翻如烟斗嘴状是输卵管结核的特有表现;也可表现为伞端封闭,管腔内充满干酪样物质;有的输卵管增粗,管壁内有结核结节;有的输卵管僵直变粗,峡部有多个结节隆起。输卵管浆膜面可见多个粟粒结节,有时盆腔腹膜、肠管表面及卵巢表面也布满类似结节,或并发腹腔积液型结核性腹膜炎。在输卵管管腔内见到干酪样物质,有助于同非结核性炎症相鉴别。输卵管常与其邻近器官如卵巢、子宫、肠曲广泛粘连。

对于阴道炎的治疗，下列哪项是不恰当的
A滴虫性阴道炎的治愈标准，是在滴虫转阴后每次月经后复查白带，3次阴性为治愈   B外阴阴道假丝酵母菌阴道炎反复发作应查尿糖、血糖，以了解是否伴有糖尿病   C老年性阴道炎的治疗原则是增加阴道抵抗力及抑制细菌生长   D阴道炎病人在应用药物控制炎症外，宣传个人卫生和公共卫生，防止交叉感染   E阴道炎的治疗必须在局部用药外加全身抗炎治疗   
答案: E 
解析: 阴道炎的治疗在局部用药外加全身抗炎治疗并不一定是必须的，有些仅用局部用药可以治疗。

下列哪种情况不是急性生殖器炎症后病变
A输卵管积水   B输卵管卵巢囊肿   C卵巢巧克力囊肿   D慢性盆结缔组织炎   E慢性输卵管卵巢炎   
答案: C 
解析: 卵巢巧克力囊肿，囊肿大小不一,直径多在5cm左右，大至10~20cm,内含暗褐色、似巧克力样糊状陈旧血性液体,故又称卵巢巧克力囊肿。——子宫内膜异位症临床表现。

下列哪项属于子宫颈炎愈合过程
A非典型增生轻度   B非典型增生中度   C非典型增生重度   D非典型鳞状上皮化生   E鳞状上皮化   
答案: E 
解析: 鳞状上皮化生正常女性从外阴至子宫颈外口的黏膜均被鳞状上皮细胞覆盖，从子宫颈往内覆盖柱状上皮细胞。一种分化成熟的细胞类型被另一种分化成熟的细胞类型所取代的过程，称为化生。子宫颈柱状上皮在慢性炎症时逐渐转变为鳞状上皮细胞，这就叫鳞状上皮化生，是一种良性病变，注意随访，防止恶性病变的发生。

慢性宫颈炎出现腰骶部疼痛时说明
A乳突状糜烂   B重度糜烂   C炎症扩散至盆腔   D宫颈息肉   E宫颈腺体囊肿形成   
答案: C 
解析: 慢性宫颈炎的主要症状是阴道分泌增多。当炎症涉及膀胱下结缔组织时，可出现尿急、尿频。若炎症沿宫骶韧带扩散到盆腔，可有腰骶部疼痛、下腹部坠痛等。宫颈脓性分泌物不利于精子穿过，可造成不孕。

治疗前庭大腺囊肿简单而有效的方法是
A高锰酸钾坐浴   B局部热敷   C针刺吸囊内容   D造口术   E囊肿剥出术   
答案: D 
解析: 行前庭大腺囊肿造口术取代以前的囊肿剥出术,造口术方法简单,损伤小，术后还能保留腺体功能。手术方法还可采用CO2激光或微波行囊肿造口术。

滴虫阴道炎的传播方式不包括
A衣物传播   B性交传播   C公共浴池传播   D母婴垂直传播   E不洁器械和敷料传播   
答案: D 
解析: 经性交直接传播是主要的传播方式。由于男性感染滴虫后常无症状,易成为感染源。间接传播：经公共浴池、浴盆、浴巾、游泳池、坐式便器、衣物、污染的器械及敷料等传播。

女性生殖器结核的临床特点不包括
A月经失调   B下腹坠痛   C低热   D不孕   E腹泻、便秘交替   
答案: E 
解析: 女性生殖结核的临床特点：（1）不孕：（2）月经失调：（3）下腹坠痛（5）低热盗汗。溃疡型肠结核常伴腹泻，粪便呈糊样,多无脓血,不伴里急后重。有时腹泻与便秘交替。增生型肠结核以便秘为主。

引起子宫收缩乏力的原因不包括
A子宫局部因素   B内分泌失调   C有急产史   D胎位异常   E精神因素   
答案: C 
解析: 子宫收缩乏力是指宫缩的极性，对称性和节律性正常，但宫缩弱而无力，持续时间短，间歇时间长或不规则。本病在胎位不正，头盆不称及多次妊娠、双胎、羊水过多等子宫局部因素者发病率较高，同时也见于精神紧张者如能及时正确的处理孕期及临产过程，则可减少子宫收缩乏力的发生。有急产史说明产力过强 ，故本题选C。

尖锐湿疣的治疗，下列哪项是错误的
A局部药物治疗应用于小的病灶   B常用药物为50％的三氯醋酸   C5-FU适用于外阴、肛周疾病   D免疫调节剂既抗病毒又增强机体免疫功能   E激光、冷冻等物理疗法疗效不佳   
答案: E 
解析: 妊娠36周前，位于外阴的较小病灶，可选用局部药物治疗。80%~90%三氯醋酸涂擦病灶局部，每周1次。若病灶大且有蒂,可行物理及手术治疗,如激光、微波、冷冻、电灼等。巨大尖锐湿疣可直接行手术切除疣体,待愈合后再行局部药物治疗。

对梅毒的治疗．下列哪项是错误的
A青霉素是首选药物   B对青霉素过敏者可用头孢菌素，多西环素   C母亲患有梅毒可经过胎盘传给胎儿而引起流产、早产、死胎，因此孕期应积极治疗   D因药物不足治疗不彻底，可转为潜伏梅毒，亦无传染性   E孕妇对青霉素过敏可选用红霉素   
答案: D 
解析: 凡有梅毒感染史,无临床症状或临床症状已消失,除梅毒血清学阳性外无任何阳性体征,并且脑脊液检查正常者称为潜伏梅毒,其发生与机体免疫力较强或治疗暂时抑制TP有关。潜伏梅毒也具有传染性，早期潜伏梅毒40%传染给胎儿，晚期潜伏梅毒10%传染给胎儿。

关于淋病，下列何项是正确的
A淋病是仅次于沙眼衣原体的性传播疾病   B淋球菌侵袭黏膜，以生殖、泌尿系统黏膜为主   C淋球菌可存在于生殖道分泌物中，但不能长期潜伏在生殖道黏膜腺体   D孕妇感染淋球菌最好终止妊娠以防引起胎儿畸形   E性接触系淋病传染方式，但不是主要方式   
答案: B 
解析: 感染主要局限于下生殖道,包括宫颈、尿道、尿道旁腺和前庭大腺,急性淋病性输卵管炎极其少见。淋球菌主要侵犯黏膜,尤其对单层柱状上皮和移行上皮所形成的黏膜有亲和力。

关于获得性免疫缺陷综合征，下列哪项是错误的
A是由人免疫缺陷病毒感染引起   BHIV感染主要通过性行为直接传播   CHIV可通过胎盘传给胎儿   DHIV感染后潜伏很短，患病后很快死亡    E输入有HIV感染的供血者的血制品，同样可致病    
答案: D 
解析: 从感染HIV到发展为艾滋病的潜伏期长短不一,短至几个月,长达17年,平均8年。AIDS 可大致分为急性HIV感染、无症状感染和艾滋病三个阶段。

子宫内膜周期性变化的叙述，正确的是
A子宫内膜从组织形态学上可分为增殖期、分泌期、月经期3个阶段   B雌、孕激素撤退后增殖期子宫内膜脱落形成月经   C在孕激素作用下子宫内膜出现增殖期变化   D月经期子宫内膜基底层崩解脱落   E在雌激素作用下子宫内膜出现分泌期变化   
答案: A 
解析: 子宫内膜分为基底层和功能层。基底层靠近子宫肌层，不受卵巢激素周期性变化的影响，月经期不脱落;功能层由基底层再生而来，受卵巢性激素的影响出现周期性变化，若未受孕功能层坏死脱落形成月经。月经周期以28日为例，其组织形态的周期性变化分为3期:增殖期、分泌期、月经期。

关于尖锐湿疣，下列哪项是错误的
A尖锐湿疣在性传播疾病中（STD）中仅次于淋病    B尖锐湿疣的病原体为HPV   CHPV主要感染上皮细胞，它与外阴癌、宫颈癌的发病有关    D尖锐湿疣的潜伏期为1～3周，症状明显，可有瘙痒，烧灼感    E免疫功能低下和雌激素的影响可使病灶迅速发展   
答案: D 
解析: 潜伏期为3 周~8个月,平均3个月。以20~29岁年轻妇女多见。临床症状常不明显,多以外阴赘生物就诊。

为确诊有无衣原体感染，下列哪项检查是最敏感和特异方法
A分泌物涂片找包涵体   B分离培养法   C核酸检测（PCR）   D血清抗体检测法   E免疫学诊断，检测局部衣原体抗体   
答案: C 
解析: CT核酸探针、PCR技术对诊断衣原体感染具有高度敏感性和特异性。因此，本题选C。

对孕期生殖道衣原体感染，下列哪项是首选治疗方案
A因沙眼衣原体感染会引起胎儿发育异常，应立即终止妊娠   B因沙眼衣原体感染者在分娩时会导致新生儿感染，孕期应积极药物治疗   C因沙眼衣原体感染者对胎儿无致命威胁，不必治疗，产后再行治疗   D因沙眼衣原体感染者在治疗中药物对胎儿造成不利影响，故不宜药物治疗   E为防止药物对下一代不良影响故孕期不必治疗，足月时常规采取剖宫产结束分娩   
答案: B 
解析: 妊娠期沙眼衣原体感染首选阿奇霉素1.0g顿服,或阿莫西林500mg口服,每日3次,连用7日,不推荐使用红霉素。孕妇禁用多西环素、喹诺酮类和四环素。应同时治疗性伴侣。治疗3~4周后复查沙眼衣原体。对可能感染的新生儿应及时治疗。红霉素50mg/(kg . d), 分4次口服,连用10~14日,可预防沙眼衣原体肺炎的发生。0.5%红霉素眼膏或1%四环素眼膏出生后立即滴眼对沙眼衣原体感染有一定的预防作用。若有沙眼衣原体结膜炎可用1%硝酸银液滴眼。

为确诊有无衣原体感染，下列哪项检查为目前临床最常用
A分泌物涂片找包涵体   B分离培养法   CPCR（核酸检测）   D血清抗体检测法   E沙眼衣原体抗原检测法   
答案: C 
解析: CT核酸探针、PCR技术对诊断衣原体感染具有高度敏感性和特异性。因此，本题选C。

关于人免疫缺陷病毒（HIV）感染的预防措施是 
A广泛宣传教育、阻断HIV／AIDS的传播途径   B献血人员献血前检测抗HIV抗体   C防止医源性感染   D及时治疗HIV感染之孕产妇，降低新生儿HIV感染    E以上都是   
答案: E 
解析: HIV无治愈方法,重在预防。①利用各种形式进行宣传教育，了解HIV/AIDS危害性及传播途径;②取缔吸毒;③对HIV感染的高危人群进行HIV抗体检测,对HIV阳性者进行教育及随访，防止继续播散,有条件应对其性伴侣检测抗HIV抗体;④献血人员献血前检测抗HIV抗体;⑤防止医源性感染;⑥广泛宣传阴茎套的预防AIDS传播作用;⑦及时治疗HIV感染的孕产妇。

关于梅毒，下列哪项是正确的
A梅毒是一种全身病变的性传染病   B梅毒螺旋体抵抗力较强，对化学消毒剂不敏感   C梅毒螺旋体不耐热，加热到50℃1分钟内死亡    D梅毒主要由性行为传播，不能通过接触病人污染的衣物而间接传染   E梅毒可经产道传播，而不能通过胎盘   
答案: A 
解析: 梅毒是由梅毒螺旋体引起的一种慢性传染病,主要通过性接触和血液传播。本病危害性极大，可侵犯全身各组织器官或通过胎盘传播引起死产、流产、早产和胎传梅毒。

梅毒的实验室诊断，下列哪项是正确的
A血清学试验敏感性高，在感染后即为阳性   B性病研究室试验（VDRL）可作定量、定性试验，易于操作，敏感性高，结果快，目前应用最广泛    C一期梅毒时硬下疳表面的渗出物中含大量梅毒螺旋体，但到二期梅毒时肿大的淋巴结抽出液中已找不到螺旋体   D血清液试验在感染后出现阳性，到二期时为阴性   E暗视野显微镜检查找梅毒螺旋体已废用   
答案: B 
解析: 血清学检查:①非梅毒螺旋体试验:包括性病研究实验室试验(VDRL)和快速血浆反应素试验( RPR)等,可行定性和定量检测。同一实验室同一方法两次检测相差2个倍比稀释度(4倍)有意义。用于筛查和疗效判断,但缺乏特异性, 确诊需进一步作螺旋体试验。②梅毒螺旋体试验:包括荧光螺旋体抗体吸附试验(FTA-ABS)和梅毒螺旋体被动颗粒凝集试验(TP-PA)等,测定血清特异性IgG抗体该抗体终身阳性,故不能用于观察疗效鉴别复发或再感染。

关于淋病的描述，下列哪项是错误的
A淋病是当前发生率最高的STD   B淋病侵袭泌尿生殖道的黏膜和外阴皮肤   C淋球菌离体后在干燥条件下2小时即灭活   D一般消毒剂与肥皂均可使其迅速灭活   E淋病在潮湿环境中可生存较长时间   
答案: B 
解析: 感染主要局限于下生殖道,包括宫颈、尿道、尿道旁腺和前庭大腺,急性淋病性输卵管炎极其少见。淋球菌主要侵犯黏膜,尤其对单层柱状上皮和移行上皮所形成的黏膜有亲和力。不侵犯皮肤。

下列所述哪项不是淋病的好发部位
A尿道   B尿道旁腺   C前庭大腺   D子宫颈管   E子宫内膜   
答案: E 
解析: 淋病感染主要局限于下生殖道,包括宫颈、尿道、尿道旁腺和前庭大腺,急性淋病性输卵管炎极其少见。

有关产褥感染下列哪项是正确的
A指产后生殖器官感染后，引起局部和全身的炎性变化   B多为单种细菌感染   C凡产褥期体温升高均为生殖器感染所致   D产后未发生产褥感染后，宫腔内培养不出细菌   E以上都不是   
答案: A 
解析: 产褥感染指分娩及产褥期生殖道受病原体侵袭,引起局部或全身感染，其发病率6%。

产褥病率的定义是
A指分娩24小时内每小时测体温，测量4次，体温有2次达到或超过38℃   B产褥期内有两次体温达到或超过38℃    C产后24小时以后的10日内用口表每日测量4次，体温有2次达到或超过38℃    D产后24小时以后1周内用口表每日测量4次体温，有2次达到或超过38℃    E产后24小时以后的1个月内用口表每日测量4次，体温有2次达到或超过38℃    
答案: C 
解析: 产褥病率指分娩24小时以后的10日内，每日测量体温4次,间隔时间4小时,有2次体温≥38℃(口表)。产褥病率常由产褥感染引起,但也可由生殖道以外感染如急性乳腺炎、上呼吸道感染、泌尿系统感染、血栓静脉炎等原因所致。

子宫病理收缩环是指
A子宫上下段之间形成缩窄环并随宫缩渐次上升   B子宫某部肌肉呈不协调收缩形成环状狭窄   C子宫上下段之间形成环，但不随宫缩而上升   D宫缩时硬，子宫松弛时为软   E常发生于孕期   
答案: A 
解析: 因胎先露部下降受阻，子宫收缩过强，子宫体部肌肉增厚变短,子宫下段肌肉变薄拉长,在两者间形成环状凹陷，称为病理缩复环。可见该环逐渐上升达脐平或脐上，压痛明显。

下列哪项提示胎儿宫内窘迫
A胎心率130次／分   B妊娠近足月时，胎动>20次／24小时   C孕妇尿雌三醇值15mg／24小时    D头位，羊水胎粪污染Ⅲ   E雌激素／肌酐（E／C）比值>15    
答案: D 
解析: 胎儿宫内窘迫：早期胎动增加，胎心率≥160次/分；晚期胎动减少，甚至消失，胎心率＜100次/分；羊水胎粪污染

关于产后出血的定义下述哪项是正确的 （助理医师不要求）
A分娩过程中出血量>500ml   B胎盘娩出后24小时内阴道流血量超过500ml    C胎儿娩出后24小时内阴道流血量超过500ml    D产后24小时到产后l0天阴道出血>500ml   E胎儿娩出后，阴道流血>500ml    
答案: C 
解析: 胎儿娩出后24小时内失血量超过500ml，剖宫产时超过1000ml，是分娩期的严重并发症，称为产后出血。晚期产后出血：指分娩24小时后，在产褥期内发生的子宫大量出血。

羊水栓塞最早出现的症状是
A急性左心衰竭   B急性肝功能衰竭   C急性肾功能衰竭   D急性呼吸衰竭   E急性DIC   
答案: D 
解析: 典型羊水栓塞 是以骤然出现低氧血症、低血压（血压与失血量不符合）和凝血功能障碍为特征。患者最早出现的症状为呼吸困难、发绀为主要症状的急性呼吸衰竭。

下列疾病中哪项不易发生因DIC导致的产后出血 
A死胎   B重度妊高征   C羊水栓塞   D过期妊娠   E妊娠合并肝炎   
答案: D 
解析: 过期妊娠：对母亲的影响是使产程延长和难产率增高,使手术产率及母体产伤明显增加。

关于产后出血的预防，下列哪项是错误的
A对具有较高产后出血危险的产妇做好及早处理的准备工作如配血   B第一产程要避免产妇过度疲劳   C第二产程时要指导产妇适时及正确使用腹压   D双胎妊娠，在第一胎肩部娩出后应肌注麦角新碱0.2mg   E产后2小时内在产房内观察宫缩及阴道流血情况   
答案: D 
解析: 无论阴道分娩还是剖宫产,均需积极防治产后出血:①临产时应备血;②胎儿娩出前需建立静脉通路;③在第二胎儿娩出后立即使用宫缩剂，并使其作用维持到产后2小时。

下述哪项不是抢救羊水栓塞的措施
A抗循环衰竭   B抗呼吸衰竭   C纠正DIC及继发纤溶   D在第一产程者应加强催产素应用，促使其尽早分娩   E在第二产程发生者可根据情况经阴道助产   
答案: D 
解析: 一旦怀疑羊水栓塞,立刻抢救。抗过敏、纠正呼吸循环功能衰竭和改善低氧血症、抗休克、防止DIC和肾衰竭发生。若发生于胎儿娩出前,应积极改善呼吸循环功能,防止DIC,抢救休克，待好转迅速结束分娩。在第一产程发病者剖宫产终止妊娠;第二产程发病者阴道助产,并密切观察子宫出血情况。若发生产后出血，经积极处理仍不能止血者,应行子宫切除，以减少胎盘剥离面开放的血窦出血,争取抢救时机。

胎儿娩出后4分钟，产妇出现大量阴道流血，最可能的原因是
A阴道静脉破裂   B宫颈裂伤   C子宫收缩乏力   D胎盘部分剥离   E凝血功能障碍   
答案: D 
解析: 胎儿娩出后立即发生阴道流血,色鲜红,应考虑软产道裂伤;胎儿娩出后数分钟出现阴道流血,色暗红,应考虑胎盘因素;胎盘娩出后阴道流血较多,应考虑子宫收缩乏力或胎盘、胎膜残留;胎儿娩出后阴道持续流血,且血液不凝,应考虑凝血功能障碍;失血表现明显，伴阴道疼痛而阴道流血不多,应考虑隐匿性软产道损伤,如阴道血肿。剖宫产时主要表现为胎儿胎盘娩出后胎盘剥离面的广泛出血,宫腔不断被血充满或切口裂伤处持续出血。

下述何项不是胎儿缺氧的表现
A晚期减速   B胎动记数<10次／12小时   C羊水黄绿色   D胎儿头皮血pH值7．18   ECST示早期减速   
答案: E 
解析: 早期减速:特点是胎心率曲线下降几乎与宫缩曲线，上升同时开始,胎心率曲线最低点与宫缩曲线高峰相一致,即波谷对波峰,下降幅度<50bpm,持续时间短,恢复快,子宫收缩后迅速恢复正常。一般发生在第一产程后期，为宫缩时胎头受压引起,不受孕妇体位或吸氧而改变。

病理性缩复环最常见于
A高张性宫缩乏力   B妇女型骨盆   C软产道损伤   D头盆不称   E枕后位   
答案: D 
解析: 因头盆不称，胎先露部下降受阻，子宫收缩过强，子宫体部肌肉增厚变短,子宫下段肌肉变薄拉长,在两者间形成环状凹陷，称为病理缩复环。可见该环逐渐，上升达脐平或脐上压痛明显。

臀位妊娠时，胎儿宫内窘迫的诊断依据是
A胎动频，40次／24小时    B破水可见羊水胎粪污染   C胎心监护示“早期减速”   D胎心听诊120～150／分    E胎动时胎心率加速不明显，基线变异小于3次／分   
答案: E 
解析: 胎心率变异指胎心率有小的周期性波动。胎心率基线摆动包括胎心率的摆动幅度和摆动频率。摆动幅度指胎心率上下摆动波的高度,振幅变动范围正常为6~ 25bpm。摆动频率是指1分钟内波动的次数，正常为≥6次。基线波动活跃则频率增高，基线平直则频率降低或消失,基线摆动表示胎儿有一定的储备能力，是胎儿健康的表现。胎心率基线变平即变异消失，提示胎儿储备能力丧失。随产程进展,尤其在较强宫缩刺激下胎心基线可下降到<110bpm。当胎心基线率<l00bpm,基线变异≤5bpm,伴频繁晚期减速或重度变异减速时提示胎儿缺氧严重，胎儿常结局不良,可随时胎死宫内。

关于人工流产下述哪项是错误的
A人工流产是指妊娠10～21周以内用人工方法中止妊娠   B妊娠10周以内可用吸宫术   C妊娠10～14周可用钳刮术   D体温二次>37．5℃，为禁忌证   E急性生殖器炎症为手术禁忌   
答案: A 
解析: 人工流产是指因意外妊娠、疾病等原因而采取方法终止妊娠,分为早期人工流产和中期妊娠引产。凡在妊娠3个月内采用人工或药物方法终止妊娠称为早期人工流产，可分为手术流产与药物流产两种方法。

不协调性子宫收缩乏力，为使其恢复极性，应给予
A剖宫产   B静脉滴注催产素   C肌注杜冷丁   D手术破膜   E以上都不是   
答案: C 
解析: 不协调性宫缩乏力处理原则是调节子宫收缩,恢复正常节律性和极性。给予镇静剂哌替啶100mg、吗啡10mg肌内注射或地西泮10mg静脉推注,使产妇充分休息,醒后不协调性宫缩多能恢复为协调性宫缩。

关于臀位，下述哪项是正确的
A骶右前位时，胎臀的粗隆间经衔接于骨盆入口左斜径上   B子宫收缩乏力的发生率并不增多   C胎臀已进入盆腔，排出胎便是胎儿窘迫的征象   D产妇于第一产程期间不宜灌肠   E以上都不对   
答案: D 
解析: 第一产程:产妇应侧卧休息,不宜站立走动,给予足够的水分和营养以保持较好的体力。少做肛查及阴道检查,不灌肠,尽量避免胎膜破裂。

下述情况出现宫缩乏力时，可用催产素助产的是
A头盆不称   B子宫不协调收缩   C子宫颈水肿   D低张性宫缩乏力   E迟发性胎心减慢   
答案: D 
解析: 催产素适应症：（1）催产和引产：对胎位正常、头盆相称、无产道障碍的产妇，由于宫缩乏力难产时,可用小剂量缩宫素催产,以增强子宫节律性收缩,促进分娩。对于死胎、过期妊娠或患有心脏病、肺结核等疾病的孕妇需提前中止妊娠者,可用其引产。（2）产后止血  产后出血时,立即皮下或肌内注射较大剂量(5~10U)缩宫素,迅速引起子宫平滑肌强直性收缩,压迫子宫肌层内血管而止血。由于缩宫素作用时间短,常需加用麦角生物碱制剂维持疗效。催产素使用禁忌症：高张力型子宫功能障碍、子宫破裂倾向、产道异常、胎位不正、头盆不称、前置胎盘及三次妊娠以上的经产妇或有剖宫产史的产妇。

关于骨盆经线下列哪项是错误的
A对角径小于12cm入口前后径狭窄   B坐骨结节间径与后矢状径之和小于15cm时为出口狭窄   C坐骨棘间径小于9cm为中骨盆狭窄   D测量髂棘间径，可以间接推测中骨盆横径   E耻骨弓角度可反映骨盆出口横径之宽度   
答案: D 
解析: 孕妇取伸腿仰卧位。测量两髂前上棘外缘的距离,正常值为23~26cm。测量髂棘间径，可以间接推测骨盆入口横径的大小，不是中骨盆横径的大小。

关于骨盆狭窄的诊断，哪项是错误的
A入口前后径长<10cm为骨盆入口狭窄   B骨盆各径线比正常值小1cm为均小骨盆   C坐骨棘间径9cm为中骨盆狭窄   D耻骨弓<80°可能为骨盆出口狭窄   E骨盆出口横径+后矢状径=15cm属于正常范围   
答案: B 
解析: 均小骨盆的定义为：骨盆外形属正常女型骨盆,但骨盆三个平面各径线均比正常值小2cm或更多,称为均小骨盆,多见于身材矮小、体形匀称的妇女。

坐骨结节间径7cm，后矢状径7cm，足月妊娠应采取何种分娩方式
A自然分娩   B会阴侧切   C胎头吸引   D产钳术   E剖宫产   
答案: E 
解析: 本例坐骨结节间径与后矢状径之和小于15cm，故存在骨盆出口狭窄，骨盆出口平面狭窄不应进行阴道试产。临床上常用坐骨结节间径与出口后矢状径之和估计出口大小。若两者之和>15cm时,多数可经阴道分娩。若两者之和≤15cm,足月胎儿不易经阴道分娩,应行剖宫产术结束分娩。

临产后胎头迟迟不入盆，应首先作以下哪种检查
A耻骨弓角度   B坐骨棘间宽   C坐骨棘突出程度   D坐骨切迹宽度   E对角径   
答案: E 
解析: 对角径为骶岬上缘中点到耻骨联合下缘的距离，正常值为12.5~13cm,此值减去1.5~2cm为骨盆入口前后径的长度，称为真结合径，正常值为11cm。其长短与胎先露衔接关系密切。

下述哪项不是妇女型骨盆的特点
A入口横径较前后径长   B切迹较宽阔   C坐骨棘向内突出   D耻骨弓角度>90   E后矢状径较长   
答案: C 
解析: 骨盆入口呈横椭圆形,入口横径较前后径稍长。骨盆侧壁直,坐骨棘不突出,耻骨弓较宽，坐骨棘间径≥10cm。最常见，为女性正常骨盆。

下列哪种情况可以试产
A头位，骨盆入口狭窄（相对性）   B头位，骨盆出口狭窄   C横位，骨盆入口狭窄   D臀位，骨盆入口狭窄   E臀位，骨盆出口狭窄   
答案: A 
解析: 相对性骨盆入口狭窄:骨盆入口前后径8.5~9.5cm,对角径10.0~ 11. 0cm,胎头跨耻征可疑阳性。足月胎儿体重<3000g.产力、胎位及胎心均正常时,应在严密监护下进行阴道试产,试产时间以2~4小时为宜。

妊娠足月胎儿，下列哪种胎位，不可能经阴道分娩
A颏后位   B枕后位   C枕横位   D颏前位   E臀位   
答案: A 
解析: 不能经阴道分娩的胎位有：高直后位、颏后位、前不均倾位、肩先露。

下述哪项是正确的
A中骨盆狭窄影响胎头内旋转   B枕左后位时，胎头矢状缝在右斜径   C单臀分娩时，必须用手堵阴道口   D初产妇臀位应于28周前作外倒转术   E臀位是剖宫产的绝对指征   
答案: A 
解析: 若为骨盆入口平面狭窄,影响胎先露部衔接,容易发生胎位异常,若为中骨盆平面狭窄,影响胎头内旋转.容易发生持续性枕横位或枕后位。

关于协调性宫缩乏力正确的是
A宫缩极性，对称性正常，仅收缩力弱   B多数产妇觉持续腹痛，且产程延长   C容易发生胎儿窘迫   D不宜静脉滴注催产素   E不易发生胎盘残留   
答案: A 
解析: 协调性子宫收缩乏力：其特点为子宫收缩具有正常的节律性、对称性和极性,但收缩力弱,低于180 Montevideo单位，持续时间短,间歇期长且不规律,宫缩<2次/10分钟。当宫缩高峰时,宫体隆起不明显，用手指压宫底部肌壁仍可出现凹陷。协调性宫缩乏力多属继发性宫缩乏力,即产程早期宫缩正常，于第一产程活跃期后期或第二产程时宫缩减弱，常见于中骨盆与骨盆出口平面狭窄,胎先露部下降受阻,持续性枕横位或枕后位等。此种宫缩乏力对胎儿影响不大。

初孕妇临产后胎头未入盆，首先应考虑
A羊水过多   B腹壁松弛   C脑积水   D头盆不称   E宫缩乏力   
答案: D 
解析: 若胎头高于耻骨联合平面,称胎头跨耻征阳性,提示头盆不称。对出现跨耻征阳性的孕妇，应让其取两腿屈曲半卧位,再次检查胎头跨耻征,若转为阴性，提示为骨盆倾斜度异常,而不是头盆不称。

