女，31 岁，已婚。停经 58 天，阴道少量流血、下腹隐痛 4 天。妇科检查：宫口闭，子宫如孕 50 天大，质软，双侧附件区未触及异常。B 超显示有心管搏动。应首选的处理措施是
A肌肉注射缩宫素治疗   B肌肉注射苯巴比妥   C保胎治疗   D立即行清宫术    E肌肉主色麦角新碱   
答案: C 
解析: 解析：宫口闭+腹痛+阴道流血+妊娠周数与子宫大小相符→先兆流产→肌注黄体酮保胎，故本题选C。懒人出品，必属精品。

女，35 岁，已婚。停经 70 天，阴道中等量流血 1 天。妇科检查：宫口见组织物堵塞，子宫稍大、软，双侧附件未触及异常。本例首选的处理措施是
A肌肉注射缩宫素治疗   B肌肉注射苯巴比妥   C保胎治疗   D立即行清宫术   E肌肉主色麦角新碱   
答案: D 
解析: 解析：流产是每年必考1-2分的考点关键字词解题法看见题眼就能做对。①宫口可见组织物堵塞→不全流产→清宫术（D对）故本题选D。懒人出品，必属精品。懒人出品，必属精品。

女，31 岁。婚后 2 年未孕，性生活正常，既往痛经 5 年，妇科检查：子宫后倾后屈位，正常大小，活动度差，后穹隆有触痛结节，子宫左侧可触及直径 5cm 包块，该患者最可能的诊断是
A输卵管妊娠   B生殖器结核   C盆腔炎性疾病    D卵巢上皮性癌   E子宫内膜异位症   
答案: E 
解析: 解析：痛经只考两个病：要么是子宫内膜异位症要么是子宫腺肌病；子宫内膜异位症一触痛结节（巧克力囊肿），故本题选E。子宫腺肌病—子宫均匀一致增大。懒人出品，必属精品。

女，31岁取环后 10 天，发热 3 天。查体：T38.6℃，P98 次/分，R23 次/分，BP100/80mmHg， 宫颈举痛(+)，子宫压痛，右侧附件区可触及腊肠型肿物，触痛明显，活动度差。该患者最可能的诊断是 
A输卵管妊娠   B生殖器结核   C盆腔炎性疾病   D卵巢上皮性癌   E子宫内膜异位症   
答案: C 
解析: 解析：发热+触痛+人流、经阴道操作的就是盆腔炎（C对）故本题选C。懒人出品，必属精品。

卵巢浆液性囊腺癌最常用的肿瘤标记物是
A血清β-hCG   B血清雌激素   C血清CA125   D血清AFP   E血清雄激素   
答案: C 
解析: 解析：卵巢浆液性囊腺癌最常用的肿瘤标记物是血清CA125。CA125（C对）在胚胎时期的体腔上皮及羊膜有阳性表达，一般表达水平低并且有一定的时限。在多数卵巢浆液性腺癌表达阳性，一般阳性准确率可达80%以上。懒人出品，必属精品。

卵巢内胚窦瘤标记物是
A血清β-hCG   B血清雌激素   C血清CA125   D血清AFP   E血清雄激素   
答案: D 
解析: 解析：卵巢内胚窦瘤标记物是血清AFP（甲胎蛋白）（D对），用于诊断和病情监测。血清CA125（C错）为卵巢上皮性癌的标记物。血清β-hCG（A错）对非妊娠性卵巢绒癌有特异性。颗粒细胞瘤、卵泡膜细胞瘤产生较高水平雌激素，浆液性、黏液性囊腺瘤或勃勒纳瘤有时也可分泌一定量雌激素。高水平雌激素（B错）可用于颗粒细胞瘤、卵泡膜细胞瘤的诊断。血清雄激素（E错）为支持细胞-间质细胞瘤的标记物。支持细胞-间质细胞瘤又称睾丸母细胞瘤，可分泌雄激素，有男性化作用。

卵巢恶性生殖细胞肿瘤的治疗首选
A顺铂+博莱霉素+依托泊苷   B顺铂+拓扑替康   C卡铂+紫杉醇   D卡铂+吉西他滨   E顺铂+阿霉素   
答案: A 
解析: 解析：卵巢恶性生殖细胞肿瘤患者建议行全面分期手术，除Ⅰ期无性细胞瘤和Ⅰ期、G1（高分化）的未成熟畸胎瘤外，其他均需化疗。其化疗方案有BEP和EP。BEP方案包括博来霉素（B）﹢依托泊苷（E）﹢顺铂（P）（A对）。EP方案包括依托泊苷（E）﹢顺铂（P）。懒人出品，必属精品。 

上皮性卵巢癌的治疗首选
A顺铂+博莱霉素+依托泊苷   B顺铂+拓扑替康   C卡铂+紫杉醇   D卡铂+吉西他滨   E顺铂+阿霉素   
答案: C 
解析: 解析：上皮性卵巢癌初次治疗原则是手术为主，辅以化疗、放疗等综合治疗。其对化疗较敏感，即使已有广泛转移也能取得一定疗效。除经过全面分期手术的ⅠA期和ⅠB期且为G1（高分化）的患者不需化疗外，其他患者均需化疗。多采用以铂类为基础的联合化疗方案，常用化疗方案有TC、TP和PC。TC方案包括紫杉醇（T）＋卡铂（C）（C对）。TP方案包括紫杉醇（T）＋顺铂（P）；PC方案包括顺铂（P）＋环磷酰胺（C）。

最易与陈旧性宫外孕相混淆的疾病是
A急性阑尾炎   B输卵管卵巢囊肿   C稽留流产   D卵巢黄体破裂   E子宫穿孔   
答案: B 
解析: 解析：陈旧性宫外孕（P53）是输卵管妊娠流产或破裂，长期反复内出血形成的盆腔血肿不消散，血肿机化变硬并与周围组织粘连，妇科检查可扪及子宫一侧有不规则肿物；输卵管卵巢囊肿（P324）妇科检查附件区有不规则条形囊性包块，边界不清，活动受限。两者检查体征很相似，故易混淆（B对）。

最易输卵管妊娠破裂相混淆的疾病是
A急性阑尾炎   B输卵管卵巢囊肿   C稽留流产   D卵巢黄体破裂   E子宫穿孔   
答案: D 
解析: 解析：输卵管妊娠破裂表现为突发一侧下腹部撕裂样剧痛，阴道流血较少，可短期内多量腹腔内出血导致失血性休克；卵巢黄体破裂表现为下腹一侧突发性疼痛，阴道无流血或有如月经量流血，可表现为轻度休克。两者均有一侧附件区压痛，B超检查均有一侧附件区低回声，故最易混淆（D对）

疑为子宫内膜不规则脱落时诊刮的时间应选在
A月经来潮6小时内   B月经期2-3日   C月经期5-6日   D月经干净3- 7日   E月经干净10-14日   
答案: C 
解析: 【答案解析】疑为子宫内膜不规则脱落时诊刮的时间月经期5-6日。

为了黄体功能进行诊刮的时间应选在
A月经来潮6小时内   B月经期2-3日   C月经期5-6日   D月经干净3- 7日   E月经干净10-14日   
答案: A 
解析: 【答案解析】黄体功能进行诊刮的时间月经来潮6小时内。

IUD取出通常选择的时间在
A月经来潮6小时内   B月经期2-3日   C月经期5-6日   D月经干净3- 7日   E月经干净10-14日   
答案: D 
解析: 【答案解析】IUD取器时间:月经干净后 3-7 日为宜。

确诊宫颈癌的主要方法是
AB超检查   B阴道脱落细胞检查   C分段诊刮   D宫颈刮片   E宫颈及宫颈管活组织检查   
答案: E 
解析: 【答案解析】宫颈及宫颈管活组织检查:是确诊CIN和子宫颈癌的方法。

一绝经妇女阴道不规则流血，怀疑宫体癌同时排除宫颈管癌
AB超检查   B阴道脱落细胞检查   C分段诊刮   D宫颈刮片   E宫颈及宫颈管活组织检查   
答案: C 
解析: 【答案解析】病理组织学检查:是子宫内膜癌的确诊依据。常用方法为:诊断'性刮宫、分段诊刮和子宫内膜活检。其中，分段诊刮最常用，先搔刮宫颈管，然后搔刮宫腔

女，30岁，初产妇，妊娠36周，规律性腹痛伴阴道多量出血2小时，B超示中央性前置胎盘，胎儿双顶径8.9cm，胎心率130次/分，目前最适宜的处理措施是
A严密观察产程进展   B剖宫产   C手术助产缩短第二产程   D人工破膜   E静滴缩宫素引产   
答案: B 
解析: 【答案解析】中央型的前置胎盘只能剖宫产，边缘型的可以试行阴道分娩。

