室间隔缺损和动脉导管未闭患儿，出现声音嘶哑，最常见的原因是
A左心室增大，压迫喉返神经   B肺动脉显著扩张，压迫喉返神经   C左、右心室扩大，压迫喉返神经   D右心室增大，压迫喉返神经   E右心房增大，压迫喉返神经   
答案: B 
解析: 室间隔缺损和动脉导管未闭患儿出现声音嘶哑最常见的原因是肺动脉显著扩张，压迫喉返神经

下述心绞痛属于不稳定型心绞痛，除了
A初发劳力性心绞痛   B恶化劳力性心绞痛   C梗死后心绞痛   D变异型心绞痛   E劳力性心绞痛   
答案: E 
解析: 劳力性心绞痛是指病程在1个月以上，发作的诱因、疼痛程度、持续时间、发作的次数和硝酸甘油用量均稳定不变，因此是属于稳定型心纹痛，而其余四种类型均属于不稳定型心绞痛

不属于硝酸甘油药理作用的是
A降低室壁肌张力   B降低心肌耗氧量   C扩张心外膜血管   D降低左心室舒张末压   E降低交感神经活性   
答案: E 
解析: 硝酸甘油的药理作用：①扩张血管，降低心肌耗氧量；②扩张冠状动脉增加缺血期血液灌注；③降低左室充盈压力，降低心室壁张力；④保护缺血的心肌细胞，减轻缺血损伤；⑤松弛平滑肌

下列能使心排出量增加的因素是
A心迷走中枢紧张性增高   B心交感中枢紧张性增高   C静脉回心血量减少   D心室舒张压末期容积减少   E颈静脉窦内压力增高   
答案: B 
解析: 交感——兴奋性神经【递质：肾上腺素、去甲肾上腺素】 使心脏兴奋，心跳加快、血压升高，当交感神经兴奋时，其节后纤维释放去甲肾上腺素，作用于心肌的β1受体后，引起心脏活动增强，导致心输出量增多，引起动脉血压升高

心源性脑栓塞时，栓塞多发生在
A大脑前动脉   B大脑中动脉   C大脑后动脉   D椎动脉   E基底动脉   
答案: B 
解析: 心源性脑栓塞是指来自心脏的栓子阻塞脑的动脉血管所致，脑栓塞多发生在大脑中动脉，特别是豆纹动脉。由于左侧颈总动脉直接起源于主动脉弓，故发病部位以左侧大脑中动脉的供血区较多

进行心脏按压，判断其是否有效的主要方法是
A测血压   B呼喊病人看其是否清醒   C摸桡动脉搏动   D摸股动脉搏动   E观察末梢循环状况   
答案: D 
解析: 胸外心脏按压的有效指标：出现颈动脉和股动脉搏动；如能测到血压和发现散大的瞳孔缩小、紫绀消失、皮肤转红，则表明大脑血流灌注已经建立

发作性胸骨后压榨性疼痛，体力负荷增加时诱发，应考虑
A气胸   B心包炎   C肺栓塞   D反流性食管炎   E心绞痛   
答案: E 
解析: 胸痛的性质和发生的诱因可因引起的疾病不同而异，心绞痛常呈发作性胸骨后压榨性疼痛，常于体力负荷增加时诱发。故选E

诊断感染性心内膜炎的最重要方法是
A免疫学检查   B心电图检查   CX线检查   D血培养   E常规生化检查   
答案: D 
解析: 血培养是诊断菌血症和感染性心内膜炎的最重要方法

高血压康复运动适当的目标不包括
A有利于血压下降   B提高心肺功能   C减少精神压力   D增加体重   E避免运动损伤   
答案: D 
解析: 高血压康复运动适当的目标：血压达标；血脂达标；体重达标；总之，有利于血压下降，提高心肺功能，减少精神压力，保持或恢复正常体重，避免运动损伤

关于小儿充血性心力衰竭，下列哪项描述不正确
A儿童心力衰竭以左心衰最多见   B心功能可分为4级：其中Ⅰ级无症状，活动不受限   C心功能Ⅱ级：活动量较大时，出现症状，活动轻度受限   D心功能Ⅲ级：稍活动即出现症状，活动明显受限   E心功能Ⅳ级：安静时就有症状，丧失劳动能力   
答案: A 
解析: 婴幼儿充血性心力衰竭往往起病急，发展迅速，常左右心衰同时发生。病情很快发展为全心衰竭

下列哪种病变或组织增强CT扫描无强化
A动静脉畸形   B炎症   C囊变   D肿瘤   E正常软组织   
答案: C 
解析: 由于囊变区内为液性成分，无血供，增强扫描无强化

同时出现双室增大的疾病是
A二尖瓣狭窄   B二尖瓣关闭不全   C室间隔缺损   D主动脉瓣狭窄   E心包炎   
答案: C 
解析: 室间隔缺损：左向右分流，肺循环血量增多，左室容量负荷增大。早期肺血管阻力呈功能性增高，随着时间推移，可是右心压力逐渐升高超过左心压力，转变为右向左分流，双室增大

下肢静脉曲张的临床表现为
A大腿内侧及小腿外侧静脉曲张   B大腿内外侧静脉曲张   C全下肢内后侧静脉曲张   D下肢内侧和小腿后侧静脉曲张   E大腿内、外侧静脉曲张并向腹壁延伸   
答案: D 
解析: 原发性静脉曲张以大隐静脉曲张多见，好发于下肢内侧和小腿后侧

假性动脉瘤为
A血管壁全层局部扩张   B血管壁部分由纤维组织构成的局部扩张   C动脉粥样硬化性动脉瘤   D检查时有震颤并可听到连续性杂音   E压迫动脉瘤出口部出现血压升高，脉压缩小及脉率缓的现象   
答案: B 
解析: 假性动脉瘤：是由动脉壁破裂后引起局部血肿，以后由纤维组织包绕而继续与动脉沟通的肿物，创伤性动脉瘤大多属此种类

血栓闭塞性脉管炎的特征是
A没有间歇性跛行   B游走性血栓性浅静脉炎   C累及内脏   D肢体皮肤正常   E与酒精中毒有关   
答案: B 
解析: 本症的发病机制不明，吸烟与TAO之间密切相关。机制可能是烟碱使血管收缩。还与其它因素有关。主要累及四肢的中小动脉和静脉。（注：考虑因在不同部位的血管出血炎症，表现为游走性静脉炎。）按病程的进展：缺血期；营养障碍期；组织坏死期各有其表现

单纯性下肢静脉曲张的主要并发症是
A深静脉血栓形成   B深静脉瓣功能不全   C小腿溃疡   D小腿丹毒   E足部溃疡   
答案: C 
解析: 单纯性下肢静脉曲张容易发生的并发症有以下三种：血栓性浅静脉炎、溃疡形成、曲张静脉破裂出血（最主要）

判断血栓闭塞性脉管炎的闭塞部位的准确方法是
A肢体位置试验   B静脉注射20％硫酸镁l0ml   C仔细检查肢体各动脉搏动情况   D行交感神经阻滞   E行动脉造影   
答案: E 
解析: 动脉造影动脉造影可明确动脉闭塞的部位、范围、性质和程度，并可了解患肢测支循环建立情况。血栓闭塞性脉管炎动脉造影的典型表现为中小动脉节段性闭塞

下肢静脉曲张病人手术前应做的深静脉通畅试验，又称
ATrendelenburg试验   BPerthes试验   CPratt试验   DBuerger试验   EFinkelstein试验   
答案: B 
解析: 深静脉通畅试验，又称Perthes试验，用于检查深静脉是否通畅，是决定原发性下肢静脉曲张能否手术的关键检查

从病理生理角度看，休克的本质是
A低血压   B交感一肾上腺系统兴奋   C组织和细胞缺氧   D酸中毒   E心血管功能紊乱   
答案: C 
解析: 休克是机体对有效循环血量锐减的反应，是组织血液灌流不足引起的代谢障碍和细胞受损的病理过程。其关键的病理生理改变是因为灌注不良导致组织和细胞的缺血、缺氧

判断休克已纠正，除血压正常外，尿量每小时至少应稳定在
A25ml以上   B30ml以上   C40ml以上   D50ml以上   E60ml以上   
答案: B 
解析: 人体的微循环血量占总循环量的20%，休克是指有效循环血量减少，尿量是反映休克期肾灌注情况最可靠的指标，当尿量≥30ml／h时，表明休克已纠正

成人每24小时排尿量不足多少为无尿
A50ml   B100ml   C110ml   D120ml   E10ml   
答案: B 
解析: 正常成人24小时总尿量为1000～2000ml。每日尿量>2500ml称为多尿。每日尿量少于400ml或少于17ml/小时称为少尿。每日尿量少于100ml则称为无尿。如果夜尿>全天尿量的1/2即>750毫升则称为夜尿增多

诊断休克的主要依据
A临床表现   B脉率变快   C血压下降   D动脉氧分压<60mmHg   E尿少   
答案: A 
解析: 休克的临床表现典型，而且出现早、易观察。而脉率变快，血压下降，尿少都是其临床表现的一部分

决定心肌微循环灌注量的主要因素是
A动脉收缩压   B动脉舒张压   C外倒血管阻力   D心脏每搏量   E心肌收缩力   
答案: B 
解析: 心肌的血液灌注主要依靠冠状动脉来进行，冠状动脉的灌流量80％发生在心肌舒张期，因而动脉的舒张压就决定了心肌微循环的灌注量

休克病人早期尿的变化哪项是错的
A尿量少   B尿比重高   C尿钠高   D尿PH值下降   E尿钾改变不明显   
答案: C 
解析: 休克时因有效循环血量的不足，使肾脏灌注不良，因而尿量少；机体为维持有效循环血量，抗利尿激素分泌增加，尿量减少，尿液浓缩、比重增高，尿钠排出减少；休克时机体酸性代谢产物增多，尿液酸化，pH值下降；在休克的早期，体内钾离子的代谢受影响不明显，因而尿钾变化不显著

关于休克代偿期微循环的变化，下列哪项是错误的
A动静脉短路开放   B直捷通路开放   C微动脉收缩   D微静脉收缩   E毛细血管内血液淤积   
答案: D 
解析: 微静脉的功能在于其舒缩状态可影响毛细血管血压，从而影响体液交换和静脉回心血量。微动脉和微静脉之间可以通过直捷通路和动-静脉吻合支相互沟通。它们都为微循环提供了一条不经真毛细血管网的快速通路，可使一部分血液由动脉迅速流入静脉而返回心脏。（注：故选项D错误。休克早期时，若微静脉收缩，则影响回心血量。）

血容量不足时中心静脉压往往低于多少（cmH2O）
A14   B12   C10   D8   E5   
答案: E 
解析: 低血压，中心静脉压低于0.49kpa（5cmH20）提示有效血容量不足，可快速补液或补血浆，直至中心静脉压升至0.59-1.18kpa（6-12cm H20）

关于休克病人预防急性肾衰的措施，不正确的是
A及时纠正低血容量性休克，避免肾缺血   B矫治休克时不宜使用易引起肾血管收缩的药物   C对有溶血倾向的病人应保持肾小管通畅、碱化尿液，避免肾小管损害   D休克合并DIC时，要及时席用肝索治疗   E病人只要出现尿量减少时，要及时使用利尿剂   
答案: E 
解析: 病人只要出现尿量减少时，关键在于有效循环血量不足,关键在于补充血容量,而使用利尿剂只能掩盖患者尿少的症状，而已经明确是肾性的患者可以酌情使用利尿剂，降低肾脏负担

肱动脉收缩压下降至多少KPa以下时,肾小球滤过基本停止
A8.0KPA   B9.0KPA   C10.0KPA   D11.0KPA   E12.OKPA   
答案: A 
解析: 由于肾血流量的自身调节机制，动脉血压变动于80～180mmHg范围内时，肾小球毛细血管血压可保持稳定，从而使肾小球滤过率基本保持不变。但当动脉血压降到80mmHg以下时，肾小球毛细血管血压将相应下降，于是有效滤过压降低，肾小球滤过率也减少。当动脉血压下降到40～50mmHg以下时，肾小球滤过率将下降到零，尿生成停止。（50÷30）×4=6.66kpa

循环骤停的临界时间是
A1分钟   B2分钟   C4分钟   D8分钟   E10分钟   
答案: C 
解析: 一般在常温下心脏停跳15秒后意识丧失，30秒后呼吸停止，60秒后瞳孔散大固定，4分钟后无氧糖代谢停止，5分钟脑内ATP枯竭，能量代谢停止。脑循环停止供氧4～6分钟，脑神经细胞发生病理改变，心脏一旦停搏，血液停止循环，生命器官内储存的氧在4-6分钟内即耗竭

休克病人动态监测中心静脉压值为25cmH2O，表示
A肺梗死   B静脉血管床过度收缩   C肺循环阻力增加   D血容量不足   E充血性心力衰竭   
答案: E 
解析: 中心静脉压(CVP)代表右心房或胸腔段腔静脉压力，反映了全身血容量与右心功能之间的关系。正常值为5～10cmH2O(0.49～0.98kPa)。如小于0.49kPa，表示血容量不足；如高于1.47kPa(15cmH2O)，提示心功能不全，静脉血管床过度收缩或肺循环阻力增高；如超过1.96kPa(20cmH2O)，则表示存在充血性心力衰竭

休克病人经补液后，血压仍低,中心静脉压不高，5～10分钟内经静脉注入等渗盐水250ml，如血压升高，而中心静脉压不变，提示
A心功能不全   B血容量过多   C血容量不足   D血管张力过高   E以上均不是   
答案: C 
解析: 如果是心功能不全，则心泵血障碍，短时间增加了静脉血容量，不能通过心脏将血泵入到动脉系统里，中心静脉压会升高。但题中述没有，说明心脏泵功能没有障碍，整个循环系统承受了新增的血容量，提示血容量仍然不足

休克病人治疗过程中中心静脉压为20cmH2O，血压120／80mmHg，处理原则为
A适当补液   B收缩血管   C舒张血管   D补液试验   E充分补液   
答案: C 
解析: 中心静脉压血压原因处理原则低低血容量严重不足充分补液低正常血容量不足适当补液高低心功能不全或血容量相对过多给予强心药物，纠正酸中毒，舒张血管高正常容量血管收缩过度舒张血管正常低心功能不全或血容量不足补液试验若患者有出血症状，在保持血容量的同时积极进行手术止血

下列属于心力衰竭常见病因的是
A心律失常   B肺部感染   C感染   D冠状动脉粥样硬化性心脏病   E洋地黄用量不当   
答案: D 
解析: 这里考的是病因，不是诱因，病因和诱因不一样。①心力衰竭常见病因的是冠状动脉粥样硬化性心脏病（D对），故本题选D，②心力衰竭诱因的是感染，特别是上呼吸道感染。懒人出品，必属精品

下列哪一项是纤维蛋白性心包炎的典型体征是
AEwart征   B奇脉   C心界扩大   D心包摩擦音   EKussmaul征   
答案: D 
解析: 心包摩擦音是纤维蛋白性心包炎的典型体征，系因炎症而使变得粗糙的心包壁层与脏层在心脏活动时相互摩擦而产生

急性心包炎心包积液时最突出的症状是
A心前区疼痛   B发热   C呼吸困难   D声嘶   E吞咽困难   
答案: C 
解析: 急性心包炎时，若为纤维蛋白性心包炎。其最突出症状为胸痛，但心包出现积液时，胸痛消失，随着液体量增加，呼吸困难成为主要症状。由肺瘀血、肺或支气管受压而引起

不属于风湿性心包炎的表现的是
A心前区疼痛   B呼吸困难   C有心包摩擦音   D心音增强   E颈静脉怒张   
答案: D 
解析: 心包炎以心包渗出后心包积液为特征，临床表现为心音低弱，而不是心音增强

急性心脏压塞的主要特征是
A颈静脉怒张   BBeck三联征   C听诊心音减弱   D触诊脉搏减弱   E收缩期血压下降，舒张压不变   
答案: B 
解析: Beck三联症就是指心包填塞的三联症，血压下降或休克，颈静脉显著扩张，心音低顿或遥远

发现心包积液最简便准确的方法是
A心电图   B超声心动图   C冠状动脉造影   D核素心肌显像   E心包穿刺   
答案: B 
解析: 最简便排除有创检查所以C、D、E不选。超声心动图测量心包积液无回声宽度，是一种简便而有价值的估侧心包积液的方法

急性心包炎心电图变化，ST段抬高以哪一项最为多见
A化脓性   B结核性   C真菌性   D急性非特异性心包炎   E肿瘤性   
答案: D 
解析: 急性心包炎以特发性最多见（即非特异性心包炎）。常规12个导联中（除avR外），皆出现ST段弓背向下抬高

慢性缩窄性心包炎最常见的病因是
A结核性心包炎   B急性非特异性心包炎   C化脓性心包炎   D放射性心包炎   E创伤性心包炎   
答案: A 
解析: 缩窄性心包炎继发于急性心包炎，其病因在我国仍以结核性为最常见，其次为化脓性和创伤性心包炎演变而来

不符合急性心包炎的心电图变化
A弓背向下型ST段抬高   BT波平坦或倒置   CQRS波呈低电压   D电交替   E弓背向上的ST段抬高   
答案: E 
解析: 急性心包炎的心电图：（1）常规12个导联中（除avR外），皆出现ST段弓背向下抬高。（2）出现T波平坦以至倒置（一般不超过0.4mV）。（3）QRS波群低电压。大量渗液时，出现电交替。（4）心动过速。（5）无病理性Q波，Q-T间期正常

提示心包积液的体征是
AMusset征   B脉短绌   CEwart征   DRoth斑   EDuroziez征   
答案: C 
解析: 大量心包积液时，心脏向左后移位，压迫左肺，引起左肺下叶不张，在左肩胛下角区出现肺实变表现，称之为Ewart征

左室后负荷增加的临床情况是
A高血压   B主动脉瓣关闭不全   C二尖瓣狭窄   D三尖瓣关闭不全   E肺栓塞   
答案: A 
解析: 压力负荷(后负荷)过重:见于高血压、主动脉瓣狭窄、肺动脉高压、肺动脉瓣狭窄等左、右心室收缩期射血阻力增加的疾病。心肌代偿性肥厚以克服增高的阻力，保证射血量，久之终致心肌结构、功能发生改变而失代偿

心肌疾病病毒感染的阳性指标是
A发病后3周间两次血清的抗体滴定度有4倍增高   B发病后4周间两次血清的抗体滴定度有4倍增高   C发病后2周间两次血清的抗体滴定度有4倍增高   D发病后3周间两次血清的抗体滴定度有2倍增高   E发病后4周间两次血清的抗体滴定度有2倍增高   
答案: A 
解析: 心肌疾病病毒感染的阳性指标是发病后3周间两次血清的抗体滴定度有4倍增高

关于心肌炎的预后哪项是错误的
A急性心肌炎的预后差   B多数可以治愈   C可在短时间内急剧恶化或死亡   D可能转为心肌病   E可出现心功失代偿   
答案: A 
解析: 大多数成人急性心肌炎患者经过适当治疗后能痊愈不遗留任何症状或体征。极少数病人在急性期因严重心律失常、急性心力衰竭和心源性休克而死亡

女性产后多长时间出现心肌病变称为围生期心肌病
A1～10周   B2～10周   C4～8周   D2～20周   E4～20周   
答案: D 
解析: 围生期心肌病是指既往无心脏病史，于妊娠最后1个月或产后5个月内首次发生的以累及心肌为主的一种心肌病。只有D项符合

肥厚型梗阻性心肌病左室流出道狭窄的主要病理基础是
A心肌弥漫性结缔组织增生   B室壁心肌普遍增生肥厚   C二尖瓣收缩期前向运动   D心室内有附壁血栓   E非对称性室间隔肥厚   
答案: E 
解析: 发生肥厚型心肌病时，主要病理生理变化为左室心肌肥厚，室腔变窄，尤其是室间隔肥厚，导致左心流出道狭窄

肥厚型梗阻性心肌病胸骨左缘的收缩期杂音变化下列哪项是正确的
A左室流出道狭窄加重时减轻   B屏气时减轻   C左室容积减少时增强   D增加心肌收缩力时减轻   E下蹲时增强   
答案: C 
解析: 凡增加心肌收缩力或减轻心脏负荷的措施如给洋地黄类、异丙肾上腺素（2μg/min）、亚硝酸异戊酯、硝酸甘油、做Val-salva动作、体力劳动后或过早搏动后均可使杂音增强；凡减弱心肌收缩力或增加心脏负荷的措施如给血管收缩药，β受体阻滞剂，下蹲，紧握拳时均可使杂音减弱。约半数患者同时可听到二尖瓣关闭不全的杂音

肥厚型梗阻性心肌病人导管检查，具有诊断意义的是
AJaneway现象阳性   BBrockenbrough现象阳性   CRoth试验阳性   DRaynaud现象阳性   EBuerger现象阳性   
答案: B 
解析: 肥厚型梗阻性心肌病诊断：①左室舒张末期压力上升。②Ｂrockenbrough现象阳性：即在室早后第一个心搏心肌收缩力增强，左心室内压上升同时由于收缩力增强梗阻亦加重，所以主动脉内压反而降低，左室腔与流出道之间存在一个压力阶差＞2.66Kpa(20mmHg)。③心室造影显示：左室腔变形呈香蕉状、舌状、纺锤状

下列哪项药物可使肥厚型梗阻性心肌病杂音减弱
A硝酸甘油   B地高辛   C异丙肾上腺素   D亚硝酸异戊酯   E心得安   
答案: E 
解析: 肥厚性梗阻性心肌病患者的治疗原则为弛缓肥厚的心肌，防止心动过速及维持正常窦性心律，减轻左室流出道梗阻和抗室性心律失常。心内科采用负性肌力药物治疗。如：心得安、硝苯吡啶、氮酮；异搏定。可长期服用，以抑制心肌收缩，减少心肌耗氧量，降低流出道压力阶差，减轻心肌肥厚的程度，使患者症状得到缓解，改善

对诊断肥厚型梗阻性心肌病最有意义的是
A心电图出现深而宽的病理性Q波   B胸骨左缘第3—4肋间有响亮的收缩期杂音   C用力时心前区闷痛及晕厥史   D超声心动图发现舒张期室间隔左室后壁的厚度之比≥l．3，伴二尖瓣前叶收缩期向前运动   E可闻第三心音及第四心音   
答案: D 
解析: 超声心动图是诊断肥厚型心脏病的主要手段。表现：室间隔显著增厚，舒张期末的室间隔厚度 >15mm 或与后壁厚度之比≥1.3; 左室流出道狭窄;二尖瓣前叶收缩期前向运动;主动脉瓣收缩中期提前关闭。心尖肥厚型心肌病可见心尖室间隔和左室后下壁明显肥厚

扩张型心肌病最主要的临床表现为
A充血性心力衰竭   B猝死   C栓塞   D食欲不振   E肺部感染   
答案: A 
解析: 扩张型心肌病以左心室(多数)或右心室明显扩大，心室收缩功能减退为特征，可出现乏力、呼吸困难，水肿，腹胀、纳差等心力衰竭的症状。体格检查可发现心脏扩大、心尖搏动弥散、奔马律、心律失常、交替脉及肺循环和体循环淤血的表现

扩张型心肌病的彻底治疗方法是 （助理医师不要求）
A安装DDD型起搏器   B休息及使用血管扩张剂   C强心剂   D药物治疗及休息，低盐饮食   E心脏移植术   
答案: E 
解析: 扩张型心肌病的心肌改变是不可逆的，其唯一的彻底治疗方法就是心脏移植术

下列哪项疾病属于特异性心肌病
A扩张型心肌病   B肥厚型心肌病   C限制型心肌病   D甲亢性心肌病   E肥厚型梗阻性心肌病   
答案: D 
解析: 特异性心肌病是指病因明确或系统疾病相关的心肌疾病。特异性心肌病包括：缺血性心肌病、瓣膜性心肌病、高血压心肌、炎症性心肌病、代谢性心肌病、围生期心肌病、肌营养不良、神经肌肉病变、过敏及中毒反应等

心肌炎急性期能确诊的检查是
A心肌活检   B血清检查   C心电图检查   D超声心动图检查   E心肌放射性核素显像法   
答案: A 
解析: 心肌炎急性期能确诊主要靠心肌活检，显微镜下能清楚显示心肌细胞的坏死及炎症反应，其它均不是确诊的可靠方法

心肌炎在下列哪种情况下可试用糖皮质激素
AST—T改变   B病理性Q波   C血沉加快   D房室传导阻滞   E发热   
答案: D 
解析: 

心肌炎在下列哪种情况下不主张使用糖皮质固醇类药物
A难治性心力衰竭   B室性早搏   C房室传导阻滞   D重症病人   E有自体免疫因子   
答案: B 
解析: 目前不主张用糖皮质固醇类药物，但对有房室传导阻滞、难治性心力衰竭、重症患者或考虑有自身免疫的情况下则可慎用。故答案选择B

体循环或肺循环出现栓塞频率较高的是
A酒精性心肌病   B肥厚型心肌病   C扩张型心肌病   D围生期心肌病   E病毒性心肌炎   
答案: D 
解析: 围生期心肌病可以在围生期首次出现，可使无心脏病的妊娠末期或产后（通常2－20周）女性，出现呼吸困难、血痰、肝大、浮肿等心力衰竭症状，类似扩张型心肌病。可有心室扩大，附壁血栓。本病的特点之一是体循环或肺循环栓塞的出现频率较高

重度主动脉瓣狭窄的跨主动脉瓣平均压力阶差至少应大于
A35mmHg   B40mmHg   C45mmHg   D50mmHg   E55mmHg   
答案: B 
解析: 通过测定主动脉瓣口的最大血流速度，可计算最大跨瓣压力阶差及瓣口面积，从而评估其狭窄程度。轻度：射流速度＜3m/s，平均压力阶差＜25mmhg，瓣口面积＞1.5cm2；中度：射流速度3-4m/s，平均压力阶差25-40mmhg，瓣口面积1.0-1.5cm2；重度：射流速度＞4m/s，平均压力阶差＞40mmhg，瓣口面积＜1.0cm2

亚急性感染性心内膜炎最常见的死亡原因是
A脑栓塞   B细菌性动脉瘤破裂   C心力衰竭   D肾功能不全   E脾破裂   
答案: C 
解析: （1）亚急性性内膜炎最常见的并发症及死亡原因为心力衰竭。心力衰竭主要由于瓣膜关闭不全所致，主动脉瓣受损者最常发生（75%），其次为二尖瓣（50%）和三尖瓣（19%）

下列哪项不是亚急性感染性心内膜炎的临床表现
ARoth点   B瘀点   CCOsler结   D蝶形红斑   E指甲下出血   
答案: D 
解析: 感染性心内膜炎周围体征多为非特异性，近年已不多见，包括：（1）瘀点：可出现于任何部位。（2）指和趾甲下线状出血。（3）Roth斑，为视网膜的卵圆形出血斑，其中心呈白色。（4）Osler结节：为指和趾垫出现的豌豆大的红或紫色痛性结节。（5）Janeway损害：为手掌和足底处直径1-4mm无痛性出血红斑

结核性心包炎初期最关键的治疗是
A心包穿刺引流   B营养支持治疗   C口服泼尼松   D口服利尿药   E口服抗结核药   
答案: E 
解析: 结核性心包炎初期最关键的治疗是病因治疗：抗结核

下肢深静脉血栓形成的相关因素不包括
A久病卧床   B静脉损伤   C脾功能亢进   D妊娠   E长期服用避孕药   
答案: C 
解析: 静脉损伤,血流缓慢和血液高凝状态是造成深静脉血栓形成的三大因素。静脉损伤可导致血小板聚集、黏附,形成血栓。造成血流缓慢的外因有:久病卧床,术中、术后以及肢体制动状态及久坐不动等。血液高凝状态见于:妊娠、产后或术后、创伤、长期服用避孕药、肿瘤组织裂解产物等

最常出现周围血管的风湿性心脏瓣膜病是
A二尖瓣关闭不全   B主动脉瓣关闭不全   C二尖瓣狭窄   D主动脉瓣狭窄   E肺动脉瓣狭窄   
答案: B 
解析: 主动脉瓣关闭不全的病因。主动脉瓣关闭不全导致脉压差增大，进而导致周围血管征出现如股动脉枪击音、水冲脉等，故本题选B

在诊断感染性心内膜炎时,下列哪项概念是错误的
A可以有不发热的病例   B脑栓塞罕见   C可发生于先天性主动脉瓣二叶式畸形   D高度二尖瓣狭窄很少发生本病   E可以出现房室传导阻滞的表现   
答案: B 
解析: 感染性心内膜炎时，脑栓塞并不少见。亚急性感染性心内膜炎（1）大多数发生于风湿性心瓣膜病、先天性心脏病，少数病例发病前有手术、器械检查或感染史。（2）全身感染表现：常有发热，热型不规则，老年人有心衰、尿毒症或用过抗生素者体温可能正常；（3）心脏杂音发生改变或出现新杂音。（4）皮肤黏膜损害： Osler结、指甲下条纹状出血。（5）脏器栓塞：包括脑、肾、脾、肺、冠状动脉、肠系膜及肢体动脉栓塞

Osler结见于：
A急性风湿热   B系统性红斑狼疮   C急性病毒性心肌炎   D亚急性细菌性心内膜炎   E结核性胸腺炎   
答案: D 
解析: 在人体的指尖、足趾、大小鱼际肌处的蓝色或者粉红色并且有压痛的小结节称为Osler小结，常见于感染性心内膜炎

最可能引起左心室前负荷增加的是
A二尖瓣狭窄   B肺动脉瓣狭窄   C主动脉瓣关闭不全   D主动脉瓣狭窄   E体循环动脉高压   
答案: C 
解析: 主动脉瓣关闭不全的主要病理生理改变是由于舒张期左心室内压力大大低于主动脉，大量血液返流回左心室，使左心室舒张期负荷加重（正常左心房回流和异常主动脉返流）

Austin—Flint杂音的发生与以下哪项有关
A血流加速   B肺动脉高压   C左房巨大血栓形成   D主动脉瓣狭窄   E主动脉瓣关闭不全   
答案: E 
解析: 主动脉瓣关闭不全患者，由于舒张期血流由主动脉反流入左心室，将二尖瓣前叶冲起，造成相对性二尖瓣狭窄的舒张期隆隆样杂音，称为Austin－Flint杂音

下列哪项可作为确诊主动脉瓣关闭不全的依据
A苍白面容   B心尖向左下移位呈抬举样搏动   C心尖区低调舒张期杂音   D周围血管征   E彩色多普勒主动脉瓣心室侧探及舒张期射流   
答案: E 
解析: 超声心动图检查是目前诊断和评价主动脉瓣关闭不全最重要的无创检查方法， M 型超声示舒张期二尖瓣前叶或室间隔高频扑动是主动脉瓣关闭不全的特征性表现

心肌梗死后24小时内避免使用
A洋地黄   B罂粟碱   C速尿   D吗啡   E杜冷丁   
答案: A 
解析: 急性心肌梗死发生后的24h不宜使用洋地黄类制剂,早期使用洋地黄制剂可以诱发严重心律失常,促进心肌重构的发生与发展

判断急性心肌梗死面积最有价值的是
AQ波的宽度，深度   B白细胞增加的程度   C疼痛和持续时间   D血沉增快的程度   E血清CK-MB增高的程度   
答案: E 
解析: CK-MB是肌酸激酶同工酶，是用于心肌梗死中的一项检测指标。该值的高低与心肌梗死的范围呈正相关

急性心肌梗死合并急性病态窦房结综合征常见原因是
A右冠状动脉病变   B左冠状动脉主干病变   C左冠状动脉前壁支   D左冠状动脉回旋支   E以上都不是   
答案: A 
解析: 肾血管性高血压的发生是由于肾血管狭窄，导致肾脏缺血，激活 RAAS。早期解除狭窄，可使血压恢复正常;后期解除狭窄，因为已经有高血压维持机制参与或肾功能减退，血压也不能恢复正常

下列关于继发性高血压错误的是
A继发性高血压的病因消除后，血压不一定恢复正常   B肾血管性高血压后期解除狭窄可以使血压恢复正常   C原发性醛固酮增多症是以长期高血压伴低血钾为特征的   D嗜铬细胞瘤高血压可为阵发性   EE主动脉缩窄的特征是躯体上半部分高血压，下肢低血压   
答案: B 
解析: 肾血管性高血压的发生是由于肾血管狭窄，导致肾脏缺血，激活 RAAS。早期解除狭窄，可使血压恢复正常;后期解除狭窄，因为已经有高血压维持机制参与或肾功能减退，血压也不能恢复正常

关于原发性高血压的治疗，下列哪项是错误的
A年轻人高血压，将血压控制在17.3/ 10.7kPa(130/80mmHg)以内   B老年人单纯收缩期高血压，将血压控制在20.0kPa(160mmHg)左右   C老年人高血压，可将血压降至18.6/12.0kPa(140/90mmHg)以下   D对于血压控制不理想者，可采用2种类别降压药物联合应用   E根据高血压病人的血压情况，调整降压药物的剂量   
答案: B 
解析: 对于老年收缩期高血压病人，收缩压应控制于150mmHg以下，如果能够耐受可降至140mmHg以下。

对高血压合并糖尿病患者，血压控制在
A130/80mmHg   B130/85mmHg   C135/85mmHg   D140/90mmHg   E150/90mmHg   
答案: A 
解析: 血压控制目标值：原则上以血压降至患者的最大耐受水平。一般为＜140/90mmHg；对合并糖尿病或慢性肾脏疾病者应＜130/80mmHg；对老年收缩期高血压患者，收缩压140～150mmHg，舒张压＜90mmHg，但不低于65～70mmHg

除哪项外，以下均是血管紧张素Ⅱ的功能
A直接使小动脉收缩   B使交感神经发放冲动增加   C刺激肾上腺皮质网状带，使醛固酮分泌增多   D使静脉收缩，回心血流量增多   E增加渴觉，导致饮水行为   
答案: C 
解析: 血管紧张素Ⅱ可刺激肾上腺皮质球状带合成和释放醛固酮。不是网状带。血管紧张素Ⅱ作用：作用于血管平滑肌，全身微动脉收缩，血压升高，作用于脑内的室周器，交感缩血管紧张性加强，增加渴觉，导致饮水；使血管升压素和促肾上腺皮质激素释放增加抑制压力感受性反射等等

诊断高血压的标准是收缩压和（或）舒张压大于等于
A140／90mmHg   B130／80mnllHg   C130／85mmHg   D139／89mmHg   E120／80mmHg   
答案: A 
解析: 18 岁以上成年人高血压定义为:在未服抗高血压药物情况下，收缩压≥140mmHg 和(或)舒张压≥90mmHg。收缩压≥ 140mmHg 和舒张压<90mmHg 为单纯收缩期高血压

对于高血压病人的降压治疗，下述哪项是不对的
A除危重病例外，降压药物从小剂量开始   B绝大多数病人需要长期用药   C血压降至正常时，即可停药   D首选第一线降压药物   E根据个体化原则选用降压药物   
答案: C 
解析: 高血压患者需要长期降压治疗，尤其是高危或极高危患者。当血压平稳控制1-2年后，可以根据需要逐渐减少剂量或药物品种，不宜随意停止治疗或更改治疗方案

属于β受体阻滞剂的降压药是
A卡托普利   B硝苯地平   C维拉帕米   D阿替洛尔   E哌唑嗪   
答案: D 
解析: β受体阻滞剂有选择性(阻断β1 )、非选择性（阻断βl 与β2）和兼有α受体拮抗三类。常用的有美托洛尔、阿替洛尔、比索洛尔、卡维地洛、拉贝洛尔

合并双侧肾动脉狭窄的高血压患者降压不宜首选
A钙通道阻滞剂   B血管紧张素转换酶抑制剂   C利尿剂   Dβ受体阻滞剂   Eα受体阻滞剂   
答案: B 
解析: 血管紧张素转换酶抑制剂 (ACEI):不良反应主要是刺激性干咳和血管性水肿。干咳发生率约 10%~20% ，可能与体内缓激肽增多有关，停用后可消失。高血钾症、妊娠妇女和双侧肾动脉狭窄患者禁用。血肌酐超过265μmol/ L(3mg/dl)的患者使用时需谨慎

电复律治疗时出现心室颤动，应
A静脉注射利多卡因   B心内注射利多卡因   C再次电复律   D人工心脏起搏   E以上都不对   
答案: C 
解析: 同步电除颤后有时可再现心室颤动，此时应立即加以处理,即行直流电非同步除颤，必要时可使用阿托品、异丙肾上腺素，以提高心率，个别病人可能需要安装临时心脏起搏器

听诊心率正常而不整齐，可除外
A第1度房室传导阻滞   B心房颤动   C室性早搏   D第Ⅱ度I型房室传导阻滞   E伴有4：1和3：1房室传导阻滞的心房扑动   
答案: A 
解析: Ⅰ度房室传导阻滞:每个心房冲动都传导至心室，但PR间期超过0.20秒。Ⅰ度房室传导阻滞时，心律是齐的，从Ⅱ度以上房室传导阻滞开始出现心律不齐，甚至心搏脱漏

心房颤动最常见于
A冠心病   B风心病二尖瓣狭窄   C高心病   D甲亢性心脏病   E缩窄性心包炎   
答案: B 
解析: 心房颤动病因为：心内：风湿性心脏病二尖瓣狭窄；心外疾病：甲亢。其中最常见于风心病二尖瓣狭窄

心房颤动患者服用华法林，凝血酶原时间的国际标准化率（INR）应控制在
A1.0～1.9   B2.0～3.0   C3.1～3.5   D3.6～4.0   E>4.0   
答案: B 
解析: 心房颤动患者服用华法林，凝血酶原时间的国际标准化率（INR）应控制在2.0～3.0

阵发性室上性心动过速的发生机制主要是
A心肌缺血   B折返机制   C高血压病   D感染性心内膜炎   E洋地黄中毒   
答案: B 
解析: 阵发性室上性心动过速有房室折返和房室结折返两种，前者发生机制为房室旁路参与，后者发生机制为房室结双径路

下列关于正常窦性心律的描述哪项是错误的 
A冲动起源于窦房结   B频率为60—100次／分   CP波在I、II、aVF导联直立，aVR导联倒置   DPR间期0.12—0.20秒   E心率绝对匀齐    
答案: E 
解析: 窦性心律冲动起源于窦房结，频率为60—100次／分 ，P波在I、II、aVF导联直立，aVR导联倒置 ，PR间期0.12—0.20秒。窦性心律时心率不一定是绝对匀齐的

鉴别室速与阵发性室上速最有力的证据是
AQRS波群宽大畸形的程度   B是否存在房室分离   C心室率的快慢   D静脉应用普罗帕酮是否可终止   E对迷走神经刺激的反应   
答案: B 
解析: 室速与阵发性室上速鉴别要点主要是前者有心室夺获与室性融合波

非阵发性交界性心动过速最常见于下述哪一项情况
A洋地黄中毒   B下壁心肌梗死   C心肌炎   D内源性儿茶酚胺增加   E正常人   
答案: A 
解析: 非阵发性交界性心动过速，是由于房室交界区（连接区）的自律性增强而引起的心动过速。心电图显示心律为交界性。常见病因为：洋地黄中毒（最常见）、急性心肌梗塞、急性心肌炎、创伤、感染、心脏手术及麻醉过程中等

下列哪项有利于室性心动过速与室上性心动过速的鉴别
A心室率160次／分   B心电图QRS波宽大畸形   C过去发现室早   D心脏增大   E心电图有心室夺获及室性融合波   
答案: E 
解析: 室性心动过速：心率为１４０～２００次／分；节律稍不齐；ＱＲＳ波群宽大畸形大于0.12s；Ｐ－Ｒ无固定关系；偶有心房夺获或室性融合波；室上性心动过速：突发突止；１６０～２５０次／分，快而规则；波群形态一般正常。心房夺获或室性融合波为室性心动过速特征性表现

以下哪种情况不适合于应用电击复律治疗
A室性心动过速伴有严重血流动力学障碍   B急性心肌梗死，合并室性心动过速   C扩张型心肌病合升室性心动过速   D洋地黄中毒出现室性心动过速   E心脏手术过程中出现室性心动过速   
答案: D 
解析: 洋地黄降低窦房结自律性，减慢窦性心率，能使房室交界区的有效不应期延长，传导减慢。此时予电复律会诱发室颤。择期电复律有以下禁忌证。（1）心律不齐伴心腔内有附壁血栓或2个月内发生栓塞者（2）病态窦房结综合征快慢综合征型或心房颤动伴高度或完全性房室传导阻滞（3）洋地黄中毒、风湿活动或严重低血钾等电解质紊乱所致心律失常（4）持续性心房颤动病史超过2-5年，心脏（尤其是左心房）显著增大者或心房颤动的直接病因尚未治愈，如严重的二尖瓣狭窄、甲状腺功能亢进症等

关于右心房的描述，错误的是
A壁薄腔大   B以冠状沟与左心房分界   C其出口为右房室口   D收纳上、下腔静脉和心脏本身的静脉   E其后内侧壁下部有卵圆窝   
答案: B 
解析: 右心房壁薄腔大，出口为右房室口，入口有上腔静脉口、下腔静脉口和冠状窦口

刺激悬雍垂后，心率突然降至75次／分，停止刺激未再变化，最可能诊断为
A阵发性室上性心动过速   B窦性心动过速   C心房扑动   D阵发性室性心动过速   E阵发件房颤   
答案: A 
解析: 阵发性室上性心动过速急性发作的治疗的方法之一是刺激迷走神经：包括用压舌板刺激悬雍垂诱发恶心（刺激悬雍垂后，心率突然降至75次／分）；深吸气后屏气，再用力作呼气动作（Valsalva法）颈动脉窦按摩；压迫眼球等

改善急性左心衰竭症状最主要的药物是
A利尿剂   B洋地黄   C钙离子拮抗剂   Dβ肾上腺素能受体阻滞剂   E血管紧张素转换酶抑制剂   
答案: A 
解析: 急性左心衰竭时的缺氧和严重呼吸困难是致命的威胁，必须尽快缓解。呋塞米20-40mg于两分钟内静脉注射，4小时后可以重复一次，除利尿作用外，还有静脉扩张作用，有利于肺水肿缓解。利尿剂仍是治疗心衰的主要药物，它能缓解心力衰竭的“充血”症状，疗效确切而迅速

急性肺水肿咳痰的性状是
A脓性   B铁锈色   C棕红色   D粉红色泡沫样   E巧克力样   
答案: D 
解析: 急性心力衰竭常表现为呼吸困难、端坐体位、急性肺水肿（频繁咳嗽、咳粉红色泡沫样痰）

属于冠状动脉性心脏病主要危险因素是
A饮咖啡   B吸烟   C酗酒   D水污染   E生活节奏加快   
答案: B 
解析: 吸烟是导致心脏病及COPD及肺癌的主要病因，故本题选B。懒人出品，必属精品。不良生活方式包括吸烟、不合理膳食（高脂肪、高胆固醇、高热量等）、缺少体力活动、过量饮酒，以及社会心理因素。不可改变的危险因素有：性别、年龄、家族史。此外，与感染有关，如巨细胞病毒、肺炎衣原体、幽门螺杆菌等。（九版内科）

右心力衰竭的病人常因组织液生成过多而至下肢水肿，其主要原因是
A血浆胶体渗透压降低   B毛细血管血压增高   C组织液静水压降低   D组织液胶体渗透压升高E淋巴回流受阻   E毛细血管压降低   
答案: B 
解析: 右心衰竭者其右心功能差，不能有效泵出血液，致使静脉血回流入右心受阻，静脉压升高导致毛细血管血压升高和有效滤过压升高，组织液生成增多，可引起水肿，尤其是下肢水肿。其他四个因素也可引起有效滤过压增加，但不是右心衰竭病人水肿的原因

右心衰竭时较早出现的临床表现是
A上腹胀满   B颈静脉充盈和怒张   C肝大   D对称性下肢凹陷性水肿   E腹水   
答案: B 
解析: 右心衰竭主要时体循环所致的临床表现：颈静脉充盈或怒张；肝颈静脉回流征阳性；身体低垂部位的对称性凹陷性水肿，肝大。其中颈静脉怒张、充盈是右心衰时主要体征

下列哪项引起右室压力负荷过重
A三尖瓣关闭不全   B脉动脉瓣关闭不全   C静脉回流量增高   D肺动脉高压   E严重贫血   
答案: D 
解析: 压力负荷（后负荷）过重：见于高血压、主动脉瓣狭窄、肺动脉高压、肺动脉瓣狭窄等左、右心室收缩射血阻力增加的疾病。心肌代偿性肥厚以克服增高的阻力，保证射血量，久之终致心肌结构、功能发生改变而失代偿

贫血和甲亢对心脏产生的影响使
A左室压力负荷加重   B左室容量负荷加重   C右室压力负荷加重   D右室容量负荷加重   E左、右室容量负荷加重   
答案: E 
解析: 贫血与甲亢等慢性疾病使全身循环血容量增加，导致心脏的容量负荷（前负荷）增加。早期心室腔代偿性扩大，心肌收缩功能尚能代偿，但心脏结构和功能发生改变超过一定限度后即出现失代偿表现

Killip分级，心功能Ⅲ级指
A未闻及肺部啰音和第三心音   B肺部有啰音，但啰音的范围小于1／2肺野   C肺部有啰音，且啰音的范围大于1／2肺野(肺水肿)   D肺部可闻及散在的哮鸣音   E血压<70／40mmHg   
答案: C 
解析: Killip分级一无二啰半三肿四休克Killip 分级（急性心梗用）：　　 Ⅰ级：无肺部啰音无心衰；　　 Ⅱ级：肺部啰音＜1/2肺野；有左心衰竭　　 Ⅲ级：肺部啰音>1/2（急性肺水肿）；　　 Ⅳ级：心源性休克（收缩压小于90mmHg）

