女，45岁。查体：BP120/80mmHg，叩诊心浊音界呈梨形，心率62次/分，第一心音亢进，心尖部可闻及隆隆样杂音。该患者最可能的诊断是
A主动脉瓣关闭不全   B二尖瓣关闭不全   C三尖瓣狭窄   D二尖瓣狭窄   E主动脉瓣狭窄   
答案: D 
解析: 舒张期隆隆样杂音是二尖瓣狭窄最重要的体征。二尖瓣的弹性良好时，还可闻及第一心音(S1)亢进和出现高调的开瓣音。肺动脉高压使第二心音的肺动脉成分 (P2) 亢进，严重时可在肺动脉瓣区闻及舒张早期的 Graham-steel 杂音

—般成人高血压患者血压控制目标值最高不超过
A130/85mmHg   B140/90mmHg   C140/85mmHg   D120/80mmHg   E130/80mmHg   
答案: B 
解析: 一般成人高血压患者血压控制目标值最高不超过140/90mmHg,故本题选B。合并糖尿病、冠心病等控制到130/80mmHg;老年人单纯收缩期高血压控制到 150mmHg以下。（九版内科）

心脏骤停最重要的临床表现是
A局部或全身性抽搐   B意识丧失   C呼吸断续，呈叹息样或短促痉挛性呼吸   D未触及颈动脉搏动   E皮肤发绀或发白   
答案: D 
解析: 懒人出品，必属精品。考点：心脏骤停的表现。心脏骤停最重要的临床表现是触摸大动脉搏动消失＞心音消失＞意识丧失，故本题选D

心力衰竭最常见的诱因是
A运动量过大   B情绪激动   C食盐摄入过多   D肺部感染   E饮水过多   
答案: D 
解析: 急性心衰的诱因。心力衰竭最常见的诱因是肺部感染，故本题选D。心力衰竭最常见的病因是冠心病。（九版内科）

观察下肢深静脉血栓形成病程变化及治疗效果最常选用的检查
AX线平片   BCT   CMRI   D静脉造影   E超声多普勒   
答案: E 
解析: 观察下肢深静脉血栓形成病程变化及治疗效果最常选用的检査血管超声多普勒，故本题选E。下肢深静脉血栓形成诊断的金标准是静脉造影，但并非最常用

用于抢救急性左心衰的措施是
A服速效救心丸   B静脉滴注生理盐水   C静脉滴注葡萄液   D静脉注射利尿剂   E服丹参滴丸   
答案: D 
解析: 急性心衰的抢救措施。急性左心衰的首选药：硝普钠、速尿，故本题选D。速尿可迅速减轻急性肺水肿。（九版内科）

风湿性心内膜炎常累及的心瓣膜是
A主动脉瓣   B肺动脉瓣   C二尖瓣   D二尖瓣和肺动脉瓣   E三尖瓣   
答案: C 
解析: 二狭的病因。风湿性心内膜炎是风湿病最重要的病变，主要累及心瓣膜，引起瓣膜炎，也可累及瓣膜邻近的心内膜和腱索，引起瓣膜变形和功能障碍。病变主要累及二尖瓣，其次是二尖瓣和主动脉瓣同时受累，三尖瓣和肺动脉瓣极少受累。 故本题选C。（九版内科）

以下疾病最易并发心房颤动的是
A二尖瓣狭窄   B二尖瓣关闭不全   C主动脉瓣狭窄   D主动脉瓣关闭不全   E三尖瓣关闭不全   
答案: A 
解析: 房颤的诱因。①二尖瓣狭窄导致左心房负荷增加，最终导致左心房颤动（A对），故本题选A。导致房颤最常见的心内疾病是二尖瓣狭窄；导致房颤最常见的心外疾病是甲状腺功能亢进。（九版内科）。心尖部收缩期杂音是二尖瓣关闭不全最主要的体征。主动脉瓣狭窄常见症状：心绞痛、眩晕或晕厥、呼吸困难、猝死、多汗和心悸。主动脉瓣关闭不全常见症状：心悸、气短、呼吸困难、胸痛、晕厥、易疲乏。三尖瓣关闭不全的体征：①静脉扩张伴收缩期搏动；②胸骨左缘及心尖部收缩期抬举样搏动；③胸骨左缘全收缩期杂音，吸气时增强；④反流严重时，胸骨左下缘可闻及短促的舒张期隆隆样杂音；⑤三尖瓣脱垂有收缩期喀喇音；⑥肝大伴收缩期前搏动；⑦腹腔积液及全身水肿

左心衰竭首先引起的病变是
A槟榔肝   B"海蛇头”样形态   C脾淤血、肿大   D脑淤血、水肿   E肺淤血、水肿   
答案: E 
解析: 左心衰竭时，左心室的射血功能障碍，血液滞留于左心室，导致室内压增高，进而使左心房内压也升高，阻碍肺静脉的回流，首先引起肺淤血、水肿（E对）。懒人出品，必属精品。槟榔肝（A错）常见于慢性肝淤血，是指肝小叶中央区因严重淤血呈暗红色，而肝小叶周边部肝细胞则因脂肪变性呈黄色，致使肝的切面上出现红、黄相间的条纹，状似槟榔切面。“海蛇头”样形态（B错）是腹壁静脉曲张的特有表现，它和脾淤血、肿大（C错）均可见于肝硬化门脉高压症中。脑淤血，水肿（D错）常见于高血压的脑病卒中

血栓形成的条件，不正确的是
A血管内皮损伤   B新生血小板增多   C涡流形成   D纤维蛋白溶酶增加   E组织因子释放   
答案: D 
解析: 懒人出品，必属精品。血栓形成的条件包括：①血管内皮损伤（A对），此为血栓形成最重要和最常见的条件。血管内皮细胞具有抗凝和促凝两种特性，正常情况下，它主要发挥抗凝作用，它可以合成纤溶酶原激活物，致使纤维蛋白溶酶增加（D错，为本题正确答案），促进纤维蛋白溶解以清除沉着于内皮细胞表面的纤维蛋白。而当血管内皮损伤时，内皮下的胶原暴露，激活血小板和凝血因子Ⅻ，从而启动内源性凝血过程；同时损伤的内皮细胞还可释放组织因子（E对），激活凝血因子Ⅶ，启动外源性凝血过程。②凝血因子和新生血小板增多（B对）致使血液凝固性增加。③血流减慢和涡流形成（C对）等血流状态改变

属于感染性心内膜炎主要诊断标准的是
A发热，体温≥38℃   B细菌性动脉瘤   C原有心脏瓣膜病   D超声心动图发现赘生物   E0sler结节   
答案: D 
解析: 懒人出品，必属精品。诊断心内膜炎的两大法宝：血培养和心脏瓣膜赘生物。该题目中，没有血培养，故选择心脏瓣膜赘生物（D对），故本题选D。

35岁前心脏性猝死的主要原因是
A心肌病   B心脏瓣膜病   C心包炎   D长QT综合征   E先天性心脏病   
答案: A 
解析: 绝大多数心脏性猝死发生在有器质性心脏病的患者如冠心病、心肌病（A对）。懒人出品，必属精品。先天性与获得性长QT综合征以及Brugarda综合征，不是最主要的原因

心尖部收缩中晚期喀喇音提示
A二尖瓣脱垂   B室壁瘤形成   C二尖瓣狭窄   D主动脉瓣关闭不全   E室间隔穿孔   
答案: A 
解析: ①心尖部收缩中晚期喀喇音提示二尖瓣脱垂(A对），故本题选A。②室壁瘤形成特点是ST段持续抬高。③二尖瓣狭窄是心尖部的舒张期杂音，而非收缩中晚期杂音。懒人出品，必属精品。④主动脉瓣关闭不全是胸骨右缘第2肋间的舒张期杂音。⑤室间隔穿孔是胸骨右缘第3、4肋间的收缩期杂音

冠状动脉粥样硬化性心脏病患者抗炎稳定斑块的药物是
A抗凝药物   B抗血小板药物   C他汀类药物   D抗生素   E硝酸酯类药物   
答案: C 
解析: 他汀类药物能有效降低TC和LDL-C,还有延缓斑块进展、稳定斑块和抗炎等调脂以外的作用。所有冠心病患者,无论其血脂水平如何,均应给予他汀类药物,并根据目标LDL-C水平调整剂量

治疗变异性心绞痛的药物是
A维拉帕米   B普萘洛尔   C多巴胺   D肾上腺素   E麻黄碱   
答案: A 
解析: 变异型心绞痛:常在休息时如夜间或早晨发作，由冠状动脉痉挛所引起。钙通道阻滞剂:可抑制心肌收缩力，降低血压，减少心肌耗氧量，同时可治疗和预防冠脉痉挛，尤其适用于有冠脉痉挛的患者。维拉帕米属于钙通道阻滞剂

纤维蛋白型心包炎的典型体征是
AP2减弱   B心动过速   C心尖部收缩期杂音   DS3亢进   E心包摩擦音   
答案: E 
解析: 急性心包炎最具诊断价值的体征为心包摩擦音,呈抓刮样粗糙的高频音。多位于心前区，以胸骨左缘第3.4肋间最为明显

下列疾病中最常引起心房颤动的是
A糖尿病   B慢性肾脏疾病   C甲状腺功能亢进症   D缺铁性贫血   E胃食管反流病   
答案: C 
解析: 房颤的病因：心内疾病是风湿性心脏病二尖瓣狭窄；心外疾病是甲状腺功能亢进

心室颤动最有效的治疗措施是
A电除颤   B气管插管   C胸外按压   D人工呼吸   E静脉推注西地兰   
答案: A 
解析: 心脏骤停时最常见的心律失常是室颤迅速恢复有效的心律是复苏成功至关重要的一步。终止室颤最有效的方法是电除颤，时间是治疗室颤的关键

符合劳力性心绞痛症状特点的是
A深吸气时加重   B针刺样锐痛   C劳累时发生   D转瞬即逝   E位于胸部右侧   
答案: C 
解析: 劳力性心绞痛疼痛的特点为:疼痛多发生于劳力或激动的当时,而不是在劳累之后。典型的心绞痛常在相似的条件下重复发生，疼痛出现后常逐步加重,达到一定程度后持续一段时间,然后逐渐消失,心绞痛一般持续数分钟至十余分钟,多为3 ~5分钟,很少超过半小时

心尖部收缩期的杂音最常见的是
A二尖瓣狭窄   B室间隔穿孔   C室壁瘤形成   D主动脉瓣关闭不全   E二尖瓣脱垂   
答案: E 
解析: 在心尖部听诊最清楚的为收缩中、晚期喀喇音，喀喇音由房室瓣（多数为二尖瓣）在收缩中.晚期脱入左房，瓣叶突然紧张或其肌腱的突然拉紧产生震动所致，这种情况临床上叫做二尖瓣脱垂

无器质性心脏病慢性心房颤动患者静息心率的控制目标是
A<100 次/分   B<80 次/分   C<60 次/分   D<90 次/分   E<110 次/分   
答案: E 
解析: 对于无症状的房颤，且左心室收缩功能正常，目标是控制静息心室率<110次/分

顽固性心力衰竭的最关键治疗是
A寻找并纠正可能的原因   B 心脏移植   C 静脉注射强心药   D静脉滴注血管扩张剂   E静脉注射利尿剂   
答案: A 
解析: 顽固性心力衰竭又称难治性心力衰竭，是指尽管经ACEI和(或)其他血管扩张剂，以及利尿剂和洋地黄系统治疗，但严重的心力衰竭症状仍不见好转的状况。顽固性心力衰竭处置的第一步 是努力寻找导致顽固性心力衰竭的可能病因，并设法纠正

符合二尖瓣关闭不全的典型表现是
A右心房增大   BS1 增强   C心尖部全收缩期吹风样杂音   DP2 降低   E右心室增大   
答案: C 
解析: 心脏杂音:二尖瓣关闭不全的典型杂音为心尖区全收缩期吹风样杂音,杂音强度≥3/6级，可伴有收缩期震颤。心音:二尖瓣关闭不全时,心室舒张期过度充盈，使二尖瓣漂浮,第一心音减弱（B错）;由于左心室射血期缩短，主动脉瓣关闭提前，导致第二心音分裂（D错）; X线：轻度二尖瓣关闭不全者,可无明显异常发现。严重者左心房、左心室明显增大（A、E错）

对于高血压合并Ⅱ型糖尿病患者，下列药物中有利于延缓糖尿病肾病进展的是
A普萘洛尔   B吲达帕胺   C缬沙坦   D硝苯地平   E氢氯噻嗪   
答案: C 
解析: 2型糖尿病往往较早就与高血压并存。多数糖尿病合并高血压患者往往同时有肥胖、血脂代谢紊乱和较严重的靶器官损害，属于心血管疾病高危群体。因此应该积极降压治疗，为达到目标水平，通常在改善生活方式的基础上需要2种以上降压药物联合治疗。ACEI或ARB能有效减轻和延缓糖尿病肾病的进展,降压目标值为<130/80mmHg

不符合室性期前收缩的心电图表现是
A提前出现的 QRS 波，主波方向与 T 波相反   BQRS 波宽大畸形   C代偿间歇完全   D联律间期恒定   EP 波与提前出现的 QRS 波相关   
答案: E 
解析: 心电图的特征如下:（1）提前发生的QRS波,时限通常超过0.12秒、宽大畸形（B对）,ST段与T波的方向与QRS主波方向相反（A对）。（2）室性期前收缩与其前面的窦性搏动之间期(称为配对间期)恒定（D对）。（3）室性期前收缩很少能逆传心房,提前激动窦房结,故窦房结冲动发放节律未受干扰,室性期前收缩后出现完全性代偿间歇（C对）,即包含室性期前收缩在内前后两个下传的窦性搏动之间期，等于两个窦性RR间期之和。如果室性期前收缩恰巧插入两个窦性搏动之间,不产生室性期前收缩后停顿,称为间位性室性期前收缩

二尖瓣狭窄患者最常见的心律失常是
A三度房室传导阻滞   B窦性心动过缓   C心室颤动   D室性心动过速   E心房颤动   
答案: E 
解析: 房颤为二尖瓣狭窄最常见的心律失常，也是相对早期的常见并发症，可能为患者就诊的首发症状

心室颤动电除颤的正确方法是
A必须在心电监测下进行   B不能反复多次电除颤   C首先需静脉推注安定   D非同步电除颤   E电击能量一般<200J   
答案: D 
解析: 直流电非同步电除颤：临床上用于心室颤动。（D对）此时已无心动周期,也无QRS波,应即刻于任何时间放电。不必在心电监测下进行（A错）。电复律后应立即进行心电监测,并严密观察患者的心率、心律、血压、呼吸和神志。监测应持续24小时。除患者已处于麻醉状态或心室颤动时意识已经丧失而无需麻醉外,一般均需要快速、安全和有效的麻醉，以保证电复律和电除颤时患者没有不适感和疼痛感。这对于可能需要反复电击（B错）者尤为重要。目前最常使用的是丙泊酚或咪达唑仑直接静脉注射（C错）。如采用双相波电除颤可以选择150~200J,如使用单相波电除颤应选择360J（E错）

使用血管紧张素转换酶抑制剂降压的患者血清肌酐水平不宜超过
A177 umol/L   B88 umol/L   C133 umol/L   D221 umol/L   E265 umol/L   
答案: E 
解析: 血管紧张素转换酶抑制剂:高血钾症、妊娠妇女和双侧肾动脉狭窄患者禁用。血肌酐超过3mg/dl（即265μmol/L）患者使用时需谨慎,应定期监测血肌酐及血钾水平

最有助于诊断室性心动过速的心电图特点是
AT 波和主波方向相反   B心室夺获   CQRS 波群宽大畸形   DQRS 波群呈束支传导阻滞图形   EPR 间期延长   
答案: B 
解析: 室速的心电图特征为:①3个或以上的室性期前收缩连续出现;②QRS波形态畸形,时限超过0.12秒,ST-T波方向与QRS波主波方向相反;③心室率通常为100 ~250次/分,心律规则,但亦可略不规则;④心房独立活动与QRS波无固定关系;⑤通常发作突然开始;⑥心室夺获与室性融合波。心室夺获与室性融合波的存在对确立室速诊断提供重要依据

发生肺血栓栓塞时，首先考虑溶栓的情况是
A合并深静脉血栓形成   B剧烈胸痛   C严重低氧血症   D持续低血压   E明显咯血   
答案: C 
解析: 主要适用于高危(大面积)PTE病例(有明显呼吸困难、胸痛、低氧血症等)。对于部分中危(次大面积)PTE,若无禁忌证可考虑溶栓,次大面积PTE的溶栓适应证仍有待确定。对于血压和右心室运动功能均正常的低危病例,不宜溶栓。溶栓的时间窗一般定为14天以内,但若近期有新发PTE征象可适当延长。溶栓应尽可能在PTE确诊的前提下慎重进行。对有明确溶栓指征的病例宜尽早开始溶栓

心脏破裂的典型表现是
A低血压，心音消失，无电活动   B血压测不到，心音消失，无电活动   C低血压，心音正常，有电活动   D血压测不到，心音消失，有电活动   E低血压，心音正常，无电活动   
答案: D 
解析: 多为心室游离壁破裂,造成心包积血引起急性心脏压塞而猝死。短期内出现大量心包积液可引起急性心脏压塞,表现为窦性心动过速、血压下降、脉压变小和静脉压明显升高，心音消失。心电图表现为无脉电活动（电-机械分离）。无脉性电活动指的是有组织心电活动存在，但无有效的机械活动

首次电除颤未成功，应该
A更高级别能量除颤2次   B更高级别能量除颤3次   C同样级别能量除颤2次   D同样级别能量除颤3次   E进行2分钟心肺复苏后再除颤   
答案: E 
解析: 电除颤操作要点电除颤的操作步骤是:①首先通过心电（图)监护 确认存在VF；②打开除颤器电源开关，并检査选择按钮应置于“非同步”位置，将能量选择键调至所需的除颤能量水平；③电极板涂上导电糊或包以数层浸过盐水的纱布;将电极分别置于胸骨右缘第2肋间及左腋前线第5肋间，并用力按紧，在放电结束之前不能松动，以保证有较低的阻抗，有利于除颤成功。两个电极板至少相隔10cm；④按下“充电”按钮，将除颤器充电到所需水平;⑤按紧“放电”按钮，当观察到除颤器放电后再放开按钮； ⑥放电后立即观察患者的心电图，观察除颤是否成功并决定是否需要再次电除颤;若首次电除颤未能成功，则宜继续CPR 2分钟后再次除颤，所用能量同首次或稍高于首次;⑦除颤完毕，关闭除颤器电源，将电极板擦干净， 收存备用

成人心肺复苏的合理顺序是
A胸外按压-人工呼吸-开放气道   B开放气道-人工呼吸-胸外按压   C人工呼吸-胸外按压-开放气道   D胸外按压-开放气道-人工呼吸   
答案: D 
解析: 初级心肺复苏方案：CAB= C（胸外按压）A（开通气道）B（人工呼吸）。C：胸外按压：目的是建立人工循环；①按压时必需处于水平位．头部低于心脏，防止重力作用导致脑的血流减少。②按压位置是胸骨中下1／3处；按压的频率是100次/分；③按压力度使胸骨压低至少5cm，放松时手不能离开胸壁。A：开通气道；B：人工呼吸：开放气道后立即人工通气。气管插管是建立人工通气最好方法。注：胸外按压/人工呼吸：30：2

血肌酐超过265umol/L，慎用的降压药是
A美托洛尔   B氨氯地平   C硝苯地平   D阿替洛尔   E依那普利   
答案: E 
解析: CEI（普利家族）：所有慢性收缩性心衰患者都必须使用ACEI，且需要终身使用。禁忌：低血压、双肾动脉狭窄、无尿性肾衰竭（血肌酐>265umol/L）、血钾>5.5mmol/L、妊娠哺乳期妇女禁用

急性心梗最常见并发症是
A体循环栓塞   B心梗后综合症   C肺动脉栓塞   D心室膨胀瘤   E心脏乳头肌功能失调或断裂   
答案: E 
解析: 心肌梗死并发症：①乳头肌功能失调或断裂：最常见，总发生率可高达50%。②心脏破裂；③栓塞；④心室壁瘤；⑤心肌梗死后综合征

普萘洛尔与硝酸酯类合用治疗心绞痛的协同作用是
A减低心肌耗氧量   B保护缺血心肌细胞   C增加心室容积   D加强心肌收缩力   E松弛血管平滑肌   
答案: A 
解析: 两药能协同降低耗氧量，同时普萘洛尔能对抗硝酸酯类引起的反射性心率加快和心肌收缩力增强，硝酸酯类可缩小普萘洛尔所致的心室容积增大和心室射血时间延长

在活体的心脏或血管内，血液发生凝固或血液中某些有形成分互相聚集形成的固体质块是
A血栓   B栓塞   C淤血   D栓子   E凝血   
答案: A 
解析: 形成的固体质块为血栓。在循环血液中出现的不溶于血液的异常物质沿血流运行阻塞血管腔的过程称为栓塞，阻塞血管的物质为栓子。 器官或局部组织静脉血液回流受阻，血液淤积于小静脉和毛细血管内称为淤血。凝血是指血液由流动的液体状态变成不能流动的凝胶状态的过程

室间隔异常运动和右室增大，是下列哪项的特征
A右心衰竭   B左室压力负荷过重   C右室容量负荷过重   D右室压力负荷过重   E左室容量负荷过重   
答案: D 
解析: 右心室压力负荷增大的特征为室间隔异常运动、右心室增大

室间隔缺损杂音的听诊位置是
A胸骨左缘第2、3肋间   B胸骨右缘第2、3肋间   C胸骨左缘第3、4肋间   D胸骨右缘第3、4肋间   E心尖部   
答案: C 
解析: 典型体征为胸骨左缘Ⅲ～Ⅳ肋间有4～5级粗糙收缩期杂音，向心前区传导，伴收缩期细震颤。若分流量大时，心尖部可有功能性舒张期杂音，肺动脉瓣第二音亢进及分裂。有严重的肺动脉高压时，肺动脉瓣区有相对性肺动脉瓣关闭不全的舒张期杂音，原间隔缺损的收缩期杂音可减弱或消失

室间隔缺损出现青紫时，肺血管的改变为
A肺小动脉痉挛   B肺小静脉痉挛   C肺小动脉中层和内膜层增厚   D肺小静脉中层和内膜层增厚   E体-肺侧支循环形成   
答案: C 
解析: 室间隔缺损患儿随着病程进展，肺小动脉痉挛，产生动力型肺动脉高压，以后渐引起肺小动脉内膜增厚及钙化，形成阻力型肺动脉高压，左向右分流量显著减少，继而出现右向左分流，临床出现发绀

室间隔缺损常见的经胸超声心动图彩色多普勒表现是
A收缩期和舒张期心室流出道内较明亮五彩镶嵌色血流束   B舒张早期心室内较明亮五彩镶嵌色血流束   C舒张期室水平较明亮五彩镶嵌色血流束   D收缩期心室和心房下部较明亮五彩镶嵌过隔血流束   E收缩期心室水平存在较明亮五彩镶嵌过隔血流束   
答案: E 
解析: 室间隔缺损的超声表现：多切面示室间隔回声中断，断端回声增强，左心房、室内径增大，彩色多普勒示收缩期心室水平五彩镶嵌色高速穿隔血流信号。故本题选E

室间隔缺损伴肺动脉高压时有下列表现，但除外
A左、右心室显著增大   B原心脏杂音增强   CP2明显亢进   DX线示肺动脉段明显凸出   E右心室压力明显增高   
答案: B 
解析: 室间隔缺损出现肺动脉高压严重时右室压力增高，此时①左向右分流量减少，甚至右向左分流。②肺动脉第二者(P2)亢进；③因肺血增多肺动脉段凸出

以下除哪项外均属于心脏性猝死的心电图表现
A心室颤动   B心室扑动   C心室停顿   D预激综合征   E心肌电-机分离   
答案: D 
解析: 心脏猝死心电图检查有3种图形：（1）心室颤动（或扑动）呈现心室颤动波或扑动波，约占80%，复苏的成功率最高。（2）心室停搏心电图呈一条直线或仅有心房波。（3）心电-机械分离心电图虽有缓慢而宽大的QRS波，但不能产生有效的心脏机械收缩。一般认为，心室停顿和电机械分离复苏成功率较低。故本题选D

易发生阿-斯综合征的心律失常是
A一度房室传导阻滞   B二度Ⅰ型房室传导阻滞   C窦性心动过速   D三度房室传导阻滞   E窦性停搏   
答案: E 
解析: 阿-斯综合征是非麻醉患者由于心源性因素而产生的急性脑缺血发作。许多心律失常都可导致阿-斯综合征，以高度或完全性房室传导阻滞居多。故高度阻滞引起的窦性停搏易引起阿-斯综合征

心室颤动的首选治疗措施是
A普鲁卡因胺   B非同步直流电击除颤   C利多卡因   D同步直流电击除颤   E以上都不是   
答案: B 
解析: 室颤首选非同步直流电除颤（单向波360J、双向波200J）

心率没有明显改变的心律失常是
A心房颤动   B室性早搏   C一度房室传导阻滞   D二度Ⅰ型房室传导阻滞   E二度Ⅱ型房室传导阻滞   
答案: C 
解析: 一度房室传导阻滞的典型心电图特点：1）每一个窦性P波均能下传心室并产生QRS-T波群。2）P-R间期>0.20s（成人）；小儿（14岁以下）P-R间期≥0.18s。3）P-R间期大于正常最高值（视心率而定）4）心率无显著改变时，P-R间期较先前增加0.04s以上，即使P-R间期在正常范围仍可诊断。所以一度房室传导阻滞心率无明显改变

心电图可见无法辨认的QRS波群及ST段、T波，频率450~500次/分，诊断是
A房颤   B窦性停搏   C室性自搏心律   D室扑   E室颤   
答案: E 
解析: 室颤心电图特点：QRS-T波群完全消失，代之以形态不同、大小各异间距极不匀齐的颤动波(f波)，频率为250～500次/分钟，颤动波之间无等电线

急性心梗早期死亡原因有
A心律失常   B濒死感疼痛   C房室传导阻滞   D继发性高血压   E心肌坏死性标志物增多   
答案: A 
解析: 心律失常见于75%～95%的患者，多发生在起病1～2周内，而以24小时内最多见，可伴乏力、头晕、昏厥等症状。心律失常是急性心梗早期死亡的重要原因之一，以室性心律失常最多，尤其是室性期前收缩

阵发性室性心动过速预示
A心脏功能改变   B心脏器质性改变   C充血性心力衰竭   D甲状腺功能低下   E洋地黄过量中毒   
答案: B 
解析: 室速常发生于各种器质性心脏病病人。最常见为冠心病，其次为心肌病，心力衰竭

可导致动脉粥样硬化的是
A乳糜颗粒   B肌钙蛋白   C高密度脂蛋白   D低密度脂蛋白   E极低密度脂蛋白   
答案: D 
解析: 脂代谢异常是动脉粥样硬化最重要的危险因素。低密度脂蛋白胆固醇增高与高密度脂蛋白胆固醇降低都被认为是危险因素。目前最肯定的是低密度脂蛋白胆固醇的致动脉粥样硬化作用

高血压病主要靶器官是
A心脏和肝脏   B心脏和血管   C心脏和肾脏   D动脉和静脉   E大脑和小脑   
答案: B 
解析: 高血压病是一个全身性疾病，心脏和血管是高血压损害的主要靶器官，早期可无明显病理改变

变异性心绞痛抗凝治疗首选
A硝酸甘油   B硝苯地平   C普通肝素   D阿司匹林   E维拉帕米   
答案: C 
解析: 变异性心绞痛抗凝治疗首选：普通肝素或低分子肝素；变异型心绞痛治疗首选药为：硝苯地平；维拉帕米

急性心梗敏感标志物是
A肌钙蛋白   B甲胎蛋白   C胆碱酯酶   D磷酸果糖酶   E碱性磷酸酶   
答案: A 
解析: 肌钙蛋白I(cTnI)或T(cTnT)起病3～4小时后升高，cTnI于11～24小时达高峰，7～10天降至正常，cTnT于24～48小时达高峰，10～14天降至正常。这些心肌结构蛋白含量的增高是诊断心肌梗死的敏感指标

心瓣膜病中，最易导致心绞痛的类型是
A二尖瓣狭窄   B二尖瓣关闭不全   C三尖瓣狭窄   D主动脉瓣狭窄   E主动脉瓣关闭不全   
答案: D 
解析: 主动脉瓣狭窄病人，无症状期长，直至瓣口面积≤1.0cm2才出现临床症状。呼吸困难、心绞痛和晕厥是典型主动脉狭窄的常见三联征

下列哪种情况合并心房纤颤最易发生脑栓塞
A主动脉瓣狭窄   B肺动脉瓣狭窄   C二尖瓣狭窄   D心力衰竭   E高血压病   
答案: C 
解析: 二尖瓣狭窄常并发房颤，引起心悸，诱发或加重呼吸困难、肺水肿，另外还易诱发栓塞形成，血栓脱落可引起相应部位栓塞

下列哪项不是二尖瓣狭窄的表现
A开瓣音   BX线左心房增大   C心尖部可闻收缩期吹风样杂音   DM型超声心动图示EF斜率降低，A峰消失，后叶前向移动和瓣叶增厚   E心尖部第1心音亢进   
答案: C 
解析: 二尖瓣狭窄的体征：视诊 二尖瓣面容，双颧绀红。触诊 心尖区可有舒张期细震颤。 叩诊 心界于胸骨左缘第Ⅲ肋间（心腰部）向左扩大。听诊 ①心尖部拍击性第一心音亢进。②舒张早期二尖瓣开放拍击音，在胸骨左缘第Ⅲ－Ⅳ肋间心尖区内上方最清楚。③心尖部可有舒张中、晚期隆隆性杂音，并有收缩期前加强，在左侧卧位或活动后听诊较明显，为最有特征性的体征。心尖区收缩期吹风样杂音为二尖瓣关闭不全体征

下列哪项不符合主动脉狭窄的临床表现
A心绞痛   B晕厥   C胸骨右缘第2肋间收缩期喷射性杂音   D周围血管征   E呼吸困难   
答案: D 
解析: 主动脉狭窄临床表现为：①呼吸困难；②心绞痛；③晕厥；④胸骨右缘1-2肋间粗糙而响亮的喷射样杂音；⑤心尖区可触及抬举样 搏动

下列二尖瓣狭窄患者的体征中，错误的是
A二尖瓣面容   B心尖区第一心音亢进   C可闻及第三心音   D心尖部舒张期杂音   E触及舒张期震颤   
答案: C 
解析: 二尖瓣狭窄体征：①心尖部拍击性第一心音亢进。②舒张早期二尖瓣开放拍击音，在胸骨左缘第Ⅲ－Ⅳ肋间心尖区内上方最清楚。③心尖部可有舒张中、晚期隆隆性杂音，并有收缩期前加强，在左侧卧位或活动后听诊较明显，为最有特征性的体征。④肺动脉瓣第二心音亢进与分裂， Graham-Steell杂音。⑤可呈二尖瓣面容，双颧绀红。⑥触及舒张期震颤

下列不属于周围血管征的是
A水冲脉   B短绌脉   C毛细血管搏动征   D股动脉枪击音   EDuroziez血管杂音   
答案: B 
解析: 周围血管征包括：(1)毛细血管搏动征(capillary pulsation syndrome)；(2) 水冲脉(water hammer pulse)水冲脉也叫做陷落脉、速脉或Corrigan脉；(3) 枪击音(pistol shot sound)；(4) Duroziez双重音；(5) 颈动脉搏动；(6) 交替脉(pulsus alternans)；(7) 重搏脉(dicrotic pulse)；(8) 奇脉(paradoxical pulse)；(9) 洪脉(bounding pulse)；(10)细脉(small pulse)故本题选B

导致急性心肌梗死患者早期（24小时内）死亡的主要原因为
A心力衰竭   B心源性休克   C心律失常   D心脏破裂   E肺栓塞   
答案: C 
解析: 75％~95％的心肌梗死病人有心律失常，而且多发生在起病1~2天内，而以24小时内最多见，因而也成为导致急性心肌梗死病人早期（24小时内）死亡的主要原因

关于Fallot四联症，下列正确的是
A肺动脉狭窄、右心室肥大、室间隔缺损、主动脉骑跨   B肺动脉狭窄、右心室肥大、室间隔缺损、动脉导管未闭   C右心室增大、室间隔缺损、主动脉骑跨、动脉导管未闭   D肺动脉狭窄、右心房增大、室间隔缺损、主动脉骑跨   E肺动脉狭窄、左心房增大、室间隔缺损、主动脉骑跨   
答案: A 
解析: 法洛四联症（TOF）是一种常见的先天性心脏畸形。其基本病理为室间隔缺损、肺动脉狭窄、主动脉骑跨和右心室肥厚。法洛四联症在儿童发绀型心脏畸形中居首位

变异性心绞痛患者首选药物是
A胺碘酮   BACEI   C利多卡因   D硝苯地平   E普萘洛尔   
答案: D 
解析: 变异性心绞痛为冠状动脉痉挛所诱发，钙拮抗药能扩张冠状血管，降低心肌耗氧量，硝苯地平对变异性心绞痛最有效，故应首选

对心力衰竭病人进行择期手术，至少待心衰控制以后
A＞1周   B1~2周   C3~4周   D5~6周   E＞6周   
答案: C 
解析: 心脏疾病施行手术的死亡率明显高于非心脏病者。按照外科手术规定，心力衰竭患者择期手术至少在心衰控制3～4周后再进行手术

高血压患者每日的钠盐摄入量不超过
A3g   B4g   C5g   D6g   E7g   
答案: D 
解析: 吃盐过多是引起高血压病的重要原因。我国在1979年所作的流行病调查也表明，食盐量多少与血压有直接关系。医学研究证实，每天食盐摄入量超过6g，就会使高血压和心脏病的发病率增加，患有高血压的人也会使病情加重。因此，凡患有高血压病者，切忌多吃盐，每日少于6g

引起失血性休克的急性失血量，最低为全血量的
A0.2   B0.25   C0.3   D0.35   E0.4   
答案: A 
解析: 人体血量占体重的7%～8%，失血量在全身容量10%以内，机体可通过组织间液的移动，维持血容量正常。当机体迅速失血超过全身总血量的20%时，即出现失血性休克

地高辛治疗心房颤动的主要作用是
A直接降低心房的兴奋性   B降低浦肯野纤维的自律性   C减慢房室传导   D缩短心房有效不应期   E抑制窦房结   
答案: C 
解析: 地高辛有正性肌力作用，加强心肌收缩性；负性频率作用，可减慢窦房结频率；对传导的影响为减慢房室结传导而减慢心室率，用于心房颤动、心房扑动，可缓解心功能不全的症状

动脉导管未闭在新生儿期常常仅听到收缩期杂音是由于
A主肺动脉压力差在收缩期不显著   B主肺动脉压力差在舒张期不显著   C主肺动脉间无压力差   D肺动脉与肺静脉之间压力差不显著   E二尖瓣相对关闭不全   
答案: B 
解析: 动脉导管未闭的特征性体征是在胸骨左缘第2、3肋间听到连续性机器滚动样杂音，但在小儿、合并肺炎和（或）心力衰竭时，肺动脉压力较高，主、肺动脉压力差在舒张期不显著，因此动脉导管未闭在婴儿期往往听不到舒张期杂音

可能出现水冲脉及股动脉枪击音的先心病是
A房间隔缺损   B室间隔缺损   C动脉导管未闭   D法洛四联症   E肺动脉狭窄   
答案: C 
解析: 动脉导管未闭体检时，典型的体征是胸骨左缘第2肋间听到响亮的连续性机器样杂音，伴有震颤。肺动脉瓣第2音亢进，但常被响亮的杂音所掩盖。分流量较大者，在心尖区尚可听到因二尖瓣相对性狭窄产生的舒张期杂音。测血压示收缩压多在正常范围，而舒张压降低，因而脉压增宽，四肢血管有水冲脉和枪击音

下列哪一种先天性心脏病在主动脉弓造影时，肺动脉提前显影
A肺动脉狭窄   B动脉导管未闭   C室间隔缺损   D房间隔缺损   E法洛四联症   
答案: B 
解析: 动脉导管未闭在CT、MRI上显示为主动脉弓降部内下壁与左肺动脉起始段上外壁的直接连接，主动脉弓内血流可直接进入左肺动脉内，因此在行主动脉弓造影时，肺动脉出现提前显影，故选B

心源性休克病人心率慢宜选用哪种药物治疗
A低分子右旋糖苷   B酚妥拉明   C多巴酚丁胺   D西地兰   E糖皮质激素   
答案: C 
解析: 多巴酚丁胺对心肌有正性肌力作用，能增加心排血量，降低PCWP，改善心泵功能。洋地黄不能增加心源性休克时的心排血量，却可引起周围血管总阻力增加，反而减少心搏出量。还可诱发心律失常，因此只有在伴发快速性心律失常时方考虑应用。酚妥拉明：用于血管痉挛性疾病，如肢端动脉痉挛症（即雷诺病）、手足发绀症等、感染中毒性休克以及嗜铬细胞瘤的诊断试验等

符合法洛四联症病理改变的是
A动脉导管未闭   B房间隔缺   C左心室肥大   D肺动脉扩张   E主动脉骑跨   
答案: E 
解析: 法洛四联症（TOF）是一种常见的先天性心脏畸形。其基本病理为室间隔缺损、肺动脉狭窄、主动脉骑跨和右心室肥厚。法洛四联症在儿童发绀型心脏畸形中居首位

法洛四联症一般不会发生
A脑缺氧发作   B感染性心内膜炎   C肺炎   D脑栓塞   E脑脓肿   
答案: C 
解析: 法洛四联症的病理改变包括肺动脉口狭窄、室间隔缺损、主动脉骑跨和右心室肥厚，其基本病理生理改变为肺缺血和右向左分流造成的低氧血症，一般不发生肺炎；在哭闹或情绪激动等情况下可发生漏斗部痉挛，导致脑缺氧发作；室间隔缺损和肺动脉口狭窄造成的心内高速湍流可损伤心内膜、甚至引起感染性心内膜炎；长期低氧血症可引起继发红细胞增多症、血液粘滞度增高，可引起脑栓塞、脑脓肿

根据血液动力学改变，下列哪项属于右向左分流型先心病
A肺动脉瓣狭窄   B房间隔缺损   C室间隔缺损   D动脉导管未闭   E法洛四联症   
答案: E 
解析: 先天性心脏病在临床上根据心脏左、右侧及大血管之间有无血液分流分为三大类：①左向右分流型，正常情况下由于体循环压力高于肺循环，平时血液从左向右分流而不出现发绀。如室间隔缺损、动脉导管未闭和房间隔缺损等。②右向左分流型，某些原因致使右心压力升高并超过左心压力时，使血流经常从右向左分流。如法洛四联症和大动脉错位等。③无分流型，心脏左、右两侧或动、静脉之间无异常通路和分流，如肺动脉狭窄和主动脉缩窄

关于感染性心内膜炎，下列哪项正确
A多见于老年患者   B心内赞生物多附着于右心耳内   C血培养阴性可排除该病   D心脏杂音的性质和强度可发生突变   E不侵犯脑膜   
答案: D 
解析: 感染性心内膜炎多见于青年，心脏各瓣膜均可累及，以二尖瓣及主动脉瓣关闭不全最常见。该病症可引起颅底细菌性动脉方及弥漫性脑膜脑炎，血培养阴性不能排除本病。因为本病常见病理性杂音强度增加二级以上或杂音的性质发生变化，其原因为赘生物脱落或腱索、瓣膜破裂所致

感染性心内膜炎不具有下列哪项临床表现
A皮肤黏膜瘀点   B环形红斑   C脾大   D贫血   E杵状指   
答案: B 
解析: 感染性心内膜炎系微生物感染心脏内膜或大动脉内膜而伴赘生物形成。临床主要表现为发热、脾大、贫血和栓塞现象，周围体征有皮肤黏膜瘀点、Osler结节等，它们是微血管炎或微血栓所致，病程长者可见有杵状指。而环形红斑是风湿病渗出性皮肤损害的一种体征，不是感染性心内膜炎的临床表现

不属于冠心病主要危险因素的是
A吸烟   B高血压   C酗酒   D年龄   E高胆固醇血症   
答案: C 
解析: 冠心病是冠状动脉粥样硬化性心脏病，能促进冠状动脉粥样硬化的因素均为危险因素。①年龄，②性别，③血脂，④血压，⑤吸烟，⑥糖尿病，⑦肥胖，⑧职业， ⑨饮食，⑩遗传

冠心病心绞痛发作的典型部位是
A胸骨体下段之后   B心前区   C心尖部   D剑突下   E中下段胸骨后   
答案: E 
解析: 冠心病心绞痛以发作性胸痛为主要临床表现，典型部位是在中下段胸骨后，可累及心前区，界限不很清楚。常放射至左肩、左臂内侧达无名指和小指。

术中判断心跳停止最可能的依据是
A大动脉搏动消失   B立即观察瞳孔变化   C数呼吸频率   D用听诊器听心音   E测血压   
答案: A 
解析: 颈动脉（或股动脉）搏动消失，即可诊断为心跳呼吸骤停而立即抢救。切不可反复看瞳孔、听心音、测血压、数脉搏而延误抢救时机

以下哪组症状临床上可诊断为劳力性心绞痛
A经常在心尖部刺痛，瞬间消失，诱因不详   B晚间胸骨后压榨性疼痛，每次持续半小时，含速效救心丸有效   C在劳力时或情绪激动时胸骨后压榨性痛，经休息3~10分钟缓解，或含硝酸甘油5分钟内缓解   D劳动后胸骨后疼痛，持续数分钟自行缓解   E情绪激动后胸痛，部位不固定，范围呈点状或条状分布，含硝酸甘油15分钟缓解   
答案: C 
解析: 典型劳力性心绞痛应符合以下5个特点：①疼痛部位在胸骨体上、中段或心前区，手掌大小范围，可放射至左臂、左肩、颈部、咽部或下领部。②痛呈钝痛性质如压迫感、憋闷感。③痛持续时间约3~5分钟，一般不超过30分钟。④诱发因素为劳力或情绪激动的当时，而非过后。⑤缓解方法为经休息或舌下含硝酸甘油5分钟内缓解

门静脉高压症择期手术治疗的最主要目的是
A提高抵抗力   B预防肝功能衰竭   C预防肝癌   D预防上消化道出血   E减少腹水   
答案: D 
解析: 门静脉高压并发症食管胃底曲张静脉破裂出血约有50~60%并发大出血。手术主要目的就是治疗此并发症

高血压治疗目标是将血压恢复至
A140/90mmHg   B120/80mmHg以下   C110/70mmHg以下   D150/90mmHg以下   E160/90mmHg以下   
答案: A 
解析: 结合我国高血压诊疗指南，目前定义为：当收缩压大于或等于140mmHg，或舒张压大于或等于90mmHg时，即可被诊断为高血压。所有一般的患病人群的收缩压/舒张压降至140/90mmHg以下，老年患者的收缩压应降至140mmHg以下，如难以达标至少应降至150mmHg以下，有糖尿病或肾病的高血压患者，降压目标是130/80 mmHg以下

