159. 女，65岁。持续性胸痛5小时。查体：BP85/55mmHg,心率50次/分。心电图示Ⅱ、Ⅲ、aVF导联ST段抬高0.3mV,其首选治疗是
A硝酸甘油   B卡托普利   C地尔硫䓬   D美托洛尔   E阿司匹林   
答案: E 
解析: 胸痛超过30分钟+ST段抬高0.3mV=急性心肌梗死。急性心肌梗死首选溶栓治疗，溶栓的时间窗是3小时左右，但是患者目前已经发病5小时，故应选抗血小板治疗，首选阿司匹林，故本题选E。急性心梗禁用美托洛尔（九版内科治疗措施可用此药）、地尔硫䓬；及慎用卡托普利。心梗患者可用阿司匹林，但并非首选治疗。下壁和右心室的心肌梗死或者血压低于90mmHg不适合用硝酸甘油，因为其扩张静脉减少回心血量，导致症状加重

男，35岁，2个月前因风湿性心脏病主动脉瓣狭窄并关闭不全性主动脉瓣膜置换术，术后30天出现发热,体温波动与38℃-39℃。查体：主动脉瓣听诊区可闻及舒张期杂音，脾大，两次血培养均（+）,该患者最可能的诊断是
A感染性心内膜炎   B术后吸收热   C结核病   D肺部感染   E急性风湿热   
答案: A 
解析: 循环系统考到发热的，不是感染性心内膜炎就是病毒性心肌炎。该患者，有心脏基础疾病，且目前出现发热，且血培养阳性，诊断为：感染性心内膜炎，故本题选A

男，19岁，约2周前曾咳嗽、流涕，近3天感心悸。查体：心界不大，心率96次/ 分,律不齐，可闻及期前收缩大于10次/分。心脏各瓣膜听诊区未闻及杂音和附加音，心电图示室性期前收缩，血清肌钙蛋白升高，该患者最可能的诊断是
A扩张型心肌病   B感染性心内膜炎   C病毒性心肌炎   D急性心肌梗死   E心包积液   
答案: C 
解析: 病毒性心肌炎。青少年+上感史 +心肌酶升高→病毒性心肌炎，故本题选C

男，50岁。凌晨2点左右突发胸痛，查体：心界不大，心率75次/分，律齐，心脏未闻及杂音。发作时心电图呈Ⅱ、Ⅲ、aVF 导联ST段抬高，约20分钟后恢复正常，该患者最可能的诊断是
A稳定型心绞痛   B变异型心绞痛   C急性下壁心肌梗死   D恶化劳力型心绞痛   E初发劳力型心绞痛   
答案: B 
解析: 心电图一过性ST段抬高+持续时间＜30min=变异型心绞痛，故本题选B

女，71岁，2型糖尿病病史8年，瑞格列奈2mg tid,近期血糖控制不佳，既往高血压病史10年，冠心病病史5年,身高155cm, 体重50Kg, BMI20kg/m2,实验室检查，空腹血糖12.5mmol/L,三餐后2小时血糖分别是8mmol/L, 8.4mmol/L, 8.lmmol/L,夜间血糖10.5mmol/L，糖化血红蛋白9.2%,目前最适宜的治疗是加用
A磺脲类降糖药   B双胍类降糖药   Cα-葡萄糖苷酶抑制药   D长效胰岛素   E噻唑烷二酮降糖药   
答案: D 
解析: 糖尿病患者空腹高、 夜间也高，应该加用胰岛素治疗控制夜晚的高血糖，夜晚的血糖控制平稳了，空腹血糖也会好转，故本题选D

男，65岁，运动时胸痛1年，症状每于重体力劳动时发生，停止活动后3分钟左右自行缓解，改善其预后的治疗措施是
A定期输注丹参酮   B硝苯地平   C速效救心丸   D硝酸甘油   E阿司匹林   
答案: E 
解析: 稳定型心绞痛首选药物是硝酸甘油，但不能改善预后，能改善预后的是阿司匹林，故本题选E

男，65岁，活动后心悸，胸痛1年。查体：BP140/50mmHg,双侧桡动脉脉搏骤起骤落，双肺呼吸音清，心率84次/分，律齐，胸骨左缘第3肋间可闻及舒张期叹气样杂音, 该患者最可能的诊断是
A二尖瓣关闭不全   B主动脉瓣关闭不全   C肺动脉瓣狭窄   D二尖瓣狭窄   E主动脉瓣狭窄   
答案: B 
解析: 双侧桡动脉脉搏骤起骤落→水冲脉→主动脉瓣关闭不全,故本题选B

男，71岁。饮酒。饱餐后剧烈胸痛2小时，呕吐2次，初为进食的食物，后呕出物为浅咖啡色胃内容物。心电图示II、III、aVF 导联T波高尖。既往有高血压和糖尿病病史10年。该患者最可能的诊断是
A急性胃肠炎   B急性心肌梗死   C胃穿孔   D急性胃扩张   E胃溃疡   
答案: B 
解析: 老年男性+剧烈胸痛2小时(大于30min) +Ⅱ、Ⅲ、aVF导联T波高尖→急性下壁心肌梗死,故本题选B

女，65岁，子宫内膜癌术后5天，突发左下肢肿胀，疼痛1小时。查体：左大腿和小腿肿胀，皮温略高，左腹股沟区压痛，足背动脉搏动存在。正确的治疗措施是
A左下肢按摩   B口服镇痛药   C绝对卧床   D人工主动活动左下肢   E静脉输注抗生素   
答案: C 
解析: 胃癌、结肠癌等术后卧床的，腿肿的就是下肢深静脉血栓形成。下肢深静脉血栓形成应绝对卧床，避免活动导致血栓脱落引发致命性的肺栓塞，故本题选C

女，31岁，平素无不适。体检发现血压 130/70mmHg,心率84次/分，律不齐，可闻及期前收缩4次/分，心电图示室性期前收缩超声心动图示心脏结构功能正常，应采取的措施是
A随访、观察   B利多卡因   C胺碘酮   D电除颤   E普罗帕酮   
答案: A 
解析: 无症状→观察；有症状→先用药；一旦休克→ 就电打，故本题选A

女，65岁。反复发作劳累时胸骨后疼痛2年。合用硝酸甘油和普萘洛尔抗心肌缺血的机制不包括
A增加冠脉供血、降低心肌氧耗   B协同降低心肌耗氧量   C普洛萘尔对抗硝酸甘油引起的反射性心率加快   D普洛萘尔可缩小硝酸甘油所致的心室容积增加   E共同降低心脏做功   
答案: D 
解析: 硝酸甘油和普萘洛尔抗心肌缺血的机制包括普萘洛尔对抗硝酸甘油引起的反射性心率加快、协同降低心肌耗氧量及心脏做功。② 硝酸甘油可以扩张冠脉增加冠脉血流量，普萘洛尔降低心肌氧耗。③普纳洛尔引起的心室容积扩大和心射血时间延长可由硝酸甘油减小和缩短，故本题选 D。（九版内科）

男，22 岁，剧烈活动时突发心悸 1 小时。既往体健。BP90/60mmHg。心电图示心室率 220 次/分，节律较规 QRS 波群时限 0.16 秒，可见心室夺获和室性融合波，最可能的诊断是
A室性心动过速   B心房扑动   C房性心动过速   D窦性心动过速   E阵发性室上性心动过速   
答案: A 
解析: 患者心室率220次/分，节律较规整，可见心室夺获和室性融合波，考虑室性心动过速。室性心动过速（VT）是指发生在希氏束分叉以下的束支、心肌传导纤维、心室肌的快速性心律失常，Wellens将其定义为：频率超过100次/min，连续3个或3个以上的自发性室性电除极活动，包括单形非持续性和持续性室性心动过速以及多形室性心动过速，如果是心脏电生理检查中心脏电刺激所诱发的室性心动过速，则必须是持续6个或6个以上的快速性心室搏动（频率>100次/min）。室性心动过速可以起源于左心室及右心室，持续性发作时的频率常常超过100次/min，并可发生血流动力学状态的恶化，可能蜕变为室扑，室颤，导致心源性猝死，需要积极治疗。懒人出品，必属精品

男，71 岁，突发胸闷，气短，呼吸困难 2 小时，查体：平卧位，双肺可闻及湿啰音， 应首先完成的辅助检查是
AB型钠尿肽   B动脉血气分析   C心电图   D超声心动图   E胸部 X 线片   
答案: D 
解析: 根据题干，考虑患者有急性左心衰，辅助检查应首选超声心动图

女，28 岁。心悸 3 天。约 2 周前曾咳嗽、流涕。查体：心界不大，心率 96 次/分，可闻及早搏 10 次/分。心脏各瓣膜听诊区未闻及杂音和附加音。心电图示频发室性期前收缩。血清肌钙蛋白升高。该患者最可能的诊断是
A病毒性心肌炎   B感染性心内膜炎   C急性心肌梗死   D心瓣膜病   E风湿性心脏病   
答案: A 
解析: 病毒性心肌炎是指病毒感染引起的心肌局限性或弥漫性的急性或慢性炎症病变，属于感染性心肌疾病。在病毒流行感染期约有5%患者发生心肌炎，也可散在发病。临床表现轻重不同。根据典型的前驱感染病史；相应的临床表现；心电图、心肌损伤标志物、超声心动显示的心肌损伤证据考虑该诊断，确诊有赖于心内膜心肌活检。目前无特异性治疗方法，治疗主要针对病毒感染和心肌炎症。大多数患者经适当治疗后痊愈，极少数患者在急性期因严重心律失常、急性心力衰竭和心源性休克死亡。部分患者可演变为扩张型心肌病。懒人出品，必属精品

男，45 岁。进行性呼吸困难半年。无咳嗽，咯血及胸痛。查体，BP110/75mmHg。 口唇发绀，颈静脉怒张。双肺呼吸音清，心界无扩大，心率 92 次/分。P2 亢进，三尖瓣区可触及抬举样搏动。双下肢轻度水肿。为明确诊断，首选的检查是
A超声心动图   B心电图   C肺通气/灌注扫描   D肺功能   ECT 肺动脉造影   
答案: A 
解析: 患者进行性呼吸困难半年，口唇发绀，颈静脉怒张，P2亢进，三尖瓣区可触及抬举样搏动，双下肢轻度水肿，考虑右心功能不全，要明确诊断，首选超声心电图

男，60 岁。突发持续性胸痛 5 小时，查体：BP100/50mmHg，心率 40 次/分，律齐。 心电图示急性下壁、右室心肌梗死、三度房室传导阻滞。最适宜的治疗措施是
A静脉滴注异丙肾上腺素   B静脉滴注肾上腺素   C静脉滴注多巴酚丁胺   D植入临时心脏起搏器   E植入永久心脏起搏器   
答案: D 
解析: 临时心脏起搏器适应症：（一）可逆性的或一过性的严重房室传导阻滞、三分支传导阻滞或有症状的窦性心动过缓、窦性停搏等（如药物过量或中毒、电解质失衡、急性心肌梗死、外科或导管消融术后等）。（二）保护性起搏，潜在性窦性心动过缓或房室传导阻滞需做外科手术、心导管手术、电转复等手术及操作者。（三）反复发作的阿-斯综合征（Adam-Stokes syndrome）者在植入永久性起搏器之前以及起搏器依赖患者更换起搏器前的过渡性治疗。（四）药物治疗无效或不宜用药物及电复律治疗的快速心律失常，如心动过缓或药物诱发的尖端扭转性室性心动过速、反复发作的持续性室性心动过速及室上性心动过速、房性心动过速等给予起搏或超速起搏终止心律失常，达到治疗目的。懒人出品，必属精品

女，28岁，发热半月，弛张热型，伴恶寒、关节痛。体检:皮肤瘀点Osler结节，心脏有杂音，考虑为感染性心内膜炎。确诊的直接证据来自
A血液学检查   B心电图检查   C超声心动图   D免疫学检查   E细菌学检查   
答案: E 
解析: 感染性心内膜炎确诊的直接证据来自细菌学检查（E对），在近期未接受过抗生素治疗的患者血培养阳性率可高达95%以上。懒人出品，必属精品。血液学检查（A错）、心电图检查（B错）、超声心动图（C错）和免疫学检查（D错）为间接证据，对感染性心内膜炎的诊断有一定意义，但并不能作为确诊的直接证据

男，48岁，发作性胸痛一月，每次发作含硝酸甘油后缓解，考虑冠心病心绞痛。最常用的检查方法是
A心脏X线摄片   B心电图运动负荷试验   C放射性核素检查   D动态心电图   E超声心动图   
答案: B 
解析: 患者中年男性，发作性胸痛一月，硝酸甘油可缓解，考虑冠心病心绞痛，此时最常用的检查方法是心电图运动负荷试验。心电图运动负荷试验（B对）是目前诊断冠心病最常用的一种辅助手段，通过运动增加心脏负荷而诱发心肌缺血，从而出现缺血性心电图改变的试验方法，常用活动平板运动试验。其优点是运动中即可观察心电图和血压的变化，运动量可按预计目标逐步增加。心脏X线摄片（A错）能显示出心脏大血管的大小、形态、位置和轮廓，不能评价心功能，对稳定型心绞痛并无特异的诊断意义。放射性核素检查（C错）可定量分析心肌灌注和心肌存活，但稳定型心绞痛尚未发展到心肌坏死。动态心电图（D错）用于检查非持续性心律失常，尤其是对一过性心律失常及短暂的心肌缺血发作，测量时间内患者不一定会有心绞痛的表现，不能准确捕捉心绞痛时的异常心电图。超声心电图（E错）是评价心脏收缩、舒张功能以及左心室充盈血流动力学的主要定量手段，但多数稳定型心绞痛患者静息时超声心动图检查无异常。懒人出品，必属精品

男，65岁，活动时心前区闷痛2年，加重3天，休息3-5分钟后缓解，每天发作1-2次，近3天症状加重，每天发作3-4次，每次发作持续时间15-20 分钟，2年来规律服用阿司匹林和单硝酸异山梨酯，糖尿病病史8年，吸烟20余年，血总胆固醇6.5mmol/L，肌钙蛋白I正常，心电图II、Ⅲ、avF导联ST段下斜型压低0.3mV，就目前临床资料，该患者最可能的诊断是
A恶化型心绞痛   B静息型心绞痛   C变异型心绞痛   D初发型心绞痛   E非ST段抬高型心肌梗死   
答案: A 
解析: 一开始是稳定心绞痛，如果发作频率增加、时间延长就是恶化型心绞痛（A对），故本题选A。懒人出品，必属精品

男，40岁，发现心脏杂音40年。查体：胸骨左第3肋间闻及舒张期叹气样杂音向心尖部传导，周围血管征阳性，胸部X线最可能出现的心脏外形是（）
A梨形   B普大形   C靴形   D烧瓶形   E球形   
答案: C 
解析: ①看到周围血管征阳性就是主动脉瓣关闭不全。结合患者的心脏杂音，更加确诊就是：主动脉瓣关闭不全。②主动脉瓣关闭不全--靴形心（(C对），故本题选C。③二尖瓣狭窄--梨形心；扩张型心肌病--靴形心；心包积液--烧瓶心；二尖瓣关闭不全--球形心；C0PD--滴形心。懒人出品，必属精品

男，71岁，反复活动时心前区疼痛3个月，5小时前情绪激动时再次发作，持续不缓解，高血压病史10年，查体：110/65mmHg，双肺呼吸音清，心率96次/分，律齐，未闻及杂音，血肌钙蛋白升高，心电图V1-V4导联ST段压低0.1mv，T波低平，不适宜的治疗措施时
A抗血小板及抗凝治疗   B硝酸酯类药物   C溶栓治疗   Dβ受体拮抗剂   E他汀类药物   
答案: C 
解析: ①心梗分两种即ST段抬高心梗和非ST段抬高心梗。ST段抬高心梗首选溶栓；非ST段抬高心梗禁忌溶栓。②该患者胸痛5小时（超过30min) +心肌酶升高诊断为心梗。ST段压低0.lmv故诊断为非ST段抬高心梗。非ST段抬高心梗禁忌溶栓（C错），故本题选C。懒人出品，必属精品

女，56岁，干咳、呼吸困难2周，逐渐加重，现不能平卧，无发热，查体：R24次/分，BP85/70mmHg 端坐位，颈静脉怒张，双肺呼吸音清，心脏浊音界向两侧扩大，心率106次/分，律齐，音远，心脏各瓣膜听诊区未闻及病理性杂音，奇脉，心电图，窦性心动过速，各导联QRS波低电压，该患者最关键的治疗方案是
A口服美托洛尔   B静脉滴注硝酸甘油   C静脉注射呋塞米   D静脉滴注多巴胺   E心包穿刺   
答案: E 
解析: ①看见心音遥远＋奇脉=心包积液。②心包积液患者水压迫了心脏当然是穿刺啦，赶紧把水抽出来减轻症状（(E对），故本题选E。懒人出品，必属精品

女，71岁，急性前壁心肌梗死2天，轻微活动后喘憋，查体：BP100/60mmHg，双肺底可闻及少量细湿啰音，心率102次/分,该患者心功能分级为
AKillip分级I级   BKi11ip分级Ⅲ级   CNYHA分级Ⅲ级   DKillip分级Ⅱ级   ENYHA分级Ⅱ级   
答案: D 
解析: 陈旧性心肌梗死是指一般发生在急性心肌梗死半年之后的心肌梗死。该患者急性前壁心肌梗死2天，故应该应用Killip分级，双肺底湿啰音＜1/2 肺野，属于Killip分级II级（D对），故本题选D。懒人出品，必属精品

女， 50岁。双下肢水肿10余年，晨轻暮重，无眼睑水肿和泡沫尿。查体： BP130/70mmHg，水肺呼吸音清，心界不大，心率 87 次/分，律齐，腹软，肝脾肋下未触及，移动性浊音阴性，双下肢凹陷性水肿，浅静脉呈蚯蚓状改变。该患者下肢水肿的最可能原因是
A下肢静脉压增高   B血浆胶体渗透压降低   C淋巴液回流受阻   D血浆晶体渗透压降低   E心肌收缩力降低   
答案: A 
解析: 下肢静脉疾病的血流动力学变化主要是主干静脉及毛细血管压力增高。由于毛细血管血压增高，使液体从毛细血管滤出到组织间隙增多，而又阻碍液体回流入毛细血管，这样就造成组织液积聚过多，当其超过淋巴的代偿回流时，就出现水肿。如心力衰竭时引起的全身性水肿;肝硬变时引起的腹水，以及局部静脉受阻时引起的局部水肿等，基本原因之一，就是毛细血管血压增高所致

男，60 岁。因剧烈胸痛 4 小时入院治疗，心电图示窦性心律，心率 55 次/分，Ⅱ、Ⅲ、 aVF 导联 ST 段抬高 0.3mV，其余导联 ST 段正常。介入治疗前植入临时起搏器起搏心室，以 60 次/分频率起搏时，监测动脉血压由 100/70mmHg 降低至 85/60mmHg。导致这血压变化的最可能原因是 
A起搏心律时外周血管阻力降低致血压下降   B合并右心室梗死，右室排血减少致左室充盈减少   C起搏心律时心率增快，舒张期缩短导致回心血量减少   D起搏心律时心肌收缩力较弱致心排血量降低   E起搏时失去心房收缩对心室的充盈作用，左室充盈减少   
答案: E 
解析: 起搏器综合征，它多见于安装VVI型起搏者，发生率20%，其发生机制可能是心室起搏引起二个心室收缩不同步，继而产生血液动力学障碍，心搏出量减少；另一种可能是心室起搏兴奋可经房室结逆传入心房而引起心房收缩，由于此时正值心室收缩，二尖瓣与三尖瓣已关闭，血流倒流入上下腔静脉及肺静脉，它可反射地引起阻力血管扩张，引起血压下降

男，28 岁。左下肢疼痛 6 个月，加重 1 个月。初起长时间行走后加重，休息后可缓解，1 个月前起休息是亦觉疼痛。曾间断发生左下肢不同部位红线状病灶。无高血压、糖尿病病史，吸烟 10 年。查体：T36.5℃，P18 次/分，BP120/80mmHg，心肺部未见异常，左足苍白，左足背动脉搏动消失，左股、肱动脉可触及搏动。左下肢病变应首先考虑的诊断是
A急性动脉栓塞   B血栓性浅静脉炎   C动脉硬化性闭塞症   D深静脉血栓形成   E血栓闭塞性脉管炎   
答案: E 
解析: 

男，65 岁，间断左下肢疼痛 3 年，加重 1 个月。疼痛于较长时间行走后出现，休息后可好转，近 1 个月来休息后疼痛无好转。既往高血压、血脂异常病史 12 年。查体：T36.5℃， P80 次/分，BP150/90mmHg。双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐。A2>P2。腹软，无压痛。左足苍白，左足及左下肢皮温明显降低，左股动脉可触及搏动，左腘动脉、足背动脉搏动消失。左下肢病变首先应考虑的诊断是
A动脉硬化性闭塞症   B深静脉血栓形成   C血栓性浅静脉炎   D急性动脉栓塞   E血栓闭塞性脉管炎   
答案: A 
解析: ①提示：看见老年人+三高因素（高血糖、高血压、高血脂）+下肢动脉不好→就是动脉硬化性闭塞症；看见年轻人+吸烟+下肢动脉不好→就是血栓闭塞性脉管炎。②该患者，老年人，有高血压、血脂异常病史15年，现在下肢动脉不好→动脉硬化性闭塞症（A对)，故本题选A

女性，23岁。体检发现心律不齐，平时无自觉不适，体力活动不受限制。心电图显示提前出现的QRS波群，形态正常，其前有P波，不完全性代偿间歇。动态心电图24小时内共记录到1500次。实验室检查：肌钙蛋白阴性。最适宜的处理是
A暂不治疗，随访   B口服泼尼松   C口服胺碘酮   D口服普罗帕酮   E输注营养心肌药物   
答案: A 
解析: 心律失常如无症状无需处理，随访即可

男，73岁。心悸2年。既往有糖尿病病史。查体：脉率95次/分，心率110次/分，心律绝对不齐，心电图P波消失，心室律极不规则。超声心动图示左心耳内血栓影像。该患者目前最适宜的处理是
A电复律   B口服华法林   C口服阿司匹林   D射频消融术   E药物复律   
答案: B 
解析: 心律绝对不齐+P波消失+心室律极不规则=心房颤动， 治疗原则主要为抗凝、转复窦律、维持窦律、减慢心室率。 口服抗凝药物首选华法林，华法林治疗时以INR2~3 为目标调整剂量。 由于大多数心房血栓存在于左心耳，对于无法长期进行口服抗凝治疗的卒中高危患者，可考虑行经皮左心耳封堵术。患者存在左心耳内血栓，不适合电复律

男，58岁，频繁头痛、心悸发作1个月。饮酒史20余年。查体:P85次/分，R13次/分，BP165/100mmHg，给予氢氯噻嗪治疗的药理学依据是
A应用早期通过利尿作用减少血容量而降压   B长期应用通过利尿作用减少血容量而降压   C主要通过扩张血管而降压   D应用早期通过阻断钙通道而降压   E长期应用通过阻断钙通道而降压   
答案: A 
解析: 用药早期通过利尿、血容量减少而降压，长期用药则通过扩张外周血管而产生降压作用

男，35岁。发现血压升高3个月，既往体健。查体：血压150/95mmHg，心率96次/分，双肺呼吸音清晰。该患者最适合的治疗药物是
A硝普钠   B普萘洛尔   C利血平   D可乐定   E哌唑嗪   
答案: B 
解析: β受体拮抗剂:降压作用可能通过抑制中枢和周围的RAAS ，以及血流动力学自动调节机制。降压起效较迅速、强力，持续时间各种β受体拮抗剂有差异。适用于各种不同严重程度高血压，尤其是心率较快的中、青年患者或合并心绞痛患者，对老年人高血压疗效相对较差

男，58岁。活动后气短半年，夜间憋醒1周。既往陈旧性心肌梗死3年。查体：BP110/80mmHg，双下肺可闻及少许湿性啰音，P98次/分，心律齐。有助于明确该患者气短原因的检查是
A超声心动图   B肺功能   C胸部X线片   D血常规   E动脉血气分析   
答案: A 
解析: 心肌梗死后继发左心功能不全，首选超声心电图检查。超声心动图：心肌梗死后局部心肌失去收缩功能，超声心动图可见节段性室壁运动消失，UCG在急性心肌梗死患者中的应用更重要的在于对心功能的判断和并发症识别上

男，36岁。2天前突发持续性胸痛5小时，自行服用止痛药略好转。今日心电图示Ⅱ、Ⅲ、AVF导联可见Q波。查体：R16次/分，BP110/80mmHg。血肌钙蛋白升高。该患者最可能的诊断为
A陈旧前壁心肌梗死   B急性前壁心肌梗死   C肺血栓栓塞   D急性下壁心肌梗死   E陈旧性前壁心肌梗死   
答案: D 
解析: 持续性胸痛+Ⅱ、Ⅲ、AVF导联可见Q波+血肌钙蛋白升高=急性下壁心肌梗死

男，73岁。吸烟、喝酒40多年，高血压病史10年。某年冬天起床时发现左下肢不能动，入院诊断为脑卒中。以下医生的建议不合理的是
A告知患者定期来医院检查患者   B告知患者康复注意事项   C不良生活方式是疾病原因之一，应戒烟限酒   D控制血压，预防再发   E告知患者天气太冷是导致该病的直接因素   
答案: E 
解析: 脑血管病的危险因素：高血压、糖尿病、心脏病、血脂异常、吸烟、酗酒、肥胖、动脉粥样硬化、年龄、性别遗传等

男，45岁，活动后气短2年，2周前发热、咳黄痰，抗生素治疗后体温降至正常，近3天夜间憋喘，不能平卧。既往有扩张型心肌3年。查体：BP150/70mmHg，无发绀和颈静脉怒张，双肺可闻及细湿啰音，未闻及哮鸣音，心界向两侧扩大，心率105次/分，律齐，腹软，肝脾肋下未触及，双下肢无水肿，该患者憋喘最可能的原因是
A肺炎   B肺血栓栓塞   C左心衰竭   D支气管哮喘   E右心衰竭   
答案: C 
解析: 患者有扩心病病史三年，心界向两侧扩大，活动后气短两年，感染随后出现夜间喘憋，不能平卧，双肺细湿啰音等左心功能不全表现，考虑左心衰竭。左心衰竭主要是肺循环淤血所致的临床表现。 呼吸困难:一般为渐进性，最先出现劳力性呼吸困难，其后依次发展至夜间阵发性呼吸困难和端坐呼吸，严重时可出现急性肺水肿。常见的临床表现为急性肺水肿，表现为:①突发极度的气急和焦虑，有濒死感;②咳嗽，咳粉红色泡沫痰;③呼吸加快，大汗，皮肤冰冷，苍白，发绀;④双肺可闻及干啰音、喘鸣音和细湿啰音;⑤P2亢进，可闻及S3

男，68 岁。近 2 年反复出现发作性心悸，伴头晕、黑朦、查体：BP135/65mmHg, 心率 52 次/分，律齐，心脏各瓣膜听诊区未闻及杂音。动态心电图：窦性心律为主，平均心率 56 次/分，R-R 长间歇 35 次，最长 4.2 秒伴房室交界逸博，房性期前收缩，短阵房性心动过速，I度房室传导阻滞。最能提示该患者为病态窦房结综合征诊断的动态心电图表现是
AI 度房室传导阻滞   BR-R 长间歇 35 次，最长 4.2 秒伴房室交界逸博   C窦性心律为主，平均心率 56 次/分   D房性期前收缩   E短阵房性心动过速   
答案: B 
解析: 病态窦房结综合征的心电图表现：(1)原发的持续而显著的窦性心动过缓 (<50 次/分)。(2) 窦性停搏和窦房传导阻滞。(3) 窦房传导阻滞和房室传导阻滞同时存在。(4) 心动过缓-心动过速综合征:窦性心动过缓和异位快速心律(如心房颤动、心房扑动或房性心动过速)交替发作。(5) 其他:①在未使用抗心律失常药物的情况下，心房颤动时缓慢心室率;②心房颤动发作前后有窦性心动过缓和(或)房室传导阻滞;③房室交界区性逸搏心律

女，67 岁，双下肢水肿 1 个月，既往高血压病史15年，未规范用药治疗，查体：BP160/100mmHg,双下肢轻度凹陷性水肿，实验室检查：血肌酐 97umol/L,血钾3.4mml/L，尿蛋白。应首选的降压药物是
A钙通道阻滞剂   Bα受体拮抗剂   C噻嗪类利尿剂   D血管紧张素转换酶抑制剂   Eβ受体抑制剂   
答案: D 
解析: 血管紧张素转换酶抑制剂(ACEI): 降压作用主要通过抑制周围和组织的ACE ，使血管紧张素 Ⅱ生成减少，同时抑制激肽酶使缓激肽降解减少。降压起效缓慢，逐渐增强，在 3~4周时达最大作用，限制钠盐摄入或联合使用利尿剂可使起效迅速和作用增强。ACEI具有改善胰岛素抵抗和减少尿蛋白作用，在肥胖、糖尿病和心脏、肾脏靶器官受损的高血压患者具有相对较好的疗效，特别适用于伴有心力衰竭、心肌梗死后、糖耐量减退或糖尿病肾病的高血压患者。其禁忌症为：低血压、肾动脉狭窄、二尖瓣狭窄、血肌酐>265umol/L,血钾>5.5mml/L.妊娠哺乳期妇女禁用

女，28 岁。恶心、呕吐 1 天，诊断为急性胃炎。查体：BP120/80mmHg,心率 55 次/分。心电图示窦性心动过缓。该患者心动过缓的最恰当处理措施是
A植入临时起搏器   B口服阿托品   C植入永久起搏器   D静脉滴注异丙肾上腺素   E治疗胃炎，继续观察   
答案: E 
解析: 生理性窦性心动过缓常无症状，病理性和药物性者除病因和诱因相关症状外，可有心悸、乏力等不适，严重者可诱发心绞痛、心功能不全、低血压，甚至休克等。 无症状性窦性心动过缓一般无须治疗，有症状者应进行病因治疗和去除诱因，必要时可酌情选用阿托品或异丙肾上腺素等药物治疗

男，68 岁，近一年来自觉长距离行走时感气短，休息后可好转，否认呼吸系统疾病及心脏病史，查体未见明显异常。血常规及胸部X线片检查大致正常，为明确诊断，应首先进行的检查是
AUCG   BD-二聚体   C动脉血气分析   D胸部 CT   E肺功能   
答案: A 
解析: 肥厚性心肌病临床表现多样，部分患者无症状，部分表现为劳力性呼吸困难、胸闷、胸痛及心悸。头晕及晕厥多在运动时出现，与左室舒张末容量降低、左室流出道梗阻及非持续性室性心动过速等相关。猝死可为首发症状，也是肥厚型心肌病的主要死亡原因。患者出现上述症状不能排除有肥厚性心肌病等心肌病变，超声心动图是诊断该类疾病的主要方法。故选A

男，59岁。活动后气短半年，夜间憋醒1周。既往陈旧性心肌梗死3年。查体：血压110/80mmHg,双下肺可闻及少许湿性啰音，心率98次/分，心律齐。最有助于明确该患者气短原因的检查是
A超声心动图   B胸部 X 线片   C动脉血气分析   D肺功能   E血常规   
答案: A 
解析: 患者既往有心肌梗死病史，且近期出现活动后气短，夜间有憋醒，不能排除心衰，超声心动图是心衰诊断中最有价值的检查方法

女，28 岁。咳嗽、流涕 2 周，心悸 2 天，无发热及胸痛。既往体健，查体：BP100/60mmHg，心界不大，心率 108 次/分，可闻及早搏4次/分，心尖部可闻及 2/6 级收缩期杂音，柔和， 未闻及心包摩擦音。实验室检查：血肌钙蛋白 I 升高。心电图示房性期前收缩。该患者最可能的诊断是
A病毒性心肌炎   B扩张型心肌病   C感染性心内膜炎   D风湿性心脏瓣膜病   E急性心包炎   
答案: A 
解析: 病毒性心肌炎=20-30岁人群+发热+呼吸困难+肌钙蛋白升高。该患者青年女性，有感冒病史，肌钙蛋白升高，最可能的诊断是病毒性心肌炎

男，32 岁。活动后心悸、胸痛、喘息 2 月余。其兄 24 岁时猝死。查体:P78 次/分， BP105/75mmHg,双肺呼吸音清，胸骨左缘第4 肋间可闻及 3/6 级收缩期喷射样杂音。胸部 X 线片示心脏外形大致正常。该患者最可能的诊断是
A风湿性心脏瓣膜病   B房间隔缺损   C肥厚型心肌病   D限制型心肌病   E冠心病   
答案: C 
解析: 肥厚型心肌病是以左心室和(或)右心室心肌肥厚(常为非对称性)、心室腔变小、左心室舒张期顺应性下降和充盈受限为特征的心肌病。临床表现多样，部分患者无症状，部分表现为劳力性呼吸困难、胸闷、胸痛及心悸。头晕及晕厥多在运动时出现，与左室舒张末容量降低、左室流出道梗阻及非持续性室性心动过速等相关。猝死可为首发症状，也是肥厚型心肌病的主要死亡原因。肥厚梗阻性心肌病患者胸骨左缘第 3~4 胁间可闻及粗糙的收缩期喷射样杂音，可伴震颤，为左室流出道梗阻所致。结合该患者，选C

女，67 岁。因“急性广泛前壁心肌梗死”于 4 天前入院治疗。今日患者突然喘憋，不能平卧。查体：BP120/80mmHg,心率 107 次/分，胸骨左缘第3 肋间可触及震颤并可 闻及粗糙的4/6级全收缩期杂音。该患者突发喘憋的最可能病因是
A乳头肌功能不全   B室壁瘤形成   C 心室游离壁破裂   D室间隔穿孔   E主动脉瓣狭窄   
答案: D 
解析: 患者老年女性，因“急性广泛前壁心肌梗死”于4天前入院治疗（急性心梗病史），今日患者突然喘憋，不能平卧（急性加重，提示出现并发症），BP120/80mmHg（正常范围是139-90/89-60mmHg），心率107次/分（心率加快，正常60-100次/分），胸骨左缘第3肋间可触及震颤并可闻及粗糙的4/6级全收缩期杂音（室间隔穿孔的特征性体征），综合病史、症状及体征，该患者突发喘憋的最可能病因是室间隔穿孔（D对）

男，59 岁，突发持续性胸痛 3 小时，黑朦 1 次，高血压病史 5 年，间断服用降压 药物。查体：BP85/50mmHg,心率 35 次/分，心律齐，心电图示 II, III, aVF 导联 ST 段抬髙，0.3mV, 三度房室传导阻滞。在置入临时起搏器以前，提高该患者心率的药物 治疗措施是
A肾上腺素静脉注射   B多巴胺丁胺静脉滴注   C阿托品静脉注射   D去甲肾上腺素静脉滴注   E异丙肾上腺素静脉滴注   
答案: C 
解析: 三度房室传导阻滞的治疗：心室率过慢者，给予阿托品 (0.5~2.0mg ，静脉注射) ,可提高心室率，适用于阻滞位于房室结的患者。异丙肾上腺素（1~4μg/min，静脉注射)可用于任何部位的房室传导阻滞，但应用于急性心肌梗死时要十分慎重，因为可能导致严重的室性心律失常

女，67 岁，劳力性呼吸困难 4 年，加重 2 天，4 年前开始出现体力活动后呼吸困难，休息状态下症状消失，2天前呼吸困难加重后夜间不能平卧，高血压病史20年。查体：BP160/100mmHg ,端坐呼吸，双肺底可闻及湿啰音，心率102次/分，P2亢进，可闻及 S3 奔马律，该患者不宜立即使用的药物是
A呋塞米   B硝酸甘油   C硝普钠   D吗啡   E美托洛尔   
答案: E 
解析: 左心衰竭主要是肺循环淤血所致的临床表现。 呼吸困难:一般为渐进性，最先出现劳力性呼吸困难，其后依次发展至夜间阵发性呼吸困难和端坐呼吸，严重时可出现急性肺水肿。患者诊断为急性左心衰竭，美托洛尔为β受体阻滞剂，引发心肌进一步缺血，故不宜使用

女，67岁，在导管室行冠脉介入治疗过程中突发心悸，气短，查体：BP80/70mmHg,口唇无发绀，颈静脉怒张，心率90次/分，心律齐，心音低钝，奇脉，己停止冠脉介入治疗，还应立即采取的治疗措施
A皮下注射低分子肝素   BB. 静脉注射西地兰   C心包穿刺抽液   D呼吸机辅助呼吸   E静脉滴注去甲肾上腺素   
答案: C 
解析: 急性心脏压塞医源性因素为器械创伤（植入性除颤器、起搏器、心导管等）体格检查可出现心率加快，脉搏细弱，颈静脉怒张而搏动不明显，并可出现奇脉，心音遥远，根据该病人病史，可判断患者处于急性心脏压塞，应进行心包穿刺治疗解除压塞

男，24 岁。因体检发现心律不齐 1 周就诊。平素无心悸和头晕。既往体健。查体：BP110/60mmHg,心界不大，心律不齐，可闻及早搏 2 次/分。心电图室性期前收缩。 超声心动图提示心结构正常。该患者最适宜的处理措施是
A继续随访，暂不予药物治疗   B口服 1C 类抗心律失常药物   C口服 3 受体拮抗剂   D口服 I B 类抗心律失常药物   E口服 III 类抗心律失常药物   
答案: A 
解析: 无器质性心脏病患者发生的室性期前收缩，如为偶发或单源性且症状不明显者，多不宜使用抗心律失常药物治疗或给予β受体阻滞剂治疗。根据该患者病史，患者无器质性心脏病，且为无症状，为偶发，故选A

男，59岁。反复胸痛3天，劳累时发作。休息15分钟或含服硝酸甘油 1分钟后可缓解，每天发作 3-5 次。既往糖尿病史 10 年。不适宜立即进行的检查是 
A动态心电图   B静息心电图   C冠状动脉造影   D心电图负荷试验   E超声心动图   
答案: D 
解析: 心电图负荷试验的禁忌症是：心梗急性期、不稳定性心绞痛、明显心衰、严重心律失常、急性疾病者等。根据病史，该患者为不稳定性心绞痛，故不能做此试验

男，59岁。头痛、头晕 1 周。感恶心，未呕吐。既往有支气管哮喘、痛风病史。查体：BP160/80mmHg,心率 55 次/分，律齐。该患者宜首选的降压药物是 
A氨氯地平   B卡维地洛   C维拉帕米   D美托洛尔   E氢氯噻嗪   
答案: A 
解析: 卡维地洛为αβ受体阻断剂，因患者有支气管哮喘，故禁用，维拉帕米为钙离子受体阻断剂，有肾功能不全及支气管哮喘者慎用，美托洛尔为β受体阻断剂，支气管哮喘者慎用，氢氯噻嗪可造成高尿酸血症，患者有痛风史，故不能用，选A

女，28 岁。劳累后心悸、气短 6 年，加重伴咳粉红色泡沫痰 1 周。查体：心界扩大，心律绝对不齐，心尖部可闻及舒张期杂音。超声心动图示二尖瓣重度狭窄及中度关闭不全。该患者最恰当的治疗方案是
A先抗心衰治疗，择期行二尖瓣瓣膜修术   B先抗心衰治疗，择期行二尖瓣置换术   C立即行二尖瓣球囊扩张术   D抗心衰治疗后口服药物治疗，随访   E立即行二尖瓣置换术   
答案: B 
解析: 中、重度二尖瓣狭窄患者伴症状加重期，应当考虑应用介入或手术方法扩大瓣口面积.减轻狭窄。人工瓣膜置换术对严重的二尖瓣狭窄不适合行瓣膜切开术和球囊扩张术的患者，可以进行二尖瓣置换术，手术应在有症状无肺动脉高压时考虑。该患者心功能应该在四级，且有肺水肿，肺动脉高压，故应先控制心衰，降低肺动脉高压，再进行人工瓣膜置换术

女，43 岁。近 1 月来发热，乏力，气短。有先天性心脏病史。查体：T37.2℃, 双肺呼吸音清，心率 100 次/分，律齐，胸骨左缘第3肋间可闻及响亮粗糙的收缩期杂音。实验室检查血 WBC13.4×109/L, N0.89, Hbl04g/L,尿常规沉渣镜检RBC5/HP,该患者需首先考虑的诊断是
A急性肾小球肾炎   B急性心包炎   C风湿热   D感染性心内膜炎   E急性心肌炎   
答案: D 
解析: 患者近一月发热、乏力、气短，有先天心脏病史，胸骨左缘出现心脏杂音，白细胞数量及中性粒细胞占比增高，出现贫血，血尿，综合上述症状首先考虑感染性心内膜炎

女，62 岁。发现右侧乳房肿块 3 个月，诊断为乳腺癌。发现血脂异常 3 年，未诊治。右乳腺癌改良根治术后第 4 天，感左小腿疼痛，左脚不能着地踏平。查体：T37.2℃, P86 次/分，BP120/80mmHg,伤口局部无异常渗出，左小腿肿胀最可能的原因是
A血栓性浅静脉炎   B急性动脉栓塞   C血栓闭塞性脉管炎   D大隐静脉曲张   E深静脉血栓形成   
答案: E 
解析: 深静脉血栓形成主要由静脉损伤，血流缓慢和血液高凝状态造成，其中血液高凝状态常见于妊娠.产后.术后等，且下肢深静脉血栓形成最常见，局限在小腿部的深静脉血栓临床特点为：突然出现小腿剧痛，患足不能着地踏平，行走时症状加重等，故选E

男，32 岁。反复活动时气短三年余，加重伴双下肢水肿 2 周，无发热。查体：BP100/60mmHg, 颈静脉怒张，双肺可闻及湿性啰音，心界明显向两侧扩大，心率120次/分，心尖部可闻及舒张早期奔马律和2/6级收缩期吹风样杂音。该患者最可能的诊断是
A心包炎   B扩张型心肌病   C肥厚型心肌病   D风湿性心脏瓣膜病   E缺血性心肌病   
答案: B 
解析: 扩张型心肌病以左心室(多数)或右心室明显扩大，心室收缩功能减退为特征，常伴心力衰竭、心律失常、血栓栓塞并发症。扩张型心肌病起病缓慢，可在任何年龄发病， 20~50 岁多见，多在临床症状明显时才就诊，可出现乏力、呼吸困难，水肿，腹胀、纳差等心力衰竭的症状。体格检查可发现心脏扩大、心尖冲动弥散、奔马律、心律失常、交替脉及肺循环和体循环淤血的表现

男，24 岁。发热伴心前区锐痛 3 天，3 天前出现发热，体温38°C左右，伴心前区锐痛，休息后未减轻。既往体健。查体：BP100/60mmHg,双肺呼吸音清，心率107次/分，胸骨左缘第3肋间可闻及粗糙的双相性搔刮样声音。该患者疼痛最可能的病因是
A肺癌   B气胸   C主动脉夹层   D急性心包炎   E急性心肌梗死   
答案: D 
解析: 心包摩擦音是纤维蛋白性心包炎的典型体征，因炎症而变得粗糙的壁层与脏层在心脏活动时相互摩擦而产生，呈抓刮样粗糙音，与心音的发生无相关性，往往盖过心音又较心音更接近耳边;典型的摩擦音可听到与心房收缩、心室收缩和心室舒张相一致的三个成分，但多数仅为大致与心室收缩、舒张相一致的双相性摩擦音;多位于心前区，以胸骨左缘第3、4肋间最为明显;坐位时身体前倾、深吸气或将听诊器胸件加压更容易听到。心包摩擦音可持续数小时或持续数天、数周;当积液增多将两层心包分开时，摩擦音即消失，但如有部分心包粘连则仍可闻及。心前区听到心包摩擦音就可作出心包炎的诊断

女，67 岁。阵发性心房颤动 1 年，持续心悸 2 天，既往无高血压病史。2 小时前急诊查体：P102 次/分，BP110/60mmHg,心率 130 次/分，心律绝对不齐，心音强弱不等。予以普罗帕酮静脉推注后，心悸缓解离院。1 小时前因左腹痛再次就诊，无呕吐和腹泻。 尿常规正常。该患者腹痛首先考虑的病因是
A肝淤血   B肾结石   C内脏动脉栓塞   D急性下壁心肌梗死   E主动脉夹层   
答案: C 
解析: 老年女性，有阵发性房颤病史，3小时前急诊查，心律绝对不齐，心音强弱不等，提示房颤。房颤患者栓塞发生率较高，故考虑内脏动脉栓塞；题中尿常规正常，排除肾结石

男，45岁，风湿性心脏瓣膜病史20年，心房颤动5年。就诊时，心率160次/分，心房颤动，血压100/70mmHg，治疗首选
A临时心脏起搏器植入   B肾上腺素   C直流电复律   D毛花甙丙(西地兰)   E阿托品   
答案: D 
解析: 患者有长期风湿性心脏瓣膜病史和房颤病史，就诊时心房颤动诊断明确，心率极快（正常值60～100次/分），血压正常。对于房颤且心率快的患者治疗首选静脉注射洋地黄类药物如毛花甙丙（西地兰）（D对）降低心率，因为房颤患者若心室率快，可使舒张期充盈时间缩短，导致左房压力急剧增加而引起急性肺水肿，同时心排血量减低，而出现一系列缺血缺氧症状。临时心脏起搏器植入（A错）主要用于病态窦房结综合征和高度房室传导阻滞患者。肾上腺素（B错）常用于治疗过敏性休克和心脏骤停。若房颤患者由于心室率增快而出现血流动力学不稳如肺水肿、休克等，应立即行直流电复律（C错）治疗。懒人出品，必属精品。阿托品（E错）多用于窦性心动过缓、窦房阻滞、房室传导阻滞等缓慢型心律失常

