经上述治疗仍不能控制的心力衰竭再选用
A立即使用抗心律失常药   B使用快速作用的强心药   C有效控制感染   D纠正酸碱失衡   E使用利尿药   
答案: E 
解析: 肺心病发生心力衰竭时的治疗：肺心病发生心力衰竭时首选治疗是有效控制感染。肺心病加重至心衰，往往是由于合并肺部感染。经综合治疗后仍不能控制的心力衰竭再选用利尿药

经上述治疗仍不能控制的心力衰竭再选用
A立即使用抗心律失常药   B使用快速作用的强心药   C有效控制感染   D纠正酸碱失衡   E使用利尿药   
答案: E 
解析: 肺心病发生心力衰竭时的治疗：肺心病发生心力衰竭时首选治疗是有效控制感染。肺心病加重至心衰，往往是由于合并肺部感染。经综合治疗后仍不能控制的心力衰竭再选用利尿药

肺心病发生心力衰竭时首选的治疗是
A立即使用抗心律失常药   B使用快速作用的强心药   C有效控制感染   D纠正酸碱失衡   E使用利尿药   
答案: C 
解析: 肺心病发生心力衰竭时的治疗：肺心病发生心力衰竭时首选治疗是有效控制感染。肺心病加重至心衰，往往是由于合并肺部感染。经综合治疗后仍不能控制的心力衰竭再选用利尿药

胸部X线片示心影呈“梨形”提示
A主动脉瓣关闭不全   B主动脉瓣狭窄   C二尖瓣狭窄   D心包积液   E二尖瓣关闭不全   
答案: C 
解析: X线检查对纤维蛋白性心包炎诊断价值不大，对渗出性心包炎有一定价值;可见 心脏阴影向两侧扩大，呈"烧瓶样";尤其是肺部无明显充血现象而心影明显增大是心包积液的有力证据。二尖瓣狭窄：X线显示 ①心脏增大，典型表现为左房明显增大，左心缘变直，右心缘双房影，左主支气管上抬。肺动脉干、左心耳及右心室均增大时，后前位心影呈梨状，称为“二尖瓣型心脏”

胸部X线片示心影呈“烧瓶样”提示
A主动脉瓣关闭不全   B主动脉瓣狭窄   C二尖瓣狭窄   D心包积液   E二尖瓣关闭不全   
答案: D 
解析: X线检查对纤维蛋白性心包炎诊断价值不大，对渗出性心包炎有一定价值;可见 心脏阴影向两侧扩大，呈"烧瓶样";尤其是肺部无明显充血现象而心影明显增大是心包积液的有力证据。二尖瓣狭窄：X线显示 ①心脏增大，典型表现为左房明显增大，左心缘变直，右心缘双房影，左主支气管上抬。肺动脉干、左心耳及右心室均增大时，后前位心影呈梨状，称为“二尖瓣型心脏”

最易引起干咳的降压药是
A美托洛尔   B卡托普利   C哌唑嗪   D硝苯地平   E氢氯噻嗪   
答案: B 
解析: 氢氯噻嗪属于利尿剂，作用是保钠排钾，易引起低钾血症；卡托普利属于血管紧张素转换酶抑制剂，易引起刺激性干咳

最易引起低钾血症的降压药是
A美托洛尔   B卡托普利   C哌唑嗪   D硝苯地平   E氢氯噻嗪   
答案: E 
解析: 氢氯噻嗪属于利尿剂，作用是保钠排钾，易引起低钾血症；卡托普利属于血管紧张素转换酶抑制剂，易引起刺激性干咳

提示心房扑动的心电图是
A心室率不规整   B出现f波   CPR间期逐渐延长，QRS 波周期性脱落   D刺激迷走神经后心室率明显加快伴心律不齐   E出现F波   
答案: E 
解析: 二度l型房室传导阻滞的心电图表现是：①PR间期进行性延长，真至一个P波受阻不能下传心室；②相邻RR间期进行性缩短，直至一个P波不能下传心室；③包含受阻P波在内的RR问期小于正常窦性PP间期的两倍；最常见的房室传导比例为3:2或5:4。根据此标准，只有选项C所描述的符合二度工型房室传导阻滞的心电图表现。心房扑动：P波消失，代之以F波，即心房扑动波。

提示二度 I 型房室传导阻滞的心电图表现是
A心室率不规整   B出现f波   CPR间期逐渐延长，QRS 波周期性脱落   D刺激迷走神经后心室率明显加快伴心律不齐   E出现F波   
答案: C 
解析: 二度l型房室传导阻滞的心电图表现是：①PR间期进行性延长，真至一个P波受阻不能下传心室；②相邻RR间期进行性缩短，直至一个P波不能下传心室；③包含受阻P波在内的RR问期小于正常窦性PP间期的两倍；最常见的房室传导比例为3:2或5:4。根据此标准，只有选项C所描述的符合二度工型房室传导阻滞的心电图表现。心房扑动：P波消失，代之以F波，即心房扑动波

下半身青紫见于
A动脉导管未闭合并肺动脉高压   B房间隔缺损   C法洛四联症   D室间隔缺损   E动脉导管未闭   
答案: A 
解析: 法洛四联症最基本表现之一是肺动脉狭窄。肺动脉狭窄导致肺动脉血流少，肺动脉凹陷。周围血管征见于动脉导管未闭合合并肺动脉高压的时候，肺动脉向主动脉分流。出现差异性青紫。动脉导管未闭的临床表现主要取决于主动脉至肺动脉分流血量的多少以及是否产生继发肺动脉高压和其程度。轻者可无明显症状，重者可发生心力衰竭。常见的症状有劳累后心悸、气急、乏力，易患呼吸道感染和生长发育迟缓。晚期肺动脉高压严重，产生逆向分流时可出现下半身发绀。动脉导管未闭体检时，典型的体征是胸骨左缘第2肋间听到响亮的连续性机器样杂音，伴有震颤。肺动脉瓣第2音亢进，但常被响亮的杂音所掩盖。分流量较大者，在心尖区尚可听到因二尖瓣相对性狭窄产生的舒张期杂音。测血压示收缩压多在正常范围，而舒张压降低，因而脉压增宽，四肢血管有水冲脉和枪击音

周围血管征见于
A动脉导管未闭合并肺动脉高压   B房间隔缺损   C法洛四联症   D室间隔缺损   E动脉导管未闭   
答案: E 
解析: 周围血管征见于高流量状态。动脉导管未闭时，因体循环压力远远高于肺循环，主动脉的一部分血液会分流至肺动脉，这一部分血液经过短短的循环再重新回到左心室，导致体循环血量增多，心脏射血时主动脉血流增多。当分流量较大时，会强烈冲击血管壁，使其产生搏动，即周围血管征（E对ABCD错）。

胸部X线提示肺动脉段凹陷见于
A动脉导管未闭合并肺动脉高压   B房间隔缺损   C法洛四联症   D室间隔缺损   E动脉导管未闭   
答案: C 
解析: 法洛四联症最基本表现之一是肺动脉狭窄。肺动脉狭窄导致肺动脉血流少，肺动脉凹陷。周围血管征见于动脉导管未闭合合并肺动脉高压的时候，肺动脉向主动脉分流。出现差异性青紫。动脉导管未闭的临床表现主要取决于主动脉至肺动脉分流血量的多少以及是否产生继发肺动脉高压和其程度。轻者可无明显症状，重者可发生心力衰竭。常见的症状有劳累后心悸、气急、乏力，易患呼吸道感染和生长发育迟缓。晚期肺动脉高压严重，产生逆向分流时可出现下半身发绀。动脉导管未闭体检时，典型的体征是胸骨左缘第2肋间听到响亮的连续性机器样杂音，伴有震颤。肺动脉瓣第2音亢进，但常被响亮的杂音所掩盖。分流量较大者，在心尖区尚可听到因二尖瓣相对性狭窄产生的舒张期杂音。测血压示收缩压多在正常范围，而舒张压降低，因而脉压增宽，四肢血管有水冲脉和枪击音

高血压伴高钾血症患者禁用的药物是
A酚妥拉明   B氨氯地平   C美托洛尔   D卡托普利   E氢氯噻嗪   
答案: D 
解析: β受体阻滞剂有使支气管平滑肌收缩的副作用，可导致支气管痉挛，从而诱发或加剧支气管哮喘，故伴有支气管哮喘的高血压患者禁用β受体阻滞剂。血管紧张素Ⅰ转化酶抑制剂（普利）——对原发性、肾性高血压症伴心室肥大、心衰、糖尿病、高血脂症、老年中、重度高血压。但不宜于高血钾、肾功能不全，肾动脉狭窄、妊娠等高血压患者

高血压伴支气管哮喘患者禁用的药物是
A酚妥拉明   B氨氯地平   C美托洛尔   D卡托普利   E氢氯噻嗪   
答案: C 
解析: β受体阻滞剂有使支气管平滑肌收缩的副作用，可导致支气管痉挛，从而诱发或加剧支气管哮喘，故伴有支气管哮喘的高血压患者禁用β受体阻滞剂。血管紧张素Ⅰ转化酶抑制剂（普利）——对原发性、肾性高血压症伴心室肥大、心衰、糖尿病、高血脂症、老年中、重度高血压。但不宜于高血钾、肾功能不全，肾动脉狭窄、妊娠等高血压患者

缩窄性心包炎最常见病因
A病毒感染   B结核性   C自身免疫性疾病   D胆固醇   E急性心肌梗死   
答案: B 
解析: 急性心包炎都继发于全身性疾病，临床上以结核性、非特异性多见，其次是风湿性、化脓性及病毒性等。缩窄性心包炎继发于急性心包炎，其病因在我国仍以结核性为最常见，其次为化脓性和创伤性心包炎演变而来。少数与心包肿瘤、急性非特异性心包炎及放射性心包炎等有关。也有部分患者其病因不明

急性心包炎最常见病因
A病毒感染   B结核性   C自身免疫性疾病   D胆固醇   E急性心肌梗死   
答案: A 
解析: 急性心包炎最常见的病因为病毒感染。（参考九版内科学302页）缩窄性心包炎继发于急性心包炎，其病因在我国仍以结核性为最常见，其次为化脓性和创伤性心包炎演变而来。少数与心包肿瘤、急性非特异性心包炎及放射性心包炎等有关。也有部分患者其病因不明

治疗泌尿生殖道感染的药物是
A普萘洛尔   B环丙沙星   C阿托品   D华法林   E阿司匹林   
答案: B 
解析: 华法林是香豆素类，是维生素K拮抗剂，主要用于预防血栓性疾病。泌尿生殖道感染：环丙沙星、氧氟沙星与β-内酰胺类同为首选药。环丙沙星是铜绿假单胞菌性尿道炎的首选药。氟喹诺酮类对敏感菌所致的急、慢性前列腺炎及复杂性前列腺炎，均有较好效果

防止心房颤动患者血栓形成的药物是
A普萘洛尔   B环丙沙星   C阿托品   D华法林   E阿司匹林   
答案: D 
解析: 华法林是香豆素类，是维生素K拮抗剂，主要用于预防血栓性疾病。泌尿生殖道感染：环丙沙星、氧氟沙星与β-内酰胺类同为首选药。环丙沙星是铜绿假单胞菌性尿道炎的首选药。氟喹诺酮类对敏感菌所致的急、慢性前列腺炎及复杂性前列腺炎，均有较好效果

氯丙嗪的临床应用是
A心源性休克和急性肾衰竭   B房室传导阻滞和甲状腺危象   C异烟肼和链霉素治疗无效的结核病   D过敏性休克和支气管哮喘急性发作   E低温麻醉和人工冬眠   
答案: E 
解析: （1）精神分裂症：氯丙嗪能够显著缓解如进攻、亢进、妄想、幻觉等阳性症状，但对冷漠等阴性症状效果不显著。（2）呕吐和顽固性呃逆：氯丙嗪对多种药物（如洋地黄、吗啡、四环素等）和疾病（如尿毒症和恶性肿瘤）引起的呕吐具有显著的镇吐作用。对顽固性呃逆也有显著疗效。对晕动症无效。（3）低温麻醉与人工冬眠：物理降温（冰袋、冰浴）配合氯丙嗪应用可降低患者体温，因而可用于低温麻醉

多巴胺的临床应用是
A心源性休克和急性肾衰竭   B房室传导阻滞和甲状腺危象   C异烟肼和链霉素治疗无效的结核病   D过敏性休克和支气管哮喘急性发作   E低温麻醉和人工冬眠   
答案: A 
解析: 多巴胺临床应用：休克：用于各种休克。滴注给药时必须补足血容量，同时需纠正酸中毒。与利尿药联合应用于急性肾衰竭。对急性心功能不全，具有改善血流动力学的作用

慢性全心衰患者长期体循环淤血所致的严重并发症是
A电解质紊乱   B心律失常   C脑梗死   D肝硬化   E肺部感染   
答案: D 
解析: 最主要的副作用是心律失常和电解质紊乱。噻嗪类利尿剂的使用及不同的剂量与心脏骤停风险增加具有相关性。电解质紊乱主要包括低钠血症，钾离子紊乱和低镁血症。慢性全心衰患者长期体循环淤血导致肝淤血，长期肝淤血可导致心源性肝硬化

慢性心力衰竭患者服用利尿剂最常见的并发症是
A电解质紊乱   B心律失常   C脑梗死   D肝硬化   E肺部感染   
答案: A 
解析: 最主要的副作用是心律失常和电解质紊乱。噻嗪类利尿剂的使用及不同的剂量与心脏骤停风险增加具有相关性。电解质紊乱主要包括低钠血症，钾离子紊乱和低镁血症。慢性全心衰患者长期体循环淤血导致肝淤血，长期肝淤血可导致心源性肝硬化

高血压合并窦性心动过速的患者首选的降压药是
A依那普利   B美托洛尔   C氢氯噻嗪   D特拉唑嗪   E氨氯地平   
答案: B 
解析: 高血压合并糖尿病的治疗首选ACEI，次选ARB，ACEI具有改善胰岛素抵抗和减少尿蛋白作用，在肥胖、糖尿病和心脏、肾脏靶器官受损的高血压患者具有相对较好的疗效，特别适用于伴有心力衰竭、心肌梗死后、糖耐量减退和糖尿病肾病的高血压。美托洛尔为β肾上腺素受体拮抗剂，主要用于室上性心律失常，对于交感神经兴奋过高、甲状腺功能亢进及嗜铬细胞瘤等引起的窦性心动过速效果良好

糖尿病合并高血压的患者首选的降压药物是
A依那普利   B美托洛尔   C氢氯噻嗪   D特拉唑嗪   E氨氯地平   
答案: A 
解析: 高血压合并糖尿病的治疗首选ACEI，次选ARB，ACEI具有改善胰岛素抵抗和减少尿蛋白作用，在肥胖、糖尿病和心脏、肾脏靶器官受损的高血压患者具有相对较好的疗效，特别适用于伴有心力衰竭、心肌梗死后、糖耐量减退和糖尿病肾病的高血压。美托洛尔为β肾上腺素受体拮抗剂，主要用于室上性心律失常，对于交感神经兴奋过高、甲状腺功能亢进及嗜铬细胞瘤等引起的窦性心动过速效果良好

呋塞米的作用是
A减弱心肌收缩力   B降低左心室后负荷   C同时降低左心室前后负荷   D降低左心室前负荷   E增加心肌收缩力   
答案: D 
解析: 硝普钠是一种强效反应迅速的周围血管扩张剂，临床上用于治疗严重心力衰竭和高血压急症。作用为直接扩张静脉作用可以降低左、右心室的前、后负荷，减轻肺充血从而减少左心室的容量和压力。呋塞米的作用：利尿：作用强大、迅速而短暂。扩张血管 ：能扩张小静脉，减少回心血量，减轻心脏负荷，降低左室充盈压，减轻肺水肿

硝普钠的作用是
A减弱心肌收缩力   B降低左心室后负荷   C同时降低左心室前后负荷   D降低左心室前负荷   E增加心肌收缩力   
答案: C 
解析: 硝普钠是一种强效反应迅速的周围血管扩张剂，临床上用于治疗严重心力衰竭和高血压急症。作用为直接扩张静脉作用可以降低左、右心室的前、后负荷，减轻肺充血从而减少左心室的容量和压力。呋塞米的作用：利尿：作用强大、迅速而短暂。扩张血管 ：能扩张小静脉，减少回心血量，减轻心脏负荷，降低左室充盈压，减轻肺水肿

以小动脉硬化为主的患者动脉血压变化特点是
A主要为收缩压升高   B收缩压与舒张压均升高   C主要为舒张压升高   D收缩压降低，舒张压升高   E收缩压升高，舒张压可降低   
答案: B 
解析: 严重甲状腺功能亢进患者收缩压升高，舒张压降低，脉压增大。老年人动脉管壁硬化，大动脉弹性储器作用减弱，收缩压明显升高，舒张压明显降低， 脉压增大。小动脉硬化患者外周阻力增大，舒张压明显升高

正常老年人动脉血压的生理性变化特点是
A主要为收缩压升高   B收缩压与舒张压均升高   C主要为舒张压升高   D收缩压降低，舒张压升高   E收缩压升高，舒张压可降低   
答案: A 
解析: 严重甲状腺功能亢进患者收缩压升高，舒张压降低，脉压增大。老年人动脉管壁硬化，大动脉弹性储器作用减弱，收缩压明显升高，舒张压明显降低， 脉压增大。小动脉硬化患者外周阻力增大，舒张压明显升高

严重甲状腺功能亢进患者的动脉血压变化特点是
A主要为收缩压升高   B收缩压与舒张压均升高   C主要为舒张压升高   D收缩压降低，舒张压升高   E收缩压升高，舒张压可降低   
答案: E 
解析: 严重甲状腺功能亢进患者收缩压升高，舒张压降低，脉压增大。老年人动脉管壁硬化，大动脉弹性储器作用减弱，收缩压明显升高，舒张压明显降低， 脉压增大。小动脉硬化患者外周阻力增大，舒张压明显升高

心包腔内大量血性积液，OT试验阳性
A风湿性心包炎   B结核性心包炎   C化脓性心包炎   D急性非特异性心包炎   E尿毒症性心包炎   
答案: B 
解析: 常见心包炎的鉴别:结核性化脓性非特异性风湿性 起病缓慢急骤急骤 随风湿活动而起原发病变多有心外结核病灶败血症或体内化脓灶 多先有上呼吸道感染常伴有心肌炎或瓣膜病体征全身反应常有低热、无力、盗汗等症状高热、有明显毒血症表现有低热或高热轻或中度不规则发热胸痛常无常有剧烈咳嗽或胸痛常有体征心包摩擦音少见，可有急性或慢性心包填塞征易出现心包摩擦音，可有急性心包填塞征易有心包摩擦音少见心包填塞易有心包摩擦音少见心包填塞征血化验血沉快白细胞总数和中性粒细胞明显增高血象正常 血沉可增快血沉增快抗ö增高心包液检查常有大量血性渗出液较少为草黄色，浓缩或培养可查到抗酸杆菌脓性，涂片或培养可查到致病菌小量或中量，黄色或血色常为小量、黄色病程及预后抗痨药物疗效好，易形成缩窄性心包炎及时治疗，预后好，治疗不及时，易致缩窄性心包炎预后良好，大者2周自愈，少数复发病程随风湿活动而异尿毒症性心包炎：此型心包炎为纤维素性炎症。急性期，肉眼观，可见心包表面有很细的纤维素沉积，继而聚集成绒毛状。镜下，心包组织内可见稀疏的中性粒细胞及淋巴细胞浸润。约5天后，富含毛细血管的肉芽组织从心外膜及心包壁层长入纤维素性渗出物内。尿毒症若得到及时治疗，则心包炎可完全恢复，否则可形成瘢痕，心包两层互相愈着

上呼吸道感染史，胸痛，呼吸时加重，心电图ST段弓背向下型抬高
A风湿性心包炎   B结核性心包炎   C化脓性心包炎   D急性非特异性心包炎   E尿毒症性心包炎   
答案: C 
解析: 常见心包炎的鉴别:结核性化脓性非特异性风湿性 起病缓慢急骤急骤 随风湿活动而起原发病变多有心外结核病灶败血症或体内化脓灶 多先有上呼吸道感染常伴有心肌炎或瓣膜病体征全身反应常有低热、无力、盗汗等症状高热、有明显毒血症表现有低热或高热轻或中度不规则发热胸痛常无常有剧烈咳嗽或胸痛常有体征心包摩擦音少见，可有急性或慢性心包填塞征易出现心包摩擦音，可有急性心包填塞征易有心包摩擦音少见心包填塞易有心包摩擦音少见心包填塞征血化验血沉快白细胞总数和中性粒细胞明显增高血象正常 血沉可增快血沉增快抗ö增高心包液检查常有大量血性渗出液较少为草黄色，浓缩或培养可查到抗酸杆菌脓性，涂片或培养可查到致病菌小量或中量，黄色或血色常为小量、黄色病程及预后抗痨药物疗效好，易形成缩窄性心包炎及时治疗，预后好，治疗不及时，易致缩窄性心包炎预后良好，大者2周自愈，少数复发病程随风湿活动而异尿毒症性心包炎：此型心包炎为纤维素性炎症。急性期，肉眼观，可见心包表面有很细的纤维素沉积，继而聚集成绒毛状。镜下，心包组织内可见稀疏的中性粒细胞及淋巴细胞浸润。约5天后，富含毛细血管的肉芽组织从心外膜及心包壁层长入纤维素性渗出物内。尿毒症若得到及时治疗，则心包炎可完全恢复，否则可形成瘢痕，心包两层互相愈着

皮肤有环形红斑，抗“O”800单位以上
A风湿性心包炎   B结核性心包炎   C化脓性心包炎   D急性非特异性心包炎   E尿毒症性心包炎   
答案: A 
解析: 常见心包炎的鉴别:结核性化脓性非特异性风湿性 起病缓慢急骤急骤 随风湿活动而起原发病变多有心外结核病灶败血症或体内化脓灶 多先有上呼吸道感染常伴有心肌炎或瓣膜病体征全身反应常有低热、无力、盗汗等症状高热、有明显毒血症表现有低热或高热轻或中度不规则发热胸痛常无常有剧烈咳嗽或胸痛常有体征心包摩擦音少见，可有急性或慢性心包填塞征易出现心包摩擦音，可有急性心包填塞征易有心包摩擦音少见心包填塞易有心包摩擦音少见心包填塞征血化验血沉快白细胞总数和中性粒细胞明显增高血象正常 血沉可增快血沉增快抗ö增高心包液检查常有大量血性渗出液较少为草黄色，浓缩或培养可查到抗酸杆菌脓性，涂片或培养可查到致病菌小量或中量，黄色或血色常为小量、黄色病程及预后抗痨药物疗效好，易形成缩窄性心包炎及时治疗，预后好，治疗不及时，易致缩窄性心包炎预后良好，大者2周自愈，少数复发病程随风湿活动而异尿毒症性心包炎：此型心包炎为纤维素性炎症。急性期，肉眼观，可见心包表面有很细的纤维素沉积，继而聚集成绒毛状。镜下，心包组织内可见稀疏的中性粒细胞及淋巴细胞浸润。约5天后，富含毛细血管的肉芽组织从心外膜及心包壁层长入纤维素性渗出物内。尿毒症若得到及时治疗，则心包炎可完全恢复，否则可形成瘢痕，心包两层互相愈着

在未建立静脉通道时，若出现缓慢性心律失常，心内注射
A肾上腺素(0．5～1．0mg)   B阿托品(0．6～2．0mg)   C胺碘酮150～500mg静注，10mg／(kg.d)静脉滴注   D10％葡萄糖酸钙5～10ml静注   E异丙基肾上腺素(15～20ug／min)   
答案: A 
解析: 抗心律失常：主要用于合并房颤、非阵发性或阵发性室性心动过速。由于Ⅰ类抗心律失常药物（如心律平）有明显的致心律失常作用，以及不良的血流动力学效应，所以应尽量避免使用。Ⅲ类抗心律失常药物，如胺碘酮，相对安全有效。急性高钾血症引起的顽固性心室颤动、低血钙或应用钙通道阻滞剂中毒者，可给予10％的葡萄糖酸钙5－10ml静脉注射（速度为2－4ml/min）。在心肺复苏间期不应常规使用钙剂。缓慢性心律时常或心搏停顿，无脉搏性电活动的颤动不同于心室颤动。在给予患者基本生命支持下，应尽力恢复稳定的自主心律，或设法起搏心脏。常用药物为肾上腺素和阿托品静脉注射

急性高钾血症引起的顽固性心室颤动，低血钙或应用钙拮抗剂中毒者，可给予
A肾上腺素(0．5～1．0mg)   B阿托品(0．6～2．0mg)   C胺碘酮150～500mg静注，10mg／(kg.d)静脉滴注   D10％葡萄糖酸钙5～10ml静注   E异丙基肾上腺素(15～20ug／min)   
答案: D 
解析: 抗心律失常：主要用于合并房颤、非阵发性或阵发性室性心动过速。由于Ⅰ类抗心律失常药物（如心律平）有明显的致心律失常作用，以及不良的血流动力学效应，所以应尽量避免使用。Ⅲ类抗心律失常药物，如胺碘酮，相对安全有效。急性高钾血症引起的顽固性心室颤动、低血钙或应用钙通道阻滞剂中毒者，可给予10％的葡萄糖酸钙5－10ml静脉注射（速度为2－4ml/min）。在心肺复苏间期不应常规使用钙剂。缓慢性心律时常或心搏停顿，无脉搏性电活动的颤动不同于心室颤动。在给予患者基本生命支持下，应尽力恢复稳定的自主心律，或设法起搏心脏。常用药物为肾上腺素和阿托品静脉注射

在心肺复苏期间，对于难治性室速和室颤，建议应用
A肾上腺素(0．5～1．0mg)   B阿托品(0．6～2．0mg)   C胺碘酮150～500mg静注，10mg／(kg.d)静脉滴注   D10％葡萄糖酸钙5～10ml静注   E异丙基肾上腺素(15～20ug／min)   
答案: C 
解析: 抗心律失常：主要用于合并房颤、非阵发性或阵发性室性心动过速。由于Ⅰ类抗心律失常药物（如心律平）有明显的致心律失常作用，以及不良的血流动力学效应，所以应尽量避免使用。Ⅲ类抗心律失常药物，如胺碘酮，相对安全有效。急性高钾血症引起的顽固性心室颤动、低血钙或应用钙通道阻滞剂中毒者，可给予10％的葡萄糖酸钙5－10ml静脉注射（速度为2－4ml/min）。在心肺复苏间期不应常规使用钙剂。缓慢性心律时常或心搏停顿，无脉搏性电活动的颤动不同于心室颤动。在给予患者基本生命支持下，应尽力恢复稳定的自主心律，或设法起搏心脏。常用药物为肾上腺素和阿托品静脉注射

预激综合征合并房颤
A电复律   B西地兰静注   C普罗帕酮静注   D心得安口服   E奎尼丁口服   
答案: A 
解析: 预激综合征伴发房颤时，如血流动力学不稳定，需及时电复律。如血流动力学稳定，可考虑药物控制心室率

风心病二尖瓣狭窄，快速房颤
A电复律   B西地兰静注   C普罗帕酮静注   D心得安口服   E奎尼丁口服   
答案: B 
解析: 房颤合并二尖瓣狭窄时，可选用洋地黄类，但当二尖瓣重度狭窄时，禁用洋地黄。风心病二尖瓣狭窄，快速房颤西地兰静注。风湿性心脏病二尖瓣狭窄最常合并快速心房颤动，心室率过快易诱发和加重心力衰竭。临床若无禁忌证一般多选用洋地黄类药物控制心室率

甲状腺功能亢进，快速房颤，首选
A电复律   B西地兰静注   C普罗帕酮静注   D心得安口服   E奎尼丁口服   
答案: D 
解析: 甲亢性心脏病人发生的心房纤颤在甲亢控制后，有的可以恢复窦性心律。但发生房颤时间较久的病人，单用抗甲状腺药物难以转为窦性心律，可酌情选用抗心律失常药物。选药原则是：必须与抗甲状腺药物同时应用，慎重与洋地黄联合应用。还应注意毒性反应和防止猝死。房颤时的治疗首要是采用β受体阻滞剂来控制心室率。常用普萘洛尔10〜30毫克，3〜4次/天或美托洛尔25〜50毫克，3〜4次/ 天。β受体阻滞剂的用量必须个体化。故本题选D

频发室性早搏
A异丙肾上腺素   B腺苷   C肾上腺素   D硝苯地平   E利多卡因   
答案: E 
解析: 尖端扭转型室速首选异丙肾上腺素；室性心动过速：去除诱因；药物首选利多卡因，普鲁卡因、溴苄胺亦有效。室性早搏：健康人偶尔发生常无需治疗；抑制室早的首选药物为利多卡因静注，如无效可静注普鲁卡因胺、心律平等，再无效可试用心得安

阵发性室性心动过速可选用
A异丙肾上腺素   B腺苷   C肾上腺素   D硝苯地平   E利多卡因   
答案: E 
解析: 尖端扭转型室速首选异丙肾上腺素；室性心动过速：去除诱因；药物首选利多卡因，普鲁卡因、溴苄胺亦有效。室性早搏：健康人偶尔发生常无需治疗；抑制室早的首选药物为利多卡因静注，如无效可静注普鲁卡因胺、心律平等，再无效可试用心得安

尖端扭转型室速可选用
A异丙肾上腺素   B腺苷   C肾上腺素   D硝苯地平   E利多卡因   
答案: A 
解析: 尖端扭转型室速首选异丙肾上腺素；室性心动过速：去除诱因；药物首选利多卡因，普鲁卡因、溴苄胺亦有效。室性早搏：健康人偶尔发生常无需治疗；抑制室早的首选药物为利多卡因静注，如无效可静注普鲁卡因胺、心律平等，再无效可试用心得安

可能有心功能不全存在
A中心静脉压很低，尿量多   B中心静脉压偏低，尿量少   C中心静脉压偏低，尿量多   D中心静脉压偏高，尿量多   E中心静脉压很高，尿量少   
答案: E 
解析: 中心静脉压与血压同时监测，比较其动态变化，更有意义。①CVP下降，BP低，提示有效血容量不足。②CVP升高，BP低，提示心功能不全。③CVP升高，BP正常，提示容量负荷过重。  ④CVP进行性升高，BP进行性降低，提示严重心功能不全或心包填塞。⑤CVP正常，BP低，提示心功能不全或血容量不足，可予补液试验

说明液体量已补充足
A中心静脉压很低，尿量多   B中心静脉压偏低，尿量少   C中心静脉压偏低，尿量多   D中心静脉压偏高，尿量多   E中心静脉压很高，尿量少   
答案: D 
解析: 中心静脉压与血压同时监测，比较其动态变化，更有意义。①CVP下降，BP低，提示有效血容量不足。②CVP升高，BP低，提示心功能不全。③CVP升高，BP正常，提示容量负荷过重。  ④CVP进行性升高，BP进行性降低，提示严重心功能不全或心包填塞。⑤CVP正常，BP低，提示心功能不全或血容量不足，可予补液试验

提示血容量不足
A中心静脉压很低，尿量多   B中心静脉压偏低，尿量少   C中心静脉压偏低，尿量多   D中心静脉压偏高，尿量多   E中心静脉压很高，尿量少   
答案: B 
解析: 中心静脉压与血压同时监测，比较其动态变化，更有意义。①CVP下降，BP低，提示有效血容量不足。②CVP升高，BP低，提示心功能不全。③CVP升高，BP正常，提示容量负荷过重。  ④CVP进行性升高，BP进行性降低，提示严重心功能不全或心包填塞。⑤CVP正常，BP低，提示心功能不全或血容量不足，可予补液试验

