该患者应慎用的药物治疗为
A静脉滴注硝酸甘油   B口服阿斯匹林   C皮下注射吗啡   D静脉注射呋塞米   E静脉注射毛花苷丙   
答案: E 
解析: 24小时以内的心梗禁用洋地黄（毛花苷丙），故本题选E

该患者最可能的诊断是
A心绞痛   B急性心肌梗死   C急性心肌炎   D肥厚型心肌病   E急性心包炎   
答案: B 
解析: 胸痛超过30分钟+ST段抬高=急性心肌梗死，故本题选B

本例正确治疗是
A手术取出栓子   B冠脉造影伴紧急PTCA   C心包穿刺   D大剂量抗生素静脉滴注   E应用升压药以及强心利尿剂   
答案: C 
解析: 急性心包炎常可导致大量心包积液，因此本例正确治疗是心包穿刺（C对）。手术取出栓子（A错）多用于深静脉血栓或肺栓塞的治疗。冠脉造影伴紧急PTCA（经皮球囊冠状动脉成形术）（B错）主要用于急性心肌梗死的血管重建治疗。大剂量抗生素静脉滴注（D错）多用于严重感染，如菌血症，感染性休克等。应用升压药以及强心利尿剂（E错）主要用于急性心力衰竭患者的治疗

此时作X线检查可能显示
A左肺野楔状实质性阴影，伴左胸腔积液   B正常   C肺部无明显充血而心影显著增大   D左肺野多发炎症阴影   E两侧肺门影不大   
答案: C 
解析: 此时作X线检查可能显示正常（B对），肺部常无明显充血，若同时合并大量心包积液，则可见心影显著增大（C对）。因此本例存在争议，BC选项应该都符合题意。左肺野楔状实质性阴影，伴左胸腔积液（A错）可见于肺梗死等疾病，常由肺楔状梗死造成。左肺野多发炎症阴影（D错）多见于肺部炎症疾病，如支气管肺炎的X线检查结果示沿支气管分布的片状密度增高阴影。两侧肺门影不大（E错）常见于胸膜炎、气胸等非炎性疾病。懒人出品，必属精品

入院第3天，血压90/75mmHg，颈静脉怒张，气息不能平卧，病情变化应考虑为
A再次肺梗塞   B心肌梗死扩大范围   C心脏压塞   D败血症   E心脏腱索断裂   
答案: C 
解析: 入院第3天，血压稍偏低，脉压（收缩压与舒张压之差，正常值30～40mmHg）变小，颈静脉怒张（体循环淤血表现），气息不能平卧，此时病情变化应考虑为急性心包炎造成大量心包积液而出现心脏压塞（C对）。病人并无肺梗塞和心肌梗死病史，故不会出现再次肺梗塞（A错）、心肌梗死扩大范围（B错）和心脏腱索断裂（心肌梗死常见的并发症）（E错）。败血症（D错）是指致病菌或条件致病菌侵入血循环，并在血中生长繁殖，产生毒素而发生的急性全身性感染。多伴有寒战高热，重者可有神智改变，感染性休克等表现，与本例不符，故排除。懒人出品，必属精品

其最可能的诊断是
A肺梗死   B心肌梗死   C急性心包炎   D心肌梗死伴继发心包炎   E心肌炎   
答案: C 
解析: 懒人出品，必属精品。患者青年男性，心前区疼痛2小时，向左肩放射，吸气时疼痛加重，坐位时减轻（急性心包炎的典型胸痛特点），伴有畏寒发热（提示可能有病毒感染）；心电图示除aVR与V₁外各导联ST段抬高（急性心包炎常见的心电图表现），根据患者的急性起病、典型胸痛和心电图表现，其最可能的诊断是急性心包炎（C对）。肺梗死（A错）的主要症状为突发胸痛，之后出现胸闷、气短，大约2～3天出现咯血，此类患者多有下肢骨折史、静脉曲张以及心肺疾病等。心肌梗死（B错）多表现为常表现为突发胸骨后压榨性疼痛，但疼痛性质与呼吸和体位无关

住院第7天，患者突然感呼吸困难，不能平卧。查体：双肺闻及细湿啰音，胸骨左缘第4肋间闻及收缩期吹风样杂音。对明确诊断最有意义的辅助检查是
A胸部 X 线片   B血B型钠尿肽水平   C血气分析   D心电图   E超声心动图   
答案: E 
解析: M型超声心动图和二维超声心动图可实时观察心脏和大血管结构，对心包积液、心肌病、先天性心脏病、各种心瓣膜病、急性心肌梗死的并发症（如室间隔穿孔、乳头肌断裂、室壁瘤、假性室壁瘤）、心腔内附壁血栓形成等有重要诊断价值。对心脏肿物、冠心病、心包疾患、高血压性心脏病、肺心病、人工瓣膜随访、大血管疾患也有辅助诊断价值

对改善预后最有效的措施是
A卧床休息   B静脉注射瑞替普酶(rt-PA)   C静脉滴注硝酸甘油   D静脉滴注丹红往射液   E静脉滴注极化液   
答案: B 
解析: 注射用瑞替普酶，适应症为适用于成人由冠状动脉梗塞引起的急性心肌梗塞的溶栓疗法，能够改善心肌梗塞后的心室功能。本药应在症状发生后12小时内，尽可能早期使用。发病后6小时内比发病后7-12小时之间使用，治疗效果更好

对明确诊断最有价值的实验室检查指标是
A血糖   B血脂分析   C肝肾功能   D血常规   E血肌钙蛋白   
答案: E 
解析: 肌钙蛋白是心肌损伤坏死的标志物，对急性心肌梗死的诊断和危险分层有重要的临床意义。肌钙蛋白值升高提示心肌损伤，可见于急性心肌梗死、不稳定性心绞痛、肺梗死、心力衰竭及其他导致心肌损伤的疾病如胰腺炎、结缔组织疾病等，数值越高，损伤范围越广，在急性心肌梗死患者，3～6小时开始释放，10～24小时达到高峰，恢复正常时间cTnT和cTnI分别为l0～15天和5～7天；部分肾功能不全患者亦可出现升高。肌钙蛋白升高结合缺血证据有助于Ⅰ型心肌梗死早期诊断和治疗；掌握肌钙蛋白升高的变化规律有助于肌钙蛋白升高的鉴别诊断。如剧烈运动、心动过速、急性肺栓塞等引起的一过性心肌损伤，cTn可出现一过性增高，在1～2天内恢复正常；懒人出品，必属精品。心力衰竭引起的cTn升高呈慢性升高，这些特点均有助于与心肌梗死鉴别

该患者治疗的关键是
A再灌注治疗   B应用非甾体类抗炎药   C应用糖皮质激素   D应用华法林   E应用非二氢吡啶类钙通道阻滞剂   
答案: A 
解析: 患者持续性胸痛伴胸骨后疼痛，既往有高血压高血脂病史，ST段抬高，考虑急性心肌梗死，经典的心肌梗死诊断标准是:①典型的缺血样胸痛持续超过 30分钟以上;②符合心肌梗死演变过程的ECG动态变化;③心肌损伤标志物升高且符合心肌梗死演变规律。急性心肌梗死的治疗原则是:再灌注治疗，尽早开通梗死相关血管、挽救濒死心肌、缩小梗死面积、保护心功能、防治并发症、改善预后

该患者最可能的诊断为
A急性心包积液   B变异性心绞痛   C急性心肌炎   D急性心肌梗死   E急性肺血栓栓塞   
答案: D 
解析: 患者持续性胸痛伴胸骨后疼痛，既往有高血压高血脂病史，ST段抬高，考虑急性心肌梗死，经典的心肌梗死诊断标准是:①典型的缺血样胸痛持续超过 30分钟以上;②符合心肌梗死演变过程的ECG动态变化;③心肌损伤标志物升高且符合心肌梗死演变规律。急性心肌梗死的治疗原则是:再灌注治疗，尽早开通梗死相关血管、挽救濒死心肌、缩小梗死面积、保护心功能、防治并发症、改善预后

该患者应慎用的药物治疗为
A皮下注射吗啡   B静脉注射毛花苷丙   C口服阿斯匹林   D静脉注射硝酸甘油   E静脉注射呋塞米   
答案: B 
解析: 中老年患者+吸烟史+胸痛>30分钟+服用硝酸甘油不缓解+ST段弓背抬高=心梗（心梗部位：① V1－V6广泛前壁心梗② V1－V3前间壁心梗③ V3－V5局限前壁心梗④Ⅰ. AVR高侧壁心梗⑤Ⅱ.Ⅲ. AVF下壁心梗）；Killip分级(急性梗死)：I级:无肺部啰音,无心衰；II级:肺部啰音<1/2肺野,有左心衰竭；III级:肺部啰音>1/2肺野(急性肺水肿)；IV级:心源性休克(血压低于90/60mmHg)。NYHA分级(非急性心梗)：I级:平常活动无症状；II级:一般体力活动有症状,休息无症状；III级:体力活动明显受限；IV级:不能从事任何体力活动,休息也有症状；毛花苷丙属于正性肌力药，急性心梗24小时内禁止使用

该患者的心功能分级为
ANYHA 分级 IV 级   BKillip 分级 III 级   CNYHA 分级 III 级   DKillip 分级 II 级   EKillip 分级 I 级   
答案: D 
解析: 中老年患者+吸烟史+胸痛>30分钟+服用硝酸甘油不缓解+ST段弓背抬高=心梗（心梗部位：① V1－V6广泛前壁心梗② V1－V3前间壁心梗③ V3－V5局限前壁心梗④Ⅰ. AVR高侧壁心梗⑤Ⅱ.Ⅲ. AVF下壁心梗）；Killip分级(急性梗死)：I级:无肺部啰音,无心衰；II级:肺部啰音<1/2肺野,有左心衰竭；III级:肺部啰音>1/2肺野(急性肺水肿)；IV级:心源性休克(血压低于90/60mmHg)。NYHA分级(非急性心梗)：I级:平常活动无症状；II级:一般体力活动有症状,休息无症状；III级:体力活动明显受限；IV级:不能从事任何体力活动,休息也有症状；毛花苷丙属于正性肌力药，急性心梗24小时内禁止使用

该患者最可能的诊断是
A高血压急症   B肥厚型心肌病   C急性心肌梗死   D急性心肌炎   E急性心包炎   
答案: C 
解析: 中老年患者+吸烟史+胸痛>30分钟+服用硝酸甘油不缓解+ST段弓背抬高=心梗（心梗部位：① V1－V6广泛前壁心梗② V1－V3前间壁心梗③ V3－V5局限前壁心梗④Ⅰ. AVR高侧壁心梗⑤Ⅱ.Ⅲ. AVF下壁心梗）；Killip分级(急性梗死)：I级:无肺部啰音,无心衰；II级:肺部啰音<1/2肺野,有左心衰竭；III级:肺部啰音>1/2肺野(急性肺水肿)；IV级:心源性休克(血压低于90/60mmHg)。NYHA分级(非急性心梗)：I级:平常活动无症状；II级:一般体力活动有症状,休息无症状；III级:体力活动明显受限；IV级:不能从事任何体力活动,休息也有症状；毛花苷丙属于正性肌力药，急性心梗24小时内禁止使用

该患者心悸发作时，下列可首选的治疗是
A口服O受体拮抗剂   B静脉注射西地兰   C静脉注射腺苷   D口服地高辛   E静脉注射利多卡因   
答案: C 
解析: 突发突止（阵发心悸）+第一心音恒定，心室率绝对规则提示阵发性室上性心动过速。治疗首选刺激迷走神经（按压颈动脉窦）；药物治疗首选腺苷

该患者最可能的诊断是
A室性期前收缩   B阵发性室性心动过速   C窦性心动过速   D心房颤动   E阵发性室上性心动过速   
答案: E 
解析: 突发突止（阵发心悸）+第一心音恒定，心室率绝对规则提示阵发性室上性心动过速。治疗首选刺激迷走神经（按压颈动脉窦）；药物治疗首选腺苷

该患者首选的治疗药物是
A地高辛   B硝酸甘油   C美托洛尔   D氨茶碱   E氢氯噻嗪   
答案: C 
解析: 患者心悸，胸前区痛，胸骨左缘第4肋间可闻及3/6级收缩期喷射性杂音，超声心动图示舒张期末的室间隔厚度16mm，左室流出道狭窄，二尖瓣前叶收缩期前向运动。考虑诊断为肥厚型心肌病，药物治疗:避免应用洋地黄制剂、硝酸甘油、异丙肾上腺素等药物。（1）β受体阻滞剂 心得安、氨酰心安、美托洛尔、比索洛尔。（2）钙离子拮抗剂 异搏定、硫氮卓酮。（3）抗心衰治疗（终末期） 可用利尿剂及扩血管药。（4）抗心律失常 乙胺碘呋酮、双异丙比胺，有抗心律失常及负性肌力作用

该患者最可能的诊断是
A风湿性心脏病   B病毒性心肌炎   C高血压性心脏损害   D扩张型心肌病   E肥厚型心肌病   
答案: E 
解析: 患者心悸，胸前区痛，胸骨左缘第4肋间可闻及3/6级收缩期喷射性杂音，超声心动图示舒张期末的室间隔厚度16mm，左室流出道狭窄，二尖瓣前叶收缩期前向运动。考虑诊断为肥厚型心肌病，药物治疗:避免应用洋地黄制剂、硝酸甘油、异丙肾上腺素等药物。（1）β受体阻滞剂 心得安、氨酰心安、美托洛尔、比索洛尔。（2）钙离子拮抗剂 异搏定、硫氮卓酮。（3）抗心衰治疗（终末期） 可用利尿剂及扩血管药。（4）抗心律失常 乙胺碘呋酮、双异丙比胺，有抗心律失常及负性肌力作用

该患者最可能的诊断是
A张力性气胸   B不稳定型心绞痛   C急性心肌梗死   D肺动脉栓塞   E主动脉夹层   
答案: E 
解析: 患者胸前区撕裂样痛，不缓解，盗汗，既往高血压病史，心电图：左室高电压伴V4～V6导联ST段压低0.1mV考虑主动脉夹层。血管疾病首选的检查是：血管造影。主动脉造影可以显示裂口的部位，明确分支和主动脉瓣受累情况，估测主动脉瓣关闭不全的严重程度。缺点是它属于有创性检查，术中有一定危险性

最有助于明确诊断的检查是
A超声心动图   BCT大动脉血管造影   C心肌损伤标志物   D胸部X线片   E动态心电图   
答案: B 
解析: 患者胸前区撕裂样痛，不缓解，盗汗，既往高血压病史，心电图：左室高电压伴V4～V6导联ST段压低0.1mV考虑主动脉夹层。血管疾病首选的检查是：血管造影。主动脉造影可以显示裂口的部位，明确分支和主动脉瓣受累情况，估测主动脉瓣关闭不全的严重程度。缺点是它属于有创性检查，术中有一定危险性

患者喘憋进行性加重，意识模糊。查体：BP70/40mmHg，心电监测提示室性心动过速。该患者最适宜的治疗措施是
A静脉推注胺碘酮   B同步直流电除颤   C非同步直流电除颤   D静脉推注利多卡因   E非同步交流电复律   
答案: B 
解析: 室早有症状首选利多卡因，次选二酮（胺碘酮、普罗帕酮）。患者心悸进行性加重，伴喘憋，不能平卧，端坐位，急性病容，双下肺可闻及湿性啰音，提示左心衰竭。患者现BP70/40mmHg，提示休克，有血流动力学障碍首选同步直流电除颤

患者心悸进行性加重，伴喘憋，不能平卧。查体：BP90/60mmHg，端坐位，急性病容，双下肺可闻及湿性啰音，心率105次/分，律不齐。心电监测提示频发室性期前收缩。该患者喘憋的最可能原因是
A急性肺部感染   B急性左心衰   C急性肺栓塞   D气胸   E支气管哮喘   
答案: B 
解析: 室早有症状首选利多卡因，次选二酮（胺碘酮、普罗帕酮）。患者心悸进行性加重，伴喘憋，不能平卧，端坐位，急性病容，双下肺可闻及湿性啰音，提示左心衰竭。患者现BP70/40mmHg，提示休克，有血流动力学障碍首选同步直流电除颤

控制该患者心律失常最适宜的治疗措施是
A静脉注射胺碘酮   B静脉注射肾上腺素   C静脉注射普罗帕酮   D皮下注射阿托品   E静脉推注毛花苷丙   
答案: A 
解析: 室早有症状首选利多卡因，次选二酮（胺碘酮、普罗帕酮）。患者心悸进行性加重，伴喘憋，不能平卧，端坐位，急性病容，双下肺可闻及湿性啰音，提示左心衰竭。患者现BP70/40mmHg，提示休克，有血流动力学障碍首选同步直流电除颤

在诊疗过程中，该患者突然意识丧失，全身青紫，肢体抽搐，血压测不到，心音消失，心电图QRS-T波完全消失，代之以大小不等，及不均齐的低小波，该患者需立即采取的治疗措施是
A心室超速起搏治疗   B同步直流电转复   C非同步直流电除颤   D植入永久起搏器   E植入临时起搏器   
答案: C 
解析: 房颤的治疗：应积极寻找房颤的原发疾病和诱发因素，做出相应的处理。治疗措施包括抗凝、复律、控制心室率。患者BP 70/50mmHg，提示有血流动力学障碍，应选择电复律。患者意识丧失，血压测不到，心音消失，心电图QRS-T波完全消失，代之以大小不等，及不均齐的低小波考虑患者并发室颤，首选非同步电复律

该患者最适宜的处理是
A静脉注射胺碘酮   B静脉注射维拉帕米   C电复律   D静脉注射西地兰   E静脉注射普罗帕酮   
答案: C 
解析: 房颤的治疗：应积极寻找房颤的原发疾病和诱发因素，做出相应的处理。治疗措施包括抗凝、复律、控制心室率。患者BP 70/50mmHg，提示有血流动力学障碍，应选择电复律。患者意识丧失，血压测不到，心音消失，心电图QRS-T波完全消失，代之以大小不等，及不均齐的低小波考虑患者并发室颤，首选非同步电复律

接诊该患者需首先完善的检查是
A急诊腹部B超   B急诊胃镜   C心电图   D血气分析   E血和尿淀粉酶测定   
答案: C 
解析: 经典的心肌梗死诊断标准是：①典型的缺血样胸痛持续超过30分钟以上；②符合心肌梗死演变过程的ECG动态变化；③心肌损伤标志物升高且符合心肌梗死演变规律，这三项中具备任意两项可诊断为急性心肌梗死。75％～95％的心肌梗死病人有心律失常，而且多发生在起病1～2天内，而以24小时内最多见，因而也成为导致急性心肌梗死病人早期(24小时内)死亡的主要原因。根据典型的临床表现，特征性心电图衍变以及血清生物标志物的动态变化，可作出正确诊断。心电图表现为ST段抬高者诊断为ST段抬高型心肌梗死；心电图无ST段抬高者诊断为非ST段抬高型心肌梗死（过去称非Q波梗死）。首先完善的检查是心电图

最可能引起该患者死亡的原因是
A感染中毒性休克   B弥漫性血管内凝血   C恶性心律失常   D上消化道出血   E急性腹膜炎   
答案: C 
解析: 经典的心肌梗死诊断标准是：①典型的缺血样胸痛持续超过30分钟以上；②符合心肌梗死演变过程的ECG动态变化；③心肌损伤标志物升高且符合心肌梗死演变规律，这三项中具备任意两项可诊断为急性心肌梗死。75％～95％的心肌梗死病人有心律失常，而且多发生在起病1～2天内，而以24小时内最多见，因而也成为导致急性心肌梗死病人早期(24小时内)死亡的主要原因。根据典型的临床表现，特征性心电图衍变以及血清生物标志物的动态变化，可作出正确诊断。心电图表现为ST段抬高者诊断为ST段抬高型心肌梗死；心电图无ST段抬高者诊断为非ST段抬高型心肌梗死（过去称非Q波梗死）。首先完善的检查是心电图

接诊时首先需考虑的诊断是
A消化性溃疡   B急性胰腺炎   C急性心肌梗死   D急性肺栓塞   E急性胆囊炎   
答案: C 
解析: 经典的心肌梗死诊断标准是：①典型的缺血样胸痛持续超过30分钟以上；②符合心肌梗死演变过程的ECG动态变化；③心肌损伤标志物升高且符合心肌梗死演变规律，这三项中具备任意两项可诊断为急性心肌梗死。75％～95％的心肌梗死病人有心律失常，而且多发生在起病1～2天内，而以24小时内最多见，因而也成为导致急性心肌梗死病人早期(24小时内)死亡的主要原因。根据典型的临床表现，特征性心电图衍变以及血清生物标志物的动态变化，可作出正确诊断。心电图表现为ST段抬高者诊断为ST段抬高型心肌梗死；心电图无ST段抬高者诊断为非ST段抬高型心肌梗死（过去称非Q波梗死）。首先完善的检查是心电图

心电图负荷试验的适应证是
A不稳定型心绞痛   B梗死后心绞痛   C心肌梗死急性期   D心肌梗死合并心律失常   E稳定心绞痛或胸痛原因未明   
答案: E 
解析: 根据初步病史，此病人很可能是心绞痛，典型的临床表现是确诊的重要依据，所以采集病史时应特别注意询问胸痛的所有特点，而其余情况的询问对诊断意义较小；进一步有价值的无创检查是运动放射性核素心肌灌注显像，可显示心肌缺血的范围、大小和部位。心电图运动负荷试验适应证:①对不典型胸痛或可疑冠心病病人进行鉴别诊断；②已知或可疑冠心病患者的严重程度、危险性、心脏负荷能力和预后的评价；③急性心肌梗死出院前预后评估、制定运动处方；④评价冠心病的药物或介入手术治疗效果；⑤进行冠心病易患人群流行病学调查筛选试验

最有价值的无创检查方法是
AHolter（动态心电图）检查   B心脏X线检查   C超声心动图   D运动放射性核素心肌灌注显像   E心脏晚电位检查   
答案: D 
解析: 根据初步病史，此病人很可能是心绞痛，典型的临床表现是确诊的重要依据，所以采集病史时应特别注意询问胸痛的所有特点，而其余情况的询问对诊断意义较小；进一步有价值的无创检查是运动放射性核素心肌灌注显像，可显示心肌缺血的范围、大小和部位。心电图运动负荷试验适应证:①对不典型胸痛或可疑冠心病病人进行鉴别诊断；②已知或可疑冠心病患者的严重程度、危险性、心脏负荷能力和预后的评价；③急性心肌梗死出院前预后评估、制定运动处方；④评价冠心病的药物或介入手术治疗效果；⑤进行冠心病易患人群流行病学调查筛选试验

采集病史时应特别注意询问
A胸痛部位、性质、放射部位、诱因及缓解方式   B吸烟、饮酒史   C冠心病家族史   D近期心电图   E超声心动图检查情况   
答案: A 
解析: 根据初步病史，此病人很可能是心绞痛，典型的临床表现是确诊的重要依据，所以采集病史时应特别注意询问胸痛的所有特点，而其余情况的询问对诊断意义较小；进一步有价值的无创检查是运动放射性核素心肌灌注显像，可显示心肌缺血的范围、大小和部位。心电图运动负荷试验适应证:①对不典型胸痛或可疑冠心病病人进行鉴别诊断；②已知或可疑冠心病患者的严重程度、危险性、心脏负荷能力和预后的评价；③急性心肌梗死出院前预后评估、制定运动处方；④评价冠心病的药物或介入手术治疗效果；⑤进行冠心病易患人群流行病学调查筛选试验

为进一步确诊，应首先做
A心电图   B胸部x线摄片   C超声心动图   D心导管检查   E心血管造影   
答案: C 
解析: 首选无创检查，超声心动图虽然可见心包增厚，但没有特异性指标用于诊断缩窄性心包炎。M型超声心动图可显示增厚的心包组成两条平行线，脏层和壁层心包之间至少有1mm的清楚间隙，还可见舒张早期心房收缩过程中室间隔突然向后移动，与心包叩击音恰好重叠

本例测量血压时，发现吸气时血压下降30mmHg，此现象可见于下列疾患，除了 
A心包缩窄   B大量胸腔积液   C支气管哮喘   D严重肺气肿   E右心衰竭    
答案: E 
解析: 正常人吸气时，胸腔负压增加，肺循环血容量增加，静脉回心血量也增加，使肺循环向左心回流的血流无明显减少，左心搏出量变化不大，故收缩压在吸气时无明显下降(<1.3kPa即10mmHg)，在缩窄性心包炎，肺气肿，哮喘，大量胸腔积液者，心脏舒张受限，吸气时体循环血流回流入右心不能相应增加，肺静脉血流入左心室亦减少，左心室充盈减少，使左心搏出量在吸气与呼气时变化增大，收缩压在吸气时可下降超过1.3kPa(10mmHg)

本例最可能诊断是
A扩张型心肌病   B限制性心肌病   C风心病   D心包缩窄   E肝硬化   
答案: D 
解析: 患者中年男性，劳力型呼吸困难，颈静脉怒张，心界增大，下肢水肿，腹水，胸腔积液，心影呈三角形，搏动减弱，左、右心缘平直。考虑缩窄性心包炎可能性大

本例正确地治疗应是
A手术取出肺栓子   B冠脉造影伴紧急PTCA   C心包穿刺   D大剂量抗生素静脉滴注   E应用升压药以及强心利尿剂   
答案: C 
解析: 心包穿刺术一旦确诊急性心脏压塞，应立即行心包穿刺术，迅速排除积液，并可插管至心包腔进行较长时间的持续引流

此时作X线检查可能显出
A左肺野楔状实质性阴影，伴左胸腔积液   B正常   C心影呈烧瓶状   D左肺野多发炎症阴影   E两侧肺门影增大   
答案: C 
解析: 在X线透视下发现心脏搏动普遍减弱是急性心脏压塞最主要的X线表现。而X线摄片，只有心包积液量超过250ml时，方可见心影向两侧扩大；积液量超过1000ml时，心影普遍增大，正常轮廓消失，呈烧瓶样，且心影随体位而变化。X线摄片检查不适宜用于早期诊断，但有助于病因的诊断

入院第3天，血压90／75mmHg，颈静脉怒张，气急不能平卧，病情变化应考虑为
A再次肺栓塞   B心肌梗死扩大范围   C心脏压塞   D败血症   E心脏腱索断裂   
答案: C 
解析: 心脏压塞是指心包腔内液体增长的速度过快或积液量过大时，压迫心脏而限制心室舒张及血液充盈的现象。典型的临床表现为急性循环衰竭，动脉压下降、脉压变小甚至休克。慢性心脏压塞症状不典型，表现为体循环静脉压增高，如颈静脉怒张、奇脉等。急性心脏压塞时典型征象为Beck三联征：动脉压下降、静脉压上升和心音遥远。在亚急性心脏压塞时，则表现为另一三联征：心包积液、奇脉与颈静脉怒张

其最可能诊断是
A肺梗死   B心肌梗死   C心包炎   D心肌梗死伴继发性心包炎   E心肌炎   
答案: C 
解析: 心包炎临床表现：可有发热、盗汗、咳嗽、咽痛，或呕吐、腹泻。心包很快渗出大量积液时可发生急性心脏填塞症状，患者胸痛、呼吸困难、紫绀、面色苍白，甚至休克。还可有腹水，肝肿大等症。心电图：各导联(avR除外)，ST段抬高，数日后回至等电位线上，T波平坦或倒置。该患者心前区疼痛，伴有畏寒，发热，最重要的是心电图示除aVR与V1外各导联ST段抬高。符合心包炎

右心衰竭和心包积液最可靠的鉴别点是
A静脉压增高   B肝颈回流征阳性   C大量腹腔积液   D奇脉   E全心扩大   
答案: D 
解析: 右心功能不全时，主要表现为体循环淤血为主的综合症，动脉压主要决定于心搏出量，早期单纯的右心功能不全时，累及右房和右室，左室功能尚可，故动脉压无明显降低，不会出现奇脉，严重而持久的右心衰竭而出现心包积液时，也可有脉压降低或奇脉

下列哪种药物可首选
A维拉帕米   B西地兰   C毒毛K    D心律平   E奎尼丁   
答案: B 
解析: 有心力衰竭者采用强心药、利尿药和扩血管药。由于心肌损坏较广泛，洋地黄类、利尿药有益；在低肾小球滤过时，氢氯噻嗪可能失效。此时，需用襻利尿药，如呋塞米。扩血管药，如血管紧张素转换酶抑制剂。用时须从小剂量开始，注意避免低血压。心力衰竭稳定时用β受体阻滞剂有利于改善预后

为明确诊断应做以下哪项检查 
A心脏核素扫描   B心脏CT   C心得安试验   D糖耐量试验   E心肌活检   
答案: E 
解析: 根据题干UCG：全心扩大，室壁运动明显减弱可以诊断为：扩张型心肌病。心内膜心肌活检：心肌细胞肥大、变性、间质纤维化等，对扩张型心肌病诊断无特异性，但有助于与特异性心肌疾病和急性心肌炎鉴别诊断。用心内膜活检标本进行多聚酶链式反应或原位杂交，有助于感染病因诊断；或进行特异性细胞异常的基因分析

下列哪项不符合该患诊断
AX线未见有瓣膜钙化影   B主动脉瓣区第二心音不减弱   C收缩期杂音不向颈部传导   Dx线显示有狭窄后主动脉扩张   E胸骨左下缘可闻及收缩期杂音   
答案: D 
解析: X线显示有狭窄后主动脉扩张是主动脉瓣狭窄。 X线平片表现为：（1）心脏不大或轻－中度增大，心脏呈“主动脉”型或近似“主动脉”型，左室常有以肥厚为主的不同程度的增大（2）升主动脉中段局限性（狭窄后）扩张。（3）搏动正常或左室缘及升主动脉搏动增强。（4）主动脉瓣区钙化，为主动脉瓣狭窄的确证，较明显的钙化多属重度狭窄。影像增强透视对检出钙化帮助较大。（5）肺淤血－间质性肺水肿及明显的心脏或/和左室增大为较重的狭窄或/和左心功能不全的表现

肥厚梗阻性心肌病诊断最有意义的是 
AIVS左室后壁≥1．5：1，二尖瓣前叶收缩期向前移动   B用力后心前区闷痛   C站立后易晕厥   D胸骨左缘3～4肋间有响亮收缩期杂音   E左室流出道存在压力阶差   
答案: A 
解析: 对于肥厚型梗阻性心肌病，超声心动图是临床上主要的诊断手段，可显示室间隔的非对称性肥厚，舒张期室间隔的厚度与后壁之比≥1.3，间隔运动低下

下列哪项不可能是肥厚型梗阻性心肌病的表现
A心绞痛   B病理性Q波   C晕厥   D心尖部可闻及收缩期杂音   E含硝酸甘油后胸骨左下缘收缩期杂音减轻   
答案: E 
解析: 肥厚型梗阻性心肌病由于心室流出道梗阻，心输出量降低，冠脉供血不足，可有心绞痛表现，严重者血压降低会有晕厥的表现。而肥厚的室间隔使得室间隔左向右的去极化向量增加，因而在V4-V6表现出间隔Q波。服用硝酸甘油后，回心血量降低，压力阶差增大，杂音应该增强

如果患者发生猝死，最常见原因是
A心力衰竭   B心肌或心包脓肿   C感染性动脉瘤   D室性心律失常   E脏器栓塞   
答案: E 
解析: 感染性心内膜炎的赘生物较风湿性心内膜炎所产生者大而脆，容易碎落成感染栓子，随大循环血流播散到身体各部产生栓塞，尤以脑、脾、肾和肢体动脉为多，引起相应脏器的梗塞或脓肿

为明确诊断抽血培养的最佳时间是
A先用抗生素3d，体温不退时抽取   B停用原用的抗生素2d后，抽取3～5次血培养   C在抗生素应用前，在24小时中，于畏寒发热时抽3次血培养   D原先抗生素可继续应用，抽取3次血培养   E停用抗生素1～2周后抽取血培养3次   
答案: C 
解析: 应在抗菌药物应用前采血，如已经用抗菌药物者应在停药2〜7天 后采血;采血时间应选在寒战或体温正在升高时;每隔1 h采血一次， 共取3次血标本，每次采血10〜20 ml。同时做需氧和厌氧培养

哪种心脏瓣膜病变最易发生感染性心内膜炎
A主动脉瓣关闭不全伴心衰   B重度二尖瓣狭窄   C二尖瓣关闭不全   D二尖瓣脱垂   E二叶式主动脉瓣狭窄   
答案: C 
解析: 感染性心内膜炎的血流动力学因素：亚急性者只要发生于器质性心脏病，首先为心脏瓣膜疾病，尤其二尖瓣和主动脉瓣，其次是先天性心血管病。赘生物常位于血流从高压腔经病变瓣口或先天缺损至低压腔产生高速射流和湍流的下游，如二尖瓣关闭不全的瓣叶心房面、主动脉关闭不全的瓣叶心室面。最常见的是二尖瓣关闭不全。所以此题选C

感染性心内膜炎，最常发生于下列哪种情况
A心脏止常的吸毒者   B先心病室间隔缺损   C先心病房缺   D肺源性心脏病   E风湿性瓣膜病   
答案: E 
解析: 感染性心内膜炎（IE）：亚急性者多发生于器质性心脏病，首先为心脏瓣膜病，尤其是二尖瓣和主动脉瓣。急性者主要累及正常瓣膜

下列哪项表现应与洋地黄无关
A恶心，呕吐   B右束支传导阻滞   C频发室早   DIII度房室传导阻滞   E黄视   
答案: B 
解析: 临床常见洋地黄中毒的临床表现有胃肠道反应和各种心律失常以及神经系统表现和视觉改变，（1）胃肠道症状：厌食是最早的表现，继而恶心、呕吐，属于中枢性。老年人不明显。（2）心脏表现：各种类型的心律失常，最常见的是多源性室早二、三联律、房性心动过速伴房室传导阻滞，心房颤动伴加速性交界性区心律等。在应用洋地黄的过程中，原有的心衰一度好转又突然加重，要注意洋地黄中毒。（3）神经系统表现：可有头痛、头昏、乏力、失眠、黄视或绿视等症状。B项不符合题意

本例恶心呕吐应考虑是哪种原因
A妊娠反应   B洋地黄中毒   C右心功能不全   D洋地黄不足   E低血钾   
答案: B 
解析: 题目中患者长期服用地高辛，有使用洋地黄病史，出现心律失常，室性早搏，同时出现恶心呕吐，故首先应该考虑洋地黄药物中毒反应

本例心脏瓣膜病应诊断为
A二尖瓣关闭不全伴相对性二尖瓣狭窄   B二尖瓣狭窄兼关闭不全伴肺动脉高压   C二尖瓣狭窄伴肺动脉高压   D二尖瓣窄漏伴主动脉瓣狭窄   E二尖瓣狭窄伴二尖瓣关闭不全   
答案: B 
解析: 女性．28岁，风心病10年，心房颤动史3年，长期服用地高辛治疗，停经3个月，诊为早孕。1周来恶心、呕吐、纳差就诊。体检：心脏增大，心率70次／分，律不齐。心尖部第一心音减弱，可闻及3／6级收缩期杂音，向左腋下传导并可及舒张期杂音。胸骨左缘2～4肋间2／6级收缩期杂音。P2亢进。心电图示心房纤颤、室性早搏。心尖部有隆隆样舒张中晚期杂音及收缩期3/6级吹风样杂音，患者心尖有双期杂音，需要考虑有二尖瓣狭窄合并关闭不全，同时患者还在主动脉瓣杂音，提示肺动脉高压，在所有选项中考虑B较恰当

如能除外病态窦房结综合征，需如何治疗心律失常
A口服654—2或氨茶碱   B静点阿托品   C静点 异丙基肾上腺素   D无需治疗   E以上均不是   
答案: D 
解析: 单纯窦性心动过缓但无症状无需治疗

为明确诊断需作做哪项检查
A心得安试验   B阿托品试验   C运动负荷试验   D多巴酚丁胺试验   E倾斜试验   
答案: B 
解析: 阿托品试验的意义：用于窦房结功能测定：如窦性心律不能增快到90次／分和（或）出现窦房阻滞、交界区性心律、室上性心动过速为阳性。如窦性心律增快＞90次／分为阴性，多为迷走神经功能亢进。心得安试验是指应用心得安药物来鉴别器质性与功能性ST-T改变的方法。心电图运动负荷试验心电图运动负荷试验（ECGexercisetest）是发现早期冠心病的一种检侧方法，虽然与冠状动脉造影结果对比有一定比例的假阳性与假阴性，但由于其方法简便实用、无创伤、安全，一直被公认为是一项重要的临床心血管疾病检查手段

