男，22 岁，受凉后出现咽痛，咳嗽，发热，1 天后出现全程肉眼血尿2次，无尿频，尿急，尿痛。尿常规：蛋白(2+)，尿沉渣镜检：RBC 满视野。血 SCr74umol/L。下列最有助于诊断的检查是 （助理医师不要求）
A肾穿刺活检   B尿培养   C膀胱镜   D泌尿系B超    E腹部 CT    
答案: A 
解析: 【解析】所有检查中最为明确病因的基本为病理组织学，故本题选肾穿刺活检。

男，22 岁，受凉后出现咽痛，咳嗽，发热，1 天后出现全程肉眼血尿2次，无尿频，尿急，尿痛。尿常规：蛋白(2+)，尿沉渣镜检：RBC 满视野。血 SCr74umol/L。最可能的疾病是，懒人出品，必属精品。（助理医师不要求）
A急性间质性肾炎   B急性肾盂肾炎   C急进性肾小球肾炎   D急性肾小球肾炎   EIgA 肾病   
答案: E 
解析: 【解析】典型病例常在上呼吸道感染后数小时至2天内出现肉眼血尿，通常持续蛋白尿，数小时至数天，个别可达1周。这类病人约占总数的40%-50%，儿童中略高。个别可有严重的腰痛和腹疼，可能与肠道IgA血管炎有关。本病另一常见表现为无症状血尿和/或蛋白尿，约占总数的30%-40%。其中20%-25%病例在病程中可发生1次或数次肉眼血尿。肾病综合征可见于5%-20%的病人中，以儿童和青年病例为多，常属弥漫性增生型伴或不伴肾小球硬化。此外，有时系膜IgA沉积为主的现象也可以出现在以足突融合为特征的微小病变肾病中。约不到10%患者可呈急性肾功能衰竭表现，通常能自行缓解。其中20%～25%则可能需要透析，多因患有新月体肾炎。在病程活动期有氮质潴留者并不少见，约占25%。起病时即有高血压约占10%，然在30岁以后起病者中显著增多；随病程延长，伴高血压者超过40%。

女，65 岁。因大量蛋白尿住院，肾活检示膜性肾病 1 周，泼尼松 60mg/日治疗 3 周，突发右侧腰痛伴肉眼血尿1天。查体：右肾区叩击痛(+)，尿蛋白(4+)。尿沉渣镜检 RBC 满视野，血 A1b 15g/L，血肌酐 95umol/L，B 超示右肾增大。当前最重要的治疗是
A抗感染   B泼尼松加量   C止血药物   D加用环磷酰胺   E低分子肝素抗凝   
答案: E 
解析: 【解析】预防和治疗静脉血栓。肝素是一种广泛应用的抗凝剂，其中低分子肝素（具有注射吸收好、半衰期长、生物利用度髙、出血副作用少、无需实验室监测等优点其在临床的应用不断扩大 。

女，65 岁。因大量蛋白尿住院，肾活检示膜性肾病 1 周，泼尼松 60mg/日治疗 3 周，突发右侧腰痛伴肉眼血尿1天。查体：右肾区叩击痛(+)，尿蛋白(4+)。尿沉渣镜检 RBC 满视野，血 A1b 15g/L，血肌酐 95umol/L，B 超示右肾增大。对明确血尿原因最有价值的检查是 
A清洁中段尿培养   B静脉肾盂造影   C肾血管彩超   D重复肾活检   E尿查肿瘤细胞   
答案: C 
解析: 【解析】血管彩超检查是用于检查血管是否正常的一项辅助检查方法。血管彩超检查被称为无创伤性的血管造影术。利用彩超显示出血管的解剖结构、管腔内径等一些血管情况。其中彩超是在黑白B超图像基础上加上以多普勒效应原理为基础形成的。 通过此项检查可以判断病变部位及相对应的病征。

男，53岁。双下肢水肿3月余，既往体健，查体：BP140/90mmHg，血 Alb28g/L,Scr96μmol/L,尿蛋白（+++）,尿潜血（-）。肾活检检示：基底膜增厚，嗜银染色有钉突形成。应首选的药物治疗方案是
A硫唑嘌呤+环孢素   B环孢素   C糖皮质激素+环磷酰胺   D糖皮质激素+硫唑嘌呤   E环磷酰胺   
答案: C 
解析: 【答案解析】首选的治疗药物是糖皮质激素，如果无效加用环磷酰胺。

男，53岁。双下肢水肿3月余，既往体健，查体：BP140/90mmHg，血 Alb28g/L,Scr96μmol/L,尿蛋白（+++）,尿潜血（-）。肾活检检示：基底膜增厚，嗜银染色有钉突形成。最可能的诊断是
A膜性肾病   BIgA肾病   C局灶节段性肾小球硬化   D微小病变型肾病   E系膜毛细血管性肾小球肾炎   
答案: A 
解析: 【答案解析】膜性肾病光镜下见肾小球弥漫性病变，早期仅于肾小球基底膜上皮侧见少量散在分布的嗜复红小颗粒，进而有钉突形成（嗜银染色），基底膜逐渐增厚。

男，75岁。排尿困难3年，加重2周。直肠指检发现前列腺结节，质地硬。血清PSA 30ng/ml。下列检查对患者病情评价意义不大的是
A前列腺 MRI   B泌尿系 B 超    C放射性核素骨显像   DX 线胸片    E膀胱尿道造影   
答案: E 
解析: 【答案解析】可用排除法，前列腺MRI可用于临床分型，前列腺癌容易骨转移放射性核素骨显像可筛查，X线胸片排查肺部有无转移，泌尿系B超可辅助诊断。

男，75岁。排尿困难3年，加重2周。直肠指检发现前列腺结节，质地硬。血清PSA 30ng/ml。为明确诊断，最重要的检査是
A前列腺穿刺活检   B前列腺 MRI    C膀胱尿道镜检査   D前列腺增强 CT    E经直肠前列腺超声   
答案: A 
解析: 【答案解析】穿刺活检是确诊的金标准。

男，50 岁。车祸 2 小时急诊入院，经抢救后生命体征平稳，神志清醒。现出现下腹 部疼痛，不能排尿 4 小时。查体：下腹部叩诊呈浊音，直肠指检可触及直肠前方饱满，前列腺尖端浮动感。X线摄片显示骨盆骨折（耻骨下支断裂）。后期需要补充的最重要的检查是
AB 超   B尿道造影   CCT   D膀胱造影   E静脉尿路造影   
答案: B 
解析: 【答案解析】尿道造影可确定尿道损伤部位。

男，50 岁。车祸 2 小时急诊入院，经抢救后生命体征平稳，神志清醒。现出现下腹 部疼痛，不能排尿 4 小时。查体：下腹部叩诊呈浊音，直肠指检可触及直肠前方饱满，前列腺尖端浮动感。X线摄片显示骨盆骨折（耻骨下支断裂）。最可能的诊断是
A肾损伤   B前尿道损伤   C输尿道损伤   D后尿道损伤   E膀胱破裂   
答案: D 
解析: 【答案解析】骨盆分离挤压试验阳性提示骨盆骨折，骨盆骨折损伤的就是后尿道膜部。

男，19岁。咽痛、发热伴咳嗽2周，眼睑水肿伴肉眼血尿 3 天。查体：BP150/100rmnHg, 全身皮肤无皮疹。实验室检查：尿蛋白（++)尿红细胞30-40/HP,管型 3-5/LP,血 C3 降低，SCrl26Mmol/L。若患者4天后出现尿量进行性减少，肌酐进行性升髙，应首先考虑 进行的检查是
A同位素肾动态显像   B肾穿刺活检   C泌尿系统 B 超   D清洁中段尿培养+药敏   E静脉肾盂造影   
答案: B 
解析: 【答案解析】肾活检可明确病理类型。

男，19岁。咽痛、发热伴咳嗽2周，眼睑水肿伴肉眼血尿 3 天。查体：BP150/100rmnHg, 全身皮肤无皮疹。实验室检查：尿蛋白（++)尿红细胞30-40/HP,管型 3-5/LP,血 C3 降低，SCrl26Mmol/L。该患者治疗应不包括
A糖皮质激素   B利尿   C控制血压   D休息   E抗生素   
答案: A 
解析: 【答案解析】属于自限性疾病，不能使用激素和细胞毒类药物。

男，19岁。咽痛、发热伴咳嗽2周，眼睑水肿伴肉眼血尿 3 天。查体：BP150/100rmnHg, 全身皮肤无皮疹。实验室检查：尿蛋白（++)尿红细胞30-40/HP,管型 3-5/LP,血 C3 降低，SCrl26Mmol/L。该患者最可能出现的管型是
A上皮细胞管型   B透明管型   C红细胞管型   D白细胞管型   E蜡样管型   
答案: C 
解析: 【答案解析】急性肾小球肾炎.急进行肾小球肾炎是红细胞管型。

男，19岁。咽痛、发热伴咳嗽2周，眼睑水肿伴肉眼血尿 3 天。查体：BP150/100rmnHg, 全身皮肤无皮疹。实验室检查：尿蛋白（++)尿红细胞30-40/HP,管型 3-5/LP,血 C3 降低，SCrl26Mmol/L。该患者最可能的诊断为
A急进型肾小球肾炎   B慢性肾小球肾炎   C肾病综合征   D急性肾小球肾炎   E急性肾盂肾炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】上呼吸道感染+血尿,蛋白尿,水肿高血压+C3下降(8周内恢复)提示急性肾小球肾炎。

女，63岁。夜尿增多伴血压升高2年，乏力、纳差1个月。既往间断服用“龙胆泻肝丸”多年。查体：BP150/95mmHg，双下肢无水肿。实验室检查：Hb 82g/L，Scr 238μmol/L，Glu 5.4mmol/L。尿常规：RBC （-），蛋白（+），糖（+）。放射性核素肾动态显像示左肾GFR 10.2ml/min，右肾GFR 11.5ml/min。患者肾功能衰退最可能的病因是
A糖尿病肾病   B高血压性良性小动脉性肾硬化   C慢性肾小球肾炎   D慢性间质性肾炎   E慢性肾盂肾炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】分期特征GFR｛ml/（min*1.73m2）｝1GFR正常或升高≥902GFR轻度降低60-893aGFR轻到中度降低45-593bGFR中到重度降低30-444GFR重度降低15-295终末期肾脏病＜15或透析慢性肾衰竭最常见的病因仍是原发性肾小球肾炎。

女，63岁。夜尿增多伴血压升高2年，乏力、纳差1个月。既往间断服用“龙胆泻肝丸”多年。查体：BP150/95mmHg，双下肢无水肿。实验室检查：Hb 82g/L，Scr 238μmol/L，Glu 5.4mmol/L。尿常规：RBC （-），蛋白（+），糖（+）。放射性核素肾动态显像示左肾GFR 10.2ml/min，右肾GFR 11.5ml/min。该患者的肾功能分期为
A慢性肾脏病3期   B慢性肾脏病4期   C慢性肾脏病1期   D慢性肾脏病2期   E慢性肾脏病5期   
答案: B 
解析: 【答案解析】美国肾脏病基金会分期是目前国际公认的慢性肾脏病分期依据，根据GFR分为5期：1期：GFR正常或升高≥90ml/（min*1.73㎡）；2期：GFR轻度下降60～89ml/（min.1.73㎡）；3期：GFR中度下降30～59ml/（min.1.73㎡）；4期：GFR重度下降15～29ml/（min.1.73㎡）；5期：肾衰竭期GFR＜15ml/（min.1.73㎡）。本题考虑为慢性肾脏病。放射性核素肾功能显像示左肾GFR10.2ml/min，右肾GFR11.5ml/min，该患者双肾GFR为21.7ml/min，根据目前国际公认的慢性肾脏病分期，慢性肾脏病4期（B对）15ml/min＜GFR＜29ml/min或透析。懒人出品，必属精品。

男，66岁。腰痛、消瘦半年、双下肢水肿3个月。既往有高血压病史5年。查体：BP120/80mmHg。贫血貌，双下肢中度凹陷性水肿。尿常规：RBC 0-2/HP，尿蛋白（++++），尿蛋白定量3.6g/d，血HB78g/L，Scr88μmol/L，TP86g/L，ALB28g/L。B超提示双侧肾大小形态正常。对明确诊断最有价值的检查是
A血肿瘤标志物及胸、腹CT   B血抗肾小球基底膜抗体及抗中性粒细胞胞浆抗体   C血抗核抗体、抗双联DNA抗体及补体   D肾脏活体组织检查   E血乙肝病毒标志物   
答案: D 
解析: 【答案解析】慢性肾小球肾炎=血压升高＞3个月+血尿、蛋白尿+水肿。依据患者临床表现考虑诊断为为慢性肾小球肾炎。肾脏活体组织检查，可表现为原发病的病理改变，对指导治疗和估计预后有重要价值。（九版内科学479页）

男，66岁。腰痛、消瘦半年、双下肢水肿3个月。既往有高血压病史5年。查体：BP120/80mmHg。贫血貌，双下肢中度凹陷性水肿。尿常规：RBC 0-2/HP，尿蛋白（++++），尿蛋白定量3.6g/d，血HB78g/L，Scr88μmol/L，TP86g/L，ALB28g/L。B超提示双侧肾大小形态正常。该患者目前最可明确的诊断是
A肾病综合征   B急进型肾小球肾炎   C急性肾小球肾炎   D慢性肾小球肾炎   E无症状性蛋白尿   
答案: D 
解析: 【答案解析】慢性肾小球肾炎=血压升高＞3个月+血尿、蛋白尿+水肿。依据患者临床表现考虑诊断为为慢性肾小球肾炎。明确诊断首选血、尿免疫固定电泳及骨髓穿刺

男，35岁。2小时前从3米高处跌下去，右腰部撞击到硬物上，当即感到腰部剧烈疼痛，随后出现肉眼血尿，查体：P120/分，BP80/50mmHg，右腰部淤血，触痛明显，血HB 86g/L。B超显示右肾影增大。正确处理方法是
A输液、输血稳定血压   B继续观察血压、脉搏   C卧床休息   D抗炎治疗   E抗休克治疗+手术探查   
答案: E 
解析: 【答案解析】患者右腰部外伤，肉眼血尿，血压降低，B超右肾影增大，考虑肾蒂（肾动静脉）裂伤：肾蒂血管损伤后，有严重的出血，必须立刻进行手术抢救。肾蒂损伤在抗休克的同时紧急手术探查阻断肾蒂。

男，35岁。2小时前从3米高处跌下去，右腰部撞击到硬物上，当即感到腰部剧烈疼痛，随后出现肉眼血尿，查体：P120/分，BP80/50mmHg，右腰部淤血，触痛明显，血HB 86g/L。B超显示右肾影增大。有肾损伤的病理类型是
A肾盂裂伤   B肾裂伤   C肾挫伤   D肾蒂损伤   E肾包膜下血肿   
答案: D 
解析: 【答案解析】患者右腰部外伤，肉眼血尿，血压降低，B超右肾影增大，考虑肾蒂（肾动静脉）裂伤：肾蒂血管损伤后，有严重的出血，必须立刻进行手术抢救。肾蒂损伤在抗休克的同时紧急手术探查阻断肾蒂。

