男，22岁，右腹部胀痛伴血尿3月余，KUB+IVU诊断右肾盂结石，大小 1.8cm×1.2cm，右肾轻度积水，肾功能正常，首选的治疗方法是
A药物排石   B体外冲击波碎石(ESWL)   C右肾盂切开取石术   D经皮肾镜激光碎石   E抗感染   
答案: B 
解析: 【解析】肾盂结石治疗原则＜0. 6cm就保守；＞2.0cm就做经皮肾镜，如果在两者之间就体外冲击波碎石（ESWL)。该患者，肾盂内1.8cm×1.2cm单发结石+右肾轻度积水，结石直径小于2cm而大于0.6cm，首选的治疗方法是ESWL。即体外冲击波碎石（B对），故本题选B。懒人出品，必属精品。

 女，62 岁，尿频、尿急、尿痛 1天，尿中可见血丝，伴排尿时下腹痛，无发热，不宜采取的检査方法是
A尿菌落计数   B尿细菌培养+药物敏感试验   C静脉尿路造影   D膀胱镜检查   E尿常规检查   
答案: D 
解析: 【答案解析】依据患者体征考虑患者为膀胱炎。在急性膀胱炎时，忌行膀胱镜检查。急性膀胱炎检查，除根据病史及体征外，需做中段尿液检查。尿液中有脓细胞和红细胞。为及时治疗，可先将尿涂片行革兰氏染色检查，初步明确细菌的性质，同时行细菌培养、菌落计数和抗生素敏感试验，为以后治疗提供更准确的依据。

男，38 岁。反复发作肉眼血尿8年，均在上呼吸道感染后1-2天出现。发作间期多次查尿常规示蛋白（+ - ++),沉渣镜检 RBC8-10/HP,双下肢无水肿。尿蛋白定量 0.8g/d,肾功能常。该患者临床诊断为
A高血压肾损害   B无症状性血尿和蛋白尿   C慢性间质性肾炎   D慢性肾小球肾炎   E肾病综合征   
答案: B 
解析: 【答案解析】无症状性血尿和蛋白尿指无水肿、高血压及肾功能损害,而仅表现为肾小球源性血尿或(和)蛋白尿的一组肾小球疾病。 患者仅在感染后出现血尿，肾功能正常考虑无症状性血尿和蛋白尿。 

女，62 岁。膀胱炎病史多年，近期反复出现肉眼血尿。膀胱镜检查可见膀胱左侧乳头状肿瘤，大小 1.5cm×lcm,有蒂，活组织病理检查为尿路上皮癌 1 级。最适宜的治疗措施是
A放疗   B膀胱全切除术   C经尿道膀胱肿瘤电切术   D开放保留膀胱手术   E膀胱内药物灌注治疗   
答案: C 
解析: 【答案解析】膀胱镜检查可见膀胱左侧乳头状肿瘤，患者为Ta、T1期肿瘤,以经尿道膀胱肿瘤电切术(TURBt)为主要治疗方法。 

男，59 岁。发现右侧阴囊内肿物 5 年，逐渐增大。肿物呈球形，表面光滑，有囊性感，无压痛，触不到睾丸和附睾。透光试验阳性。B超示液性暗区。平卧后肿物无消失或缩小。最可能的诊断是
A腹股沟斜疝   B附睾炎   C精索囊肿   D睾丸鞘膜积液   E睾丸肿瘤   
答案: D 
解析: 【答案解析】鞘膜积液所呈现的肿块完全局限在阴囊内，其上界可以清楚地摸到;用透光试验检查肿块，鞘膜积液多为透光(阳性),而疝块则不能透光。鞘膜积液时,睾丸在积液中间,故肿块各方均呈囊性而不能扪及实质感的睾丸。

男，50岁。间断水肿 3 年，加重伴乏力1个月。3 年来反复出现颜面和双下肢水肿，未予诊治。1个月来水肿加重，查体：BP170/85mmHg,双下肢中度水肿，尿常规：尿 RBC(-), 蛋白（++)。血 Hb70g/L, SCr865umol/L，K＋6.5mmol/L，Ca2+1.79 mmol/L,全段甲状旁腺激素ipTH 710pg/ml, 需要紧急处理的临床情况是
A血 K+ 6.5 mmol/L    B血 Ca2+1.79 mmol/L    C血 Hb70g/L   D血 SCr 865umol/L    E血 ipTH 710pg/ml   
答案: A 
解析: 【答案解析】血钾超过6.5mmol/L，心电图表现为QRS波增宽等明显的变化时，应予以紧急处理。严重的高钾血症（>6.5mmol/L）、代谢性酸中毒（PH<7.15）、容量负荷过重对利尿剂治疗无效、心包炎和严重脑部等都是透析治疗的指征。

 男，19 岁。初发肾病综合征，应用泼尼松 60mg/d 治疗8 周，水肿无明显好转，复査尿蛋白仍大于 3.5g/d,肾活检提示微小病变型肾病。下一步最适宜的治疗是
A加用人血白蛋白   B加用免疫抑制剂   C增加泼尼松剂量   D大剂量静脉应用免疫球蛋白   E加用 ACEI/ARB   
答案: B 
解析: 【答案解析】题中患者用激素治疗8周，水肿无明显好转，尿蛋白仍大于3.5g/d ，属于“激素抵抗型”，免疫抑制剂可用于“激素依赖型”或“激素抵抗型”的患者，协同激素治疗。若无激素禁忌,一般不作为首选或单独治疗用药。 

男，40岁。患糖尿病10余年，尿蛋白阴性，近1个月感下腹部胀，排尿不畅伴尿失禁，B超显示“膀胱扩大尿潴留”其原因应考虑
A糖尿病自主神经病变   B糖尿病合并泌尿系感染    C糖尿病合并慢性前列腺炎   D糖尿病肾病   E糖尿病合并泌尿系结石   
答案: A 
解析: 【答案解析】自主神经病变出现较早并较为常见，可影响胃肠道、心血管、泌尿系统和性功能，表现为瞳孔改变、排汗异常、胃排空延迟、腹泻、便秘、体位性低血压、心动过速、尿失禁、尿潴留、阳痿等。患者糖尿病10年，尿蛋白阴性，考虑为糖尿病自主神经病变。

男，75岁，排尿困难5年，尿线细，射程短，排尿时间延长。一天前突发不能自行排尿，下腹区胀痛难忍，应先行
A输液抗感染   B导尿   C前列腺切除术   D针刺   E理疗   
答案: B 
解析: 【答案解析】导尿是解除尿潴留最直接和最有效的方法。前列腺增生病人导尿困难时,可采用弯头导尿管。如尿潴留时间较长或导出尿液过多,排尿功能一时难以恢复时,应留置导尿管。患者突发不能自行排尿，下腹区胀痛，应及时导尿。

10岁男孩，一年来时有尿频、尿急、尿痛和排尿困难、尿流中断，改变体位后又能继续排尿，首先应考虑
A急性膀胱炎   B前列腺炎   C尿道狭窄   D膀胱结石   E输尿管结石   
答案: D 
解析: 【答案解析】膀胱结石的典型症状为排尿突然中断,疼痛放射至远端尿道及阴茎头部,伴排尿困难和膀胱刺激症状。小儿常用手搓拉阴茎,跑跳或改变排尿姿势后,能使疼痛缓解,继续排尿。尿道结石典型症状为排尿困难,点滴状排尿,伴尿痛,重者可发生急性尿潴留及会阴部剧痛。除典型症状外,下尿路结石常伴发血尿和感染。憩室内结石可仅表现为尿路感染。 

60岁的男性性肾功能衰竭病人，血钾5.6mmol/L，下列治疗措施有原则性错误的是
A10%氯化钾20ml静脉滴注    B口服钠型树脂15g，一日三次   C山梨醇5g，每2小时口服一次    D5％碳酸氢钠溶液100ml，缓慢静脉滴注    E25％葡萄糖溶液加胰岛素（3-5g:1u）200ml，缓慢静脉滴注   
答案: A 
解析: 【答案解析】患者血钾高于正常范围，为高钾血症。故补钾是错误的。

45岁男性，间歇性肉眼血尿3月余，IVP见左肾盂内有不规则充盈缺损，膀胱镜检见右侧输尿管口喷血，应首先考虑
A肾结核   B肾癌   CX线不显影肾结石    D肾盂癌   E肾炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】患者有泌尿系肿瘤的症状（间歇性肉眼血尿〕，辅助检查〔IVP见左肾盂内有不规则充盈缺损，膀胱镜检见右侧输尿管口喷血）肾盂癌。

男性，32岁，3小时前从5米高处跌下，左腰部撞到石块上，当时无昏迷，现血压正常，感左腰部疼痛伴轻压痛，尿常规RBC+/HP，最可能的诊断是
A肾挫伤   B肾部分裂伤   C肾全层裂伤   D肾蒂断裂   E肾蒂伤伴输尿管损伤   
答案: A 
解析: 【答案解析】肾挫伤损伤仅限于部分肾实质，形成肾瘀斑及包膜下血肿，肾包膜及肾盂黏膜完整，如涉及肾集合管，可有轻微血尿。一般症状轻，可自愈。

6岁男孩，4周前曾患脓疱疹，3天来眼睑浮肿，尿少，肉眼血尿，血压20/14kpa（150/105mmHg），尿蛋白（+++），红细胞满视野，血红蛋白95g/L,ASO:800,血沉50mm/h，血尿素氮10mmol/L(28mg/dl),C3下降，最可能是
A急性肾炎   B肾炎性肾病   CIgA肾病    D急进性肾炎   E单纯性肾病   
答案: A 
解析: 【答案解析】于链球菌感染后1-3周发生血尿、蛋白尿、水肿和高血压，甚至少尿及肾功能不全等急性肾炎综合征表现,伴血清C3下降,病情在发病8周内逐渐减轻到完全恢复正常者,即可临床诊断为急性肾炎。

男，40岁，因塌方，右腰部被砸伤，伤后出现大量肉眼血尿，右肾区明显肿胀，压痛，皮下可见瘀血斑，脉搏120次/min,Bp80/50mmHg。印象诊断是
A肾挫伤   B肾实质损伤   C肾实质与肾盂肾盏破裂   D肾全层裂伤   E肾蒂断裂   
答案: D 
解析: 【答案解析】肾全层裂伤：肾实质深度裂伤,外及肾包膜,内达肾盏肾盂黏膜,此时常引起广泛的肾周血肿、血尿和尿外渗。肾横断或碎裂时,可导致部分肾组织缺血。患者大量血尿、肾区肿胀明显，血压下降考虑为肾全层裂伤。

男，40岁，诊断左肾结核，膀胱容量20ml，右肾严重积水伴尿毒症，宜首先行
A膀胱扩大术   B右肾造瘘术   C左肾切除术   D左肾结核病灶清除术   E膀胱造瘘术   
答案: B 
解析: 【答案解析】肾结核对侧肾积水，梗阻严重肾功能代偿不良，应争取先引流解决肾积水，挽救肾功能。而后再切除结核病肾。对于梗阻合并感染,或肾功能损害较严重且病因暂时不能处理者,需建立尿液引流途径,充分引流尿液以缓解梗阻相关症状并减轻肾功能损害。

女，25岁，右肾结核行右肾切除抗结核治疗半年多，尿痛缓解，但尿频加重，每晚7-8次，静脉尿路造影见左肾显影尚好，仅伴轻度肾积水及膀胱挛缩，尿常规白细胞0～2/Hp，现治疗应选择
A左肾造瘘术   B继续抗结核治疗   C左输尿管皮肤造口术   D膀胱扩大术   E膀胱造瘘术   
答案: D 
解析: 【答案解析】肾结核并发挛缩膀胱,在患肾切除及抗结核治疗3-6个月,待膀胱结核完全愈合后,对侧肾正常无结核性尿道狭窄的病人,可行肠膀胱扩大术。

女，30岁，寒颤、发热、腰痛伴尿频、尿急3天。体温39℃,心肺无异常。肝脾肋下未触及。两侧肋脊角有叩击痛。尿液检查:蛋白(-)，镜检红细胞2-5/HP，白细胞10-15/HP，诊断应首先考虑
A急性膀胱炎   B急性肾盂肾炎   C急性肾小球肾炎   D肾结核   E肾结石   
答案: B 
解析: 【解析】青年女性患者，起病急，病程短，寒颤发热腰痛伴尿频尿急，体温39℃，两侧肋脊角有叩击痛，尿液检查发现镜检红细胞2～5/HP（轻度增高），白细胞10～15/HP（提示泌尿系统感染），诊断应首先考虑急性肾盂肾炎（B对）。

男60岁，1年行经尿道膀胱肿瘤电切术，病理诊断为高级别尿道上皮瘤，后未随访，3天因肉眼血尿两次入院，膀胱镜査发现膀胱肿瘤复发，直径3cm，病理诊断仍为高级别尿道上皮瘤，盆腔CT提示肿瘤侵及膀胱全层。最佳的治疗方案是：
A膀胱部分全切术   B经尿道肿瘤电切   C膀胱根治性切除术   D化疗+支持治疗   E化疗+放疗+支持治疗   
答案: C 
解析: 【解析】膀胱癌的治疗主要是看分期。膀胱癌侵及全层--T3期膀胱癌--膀胱根治性切除术（C对），故本题选C。懒人出品，必属精品。

 男，60岁，体检时B超发现左肾下段不均质的中等回声实性肿块，CT增强扫描显示左肾下段恶性肿瘤，直径3.5cm，右肾萎缩。最适宜得治疗是
A左肾切除术   B左肾动脉栓塞术   C左肾根治切除术   D密切观察   E左肾部分切除术   
答案: E 
解析: 【解析】①右肾不好，左肾还是保一下，因为左肾肿瘤位于下段，所以可以做左肾部分切除术(E对），故本题选E。术后配合放化疗。②如果右肾是好的，左肾长肾癌了，就做左肾根治性切除术即可。

男，22岁，乏力，纳差1个月，水肿少尿伴血压升高，尿蛋白(2+)，尿RBC30～50/HP，血Hb76g/L，补体C3正常，肌酐421umol/L。B超提示双肾，增大，血清抗肾小球基底膜抗体阳性，最可能的诊断是（助理医师不要求）
A急进性肾小球肾炎Ⅱ型   B急性肾小球肾炎   C急进性肾小球肾炎Ⅲ型   D急进性肾小球肾炎Ⅰ型   E急性肾小管坏死   
答案: D 
解析: 【解析】①血尿＋肌酐进行性升高（正常值100左右，现在400多，翻了4倍）～急进性肾小球肾炎。②急进性肾小球肾炎分为三型，其中，血清抗肾小球基底膜抗体阳性--急进性肾小球肾炎I型（D对）,故本题选D

男，30岁。从高处跌下，左腰部着地，伤后腰痛并有肉眼全程血尿，有小血块，查：BP110／70mmHg，P100次／分；左腰部青紫压痛，腹部无压痛反跳痛,可初步诊断为 
A膀胱损伤    B输尿管损伤    C脾损伤并肾损伤   D肾损伤   E肾挫伤   
答案: D 
解析: 答疑解析：患者有全程血尿考虑为肾有裂伤。故此题选D肾挫伤时损伤仅局限于部分肾实质，形成肾瘀斑和（或）包膜下血肿，肾包膜及肾盂粘膜完整。损伤涉及肾集合系统可有少量血尿。一般症状轻微，可以自愈。大多数病人属此类损伤。简单的说，肾挫伤比较轻，一般没有肉眼血尿；肾损伤比较重，有全程血尿。

男，35 岁，农民。发热 5 天，尿少 1 天。查体：体温 37.5℃，面部潮红，结膜充血水肿， 腋下可见数个出血点。实验室检查：血 WBC19×109/L，有异型淋巴细胞，尿蛋白（3+）， 最可能的诊断是
A肾综合征出血热   B地方性斑疹伤寒   C钩端螺旋体病   D败血症   E急性肾盂肾炎   
答案: A 
解析: 【解析】看见异型淋巴细胞—肾综合征出血热（A对)，故本题选A。

男，28岁。骑跨伤8小时，排尿困难，尿道口流血，排尿时会阴部疼痛加重。体检：阴囊明显肿大，有血尿外渗，尿管不能插入，其最佳的处理方法 
A以金属导尿管导尿   B立即施行尿道修补   C行尿道会师   D耻骨上膀胱造瘘    E施行尿道修补和引流积血尿外渗   
答案: E 
解析: 【答案解析】患者骑跨伤、排尿困难，尿管不能插入。考虑球部远端和阴茎部的尿道完全性断裂。会阴、阴茎、阴囊形成大血肿,应及时经会阴部切口,清除血肿，行尿道端端吻合,留置导尿管2~3周。所以选E

男，25岁。因骑跨伤4小时排尿困难来院。查：尿道口滴血，会阴青紫，皮下瘀斑，在严密消毒下插入双腔导管流出正常尿液，该患者继续治疗的最佳方案 
A继续留置导尿管留置2周，以后适当尿道扩张    B继续留置导尿管留置1周，以后适当尿道扩张    C手术施行尿道修补术   D耻骨上膀胱造瘘   E不留置导尿管让其自然排尿   
答案: B 
解析: 【答案解析】根据题干双腔导管流出正常尿液，尿道连续性存在尿道挫伤因尿道连续性尚存在,不需特殊治疗,可止血、止痛,同时应用抗生素预防感染,必要时插入导尿管引流尿液1周。

男，23岁。因骑跨伤4小时，排尿通畅但尿道痛。查：会阴部有青紫瘀斑，无血肿，尿道口有血迹，该患者的治疗方法最好选择 
A留置导尿2周    B抗炎对症治疗   C尿道探查   D留置导尿1周    E耻骨上膀胱造瘘   
答案: B 
解析: 【答案解析】患者骑跨伤考虑伤到尿道球部，排尿通常考虑尿道挫伤。因尿道连续性尚存在,不需特殊治疗,可止血、止痛,同时应用抗生素预防感染。

男42岁。被车撞伤致骨盆骨折，不能排尿1天。查：抬入病室。BP70／50mmHg，P120次／分，该患者入院后紧急治疗最好方法 
A尿道会师术   B膀胱造瘘术   C抗休克治疗后膀胱造瘘术   D止痛止血镇静消炎   E尿道缝合术   
答案: C 
解析: 【答案解析】根据题干被车撞伤致骨盆骨折，不能排尿1天。查：抬入病室。BP70／50mmHg，考虑患者后尿道损伤合并休克。应该在抗休克的基础上治疗原发疾病，尿道会师复位术:为早期恢复尿道的连续性,避免尿道断端远离形成瘢痕假道,一部分病人被采用尿道会师复位术,而休克严重者在抢救期间不宜作此手术,只作高位膀胱造瘘。

男38岁。从车上摔下骨盆骨折，不能排尿8小时。查：抬入病室，BP110／70mmHg，P90次／分。直肠指检可触及浮动的前列腺，直肠前壁触痛，下腹触及胀大的膀胱，该患者最佳治疗选择 
A尿道会师术   B膀胱造瘘术   C输血补液下探查尿道缝合或会师术   D急行尿道修补术   E留置导尿   
答案: A 
解析: 【答案解析】该患者诊断尿道膜部断裂。该患者全身情况尚好，可采用尿道会师复位术。（尿道会师复位术:尿道会师复位术靠牵引力使已断裂的尿道复位对合，尿道断端未作直接吻合,故尿道愈合后发生尿道狭窄的可能性较尿道修补吻合术大。尿道会师复位术为早期恢复尿道的连续性,避免尿道断端远离形成瘢痕假道,一部分病人被采用尿道会师复位术。）

男27岁。因墙倒被压骨盆骨折10小时来院，查：BP80／50mmHg，P110次／分，全身擦皮伤，骨盆处瘀斑重，当地插入导尿管流出新鲜血性液体400ml，膀胱仍胀满，肛门指检：可触及浮动的前列腺，该患者最佳治疗 
A继续留置导尿管    B立即行膀胱造瘘   C抗休克下观察，如休克很快纠正可做尿道探查，根据情况采取尿道会师或缝合治疗，如休克不易纠正在抗休克下做膀胱造瘘   D抗休克下行膀胱造瘘或尿道缝合   E立即行尿道会师或尿道缝合术   
答案: C 
解析: 【答案解析】查：BP80／50mmHg提示患者处于休克状态，应该在抗休克的基础上治疗原发疾病，尿道会师复位术:为早期恢复尿道的连续性,避免尿道断端远离形成瘢痕假道,一部分病人被采用尿道会师复位术,而休克严重者在抢救期间不宜作此手术,只作高位膀胱造瘘。

男，35岁。车从骨盆压过6小时来院。查BP100／70mmHg，P98次/分，骨盆及下腹淤斑，下腹及全腹有压痛，右下腹抽吸出血性液体，色淡红，下腹没触及膀胱，直肠指诊前列腺浮动，尿管不能插入膀胱，可诊为后尿道断裂，膀胱破裂，最佳治疗
A立即膀胱修补和膀胱造瘘   B立即行膀胱修补和尿道会师或尿道缝合   C输血补液下行膀胱修补   D输血补液下行膀胱修补，根据情况尿道行会师或缝合术    E输血补液下行尿道会师或修补术，膀胱留置尿管等待愈合   
答案: D 
解析: 【答案解析】尿道会师复位术:尿道会师复位术靠牵引力使已断裂的尿道复位对合，尿道断端未作直接吻合,故尿道愈合后发生尿道狭窄的可能性较尿道修补吻合术大。——后尿道损伤治疗方法。

男26岁。骑跨伤后4天，排尿困难，尿道口仍流血。体检：体温38.5℃，阴囊明显肿大青紫，能触及波动感；下腹可触到胀大膀胱最佳治疗应是 
A立即行双腔尿管导尿并留置   B立即用金属尿管导尿   C立即行尿道修补术   D立即行尿道会师术   E耻骨上膀胱造瘘及引流会阴部积血尿外渗   
答案: E 
解析: 【答案解析】球部远端和阴茎部的尿道完全性断裂,会阴、阴茎、阴囊形成大血肿,应及时经会阴部切口,清除血肿，行尿道端端吻合,留置导尿管2~3周。所以选E

男21岁。骑自行车摔在右腰部，伤后腰部痛，无肉眼血尿。查：尿常规：红细胞充满／HP，血压、脉搏正常，右腰部无包块，但叩击痛，诊断哪种损伤确切 
A重度肾损伤   B肾挫伤   C中度肾损伤   D肾血管损伤   E输尿管损伤   
答案: B 
解析: 【答案解析】肾挫伤损伤仅局限于部分肾实质,形成肾瘀斑和(或)包膜下血肿,肾包膜及肾盏肾盂黏膜完整。损伤涉及肾集合系统可有少量血尿。患者只有叩击痛症状，余正常考虑肾挫伤。

男，28岁。被车撞伤在左腰部，伤后腰部痛，全程血尿伴血块8小时。查： BP70／50mmHg，P120次／分，左腰部包块季肋下5指并触痛，经输血800ml，血压仅上升到80／60mmHg，尿色无改变，左腰部肿块增大，B超为肾裂伤对侧肾正常，该患者应立即采取最佳治疗方法 
A快速输血补液   B经11肋间切口肾切除术    C经腹行肾切除术   D继续输血下经腹行肾切除术   E继续输血下经腹先阻断肾蒂探查肾脏，根据情况采取肾修补，肾部分切除或肾切除术   
答案: E 
解析: 【答案解析】被车撞伤在左腰部，伤后腰部痛，全程血尿伴血块8小时。（肾实质深度裂伤,外及肾包膜,内达肾盏肾盂黏膜,此时常引起广泛的肾周血肿、血尿和尿外渗。肾横断或碎裂时,可导致部分肾组织缺血。）查： BP70／50mmHg，（患者休克）P120次／分，左腰部包块季肋下5指并触痛，经输血800ml，血压仅上升到80／60mmHg（虽血压升高，但是仍然休克），尿色无改变（血尿仍在继续），应在抗休克的同时立即手术治疗。根据肾损伤情况，决定术式。如不先阻断肾蒂血管就切开肾筋膜，往往难以控制出血，也无法从容探查肾脏，而被迫行肾切除术。

男，36岁。被车撞在左腰部和上腹部，伤后血尿伴血块，全腹痛8小时来院。查左腰部触痛，全腹有压痛，左11肋骨有骨折，BP100／70mmHg，P92次／分，以左肾外伤入院，入院后输血400ml，血尿有所减轻，右下腹抽出不凝血，B超发现脾有裂伤，左肾裂伤，右肾正常，该患者应立即采取最好治疗方法 
A经腹探查肾同时探查脾   B经11肋间探查肾，经腹探查脾    C经腹探查脾并经腹行肾切除   D行腹腔引流并继续输血   E经腹探查脾，先阻断肾蒂后探查肾脏   
答案: E 
解析: 【答案解析】破裂如发生在脏面，尤其是邻近脾门者,有撕裂脾蒂的可能。若出现此种情况，出血量往往很大,病人可迅速发生休克,甚至未及抢救已致死亡。所以根据危及生命的程度，先处理脾脏，后探查肾脏。一旦确定为严重肾部分裂伤、肾全层裂伤及肾蒂血管损伤需尽早经腹进行手术。若肾损伤病人在非手术治疗期间发生以下情况,则需施行手术治疗:①经积极抗休克后生命体征仍未见改善,提示有内出血;②尿逐渐加重,血红蛋白和血细胞比容继续降低;③腰、腹部肿块明显增大;④怀疑有腹腔脏器损伤。如不先阻断肾蒂血管就切开肾筋膜，往往难以控制出血，也无法从容探查肾脏，而被迫行肾切除术。

男，22岁。因打架被他人用刀从左腰部刺入体内，伤后血尿，腹痛，伤口流血不止2小时来院。查：BP100／70mmHg，P100次／分，左腰三角处伤口4cm长。深度约7～8cm，伤口流出新鲜血，触全腹痛，肌紧张，患者输血补液，采取最佳治疗方案
A腰部切口进入探查肾脏和腹腔脏器   B腰部切口进入探查肾脏   C经腹切口探查腹腔脏器及阻断肾蒂后探查肾脏   D经腹切口探查腹腔脏器及肾脏   E输血补液密切观察治疗   
答案: C 
解析: 【答案解析】几乎所有这类损伤的病人都要施行手术探查,特别是枪伤或从前面腹壁进人的锐器伤,需经腹部切口进行手术包括清创、缝合及引流,并探查腹部脏器有无损伤。怀疑有腹腔脏器损伤。如不先阻断肾蒂血管就切开肾筋膜，往往难以控制出血，所以探查肾脏前需阻断肾蒂。

男，46岁。左腰部撞伤后，即刻面色苍白，脉细弱，BP70／50mmHg，左腰膨隆，腹平软无压痛，导出150ml淡黄色透明尿液，快速输血800ml无好转，诊断哪种损伤较确切 
A脾破裂   B肠破裂   C肾重度损伤   D肾中度损伤   E肾蒂损伤   
答案: E 
解析: 【答案解析】腰部外伤肾蒂血管损伤比较少见。肾蒂或肾段血管的部分或全部撕裂,可引起大出血、休克。由于此类损伤引起肾急剧移位，肾动脉突然被牵拉,致血管内膜断裂,形成血栓,造成肾功能丧失。导出150ml淡黄色透明尿液，说明下尿路畅通，快速输血800ml无好转，说明肾蒂损伤。

男，72岁。排尿困难5年，夜尿4～5次。直肠指检可触及前列腺增生Ⅲ°。B超可查残余尿220ml，双肾中度积水，血Cr360μmol／L，尿常规：白细胞20～30个／HP，此患者目前选择哪项治疗方法最佳 
A经耻骨后前列腺切除术   B膀胱造瘘术   C留置导尿   D药物治疗   E经膀胱前列腺切除术   
答案: C 
解析: 【答案解析】导尿是解除尿潴留最直接和最有效的方法。前列腺增生病人导尿困难时,可采用弯头导尿管。如尿潴留时间较长或导出尿液过多,排尿功能一时难以恢复时,应留置导尿管。B超可查残余尿220ml，双肾中度积水，当残余尿量达到60毫升时，说明膀胱逼尿肌已处于失代偿状态，是目前手术治疗的一项指征。所以应该及时导尿。

男性，58岁。右腰痛2年，无痛性全程肉眼血尿3天，查：右肾区叩痛，右肾可触及季肋下3指，尿常规：红细胞充满／HP，肾盂静脉造影可见右肾中盏移位拉长变形，应诊断为 
A肾癌   B肾囊肿   C肾结核   D肾盂癌   E肾胚胎瘤    
答案: A 
解析: 肾肿瘤间歇无痛肉眼血尿为常见症状,表明肿瘤已侵人肾盏、肾盂。疼痛常为腰部钝痛或隐痛,多由于肿瘤生长牵张肾包膜或侵犯腰肌、邻近器官所致;血块通过输尿管时可发生肾绞痛。肿瘤较大时在腹部或腰部易被触及。肉眼血尿、腰痛和腹部肿块的临床表现被称为肾癌的“三联症”,患者肾盏变形伴症状考虑为肾癌。

男，52岁。间断无痛全程肉眼血尿3个月，查：肾区无叩痛，尿检红细胞充满／HP，膀胱镜未见异常，静脉尿路造影示右肾盂有充盈缺损，首先应考虑诊断为 
A肾盂肾炎   B肾结核   C肾结石   D肾囊肿   E肾盂癌   
答案: E 
解析: 【答案解析】间歇无痛肉眼血尿为肾肿瘤常见症状,。静脉尿路造影示右肾盂有充盈缺损表明肿瘤已侵人肾盏、肾盂，考虑肾盂癌。63、【参考答案】A

男，48岁。间歇性肉眼血尿2个月，消瘦低热，右腰酸痛。查体：体温37℃，脉搏80次/分，白细胞12×109g/L，血红蛋白75g／L，血压120／70mmHg，右肾区饱满有触痛。X线平片：右肾外形增大，有点絮状钙化。IVU右肾未显影；肾动脉造影，右肾中下极血管丰富，有肿瘤血管染色，应诊断 
A右肾结核   B右肾积水无功能   C右肾囊肿   D右肾肿瘤   E右肾周围脓肿   
答案: D 
解析: 【答案解析】在这道题中，肾动脉造影，右肾中下极血管丰富，有肿瘤血管染色，这些信息提示了有肿瘤。间歇无痛肉眼血尿为常见症状,表明肿瘤已侵人肾盏、肾盂。疼痛常为腰部钝痛或隐痛,多由于肿瘤生长牵张肾包膜或侵犯腰肌、邻近器官所致;血块通过输尿管时可发生肾绞痛。肿瘤较大时在腹部或腰部易被触及。肉眼血尿、腰痛和腹部肿块的临床表现被称为肾癌的“三联症”,由于超声、CT技术的普及,早期肾癌检出率提高典型的“三联症”现在已经少见。多数病人仅出现上述症状的一项或两项,三项都出现者占10%左右,其中任何一项都是病变发展到较晚期的临床表现。

患儿，4岁。发现左上腹包块如拳头大小，质硬，可活动，无压痛。排尿正常。应首先考虑 
A左肾积水   B左肾母细胞瘤   C脾肿大   D胰腺囊肿   E左肾结核   
答案: B 
解析: 【答案解析】腹部肿块是最常见也是最重要的症状，绝大多数是在给小儿洗澡或更衣时被发现。肿块常位于上腹一侧季肋部,表面光滑,中等硬度,无压痛,有一定活动度。少数肿瘤巨大，超越腹中线则较为固定。约1/3病人有血尿,其中10%-15%肉眼血尿。其他常见症状有腹痛、血尿和发热,亦可有高血压及红细胞增多症。偶有肿瘤破溃出血以急腹症就诊者。晚期出现消瘦、食欲差、恶心、呕吐,贫血等症状。此外,少数有虹膜缺失、泌尿生殖系统异常和偏侧肥大等。

男，48岁。体检时发现右肾下有3cm×4cm占位病变，IVU尿路造影未见右肾盂肾盏形态改变；CT可诊断右肾下极恶性肿瘤，左肾正常形态和功能。下列治疗方案哪项正确 
A根治性右肾切除   B右肾切除   C右肾部分切除   D右肾动脉栓塞   E右肾部分切除加放化疗   
答案: A 
解析: 【答案解析】根治性右肾切除：是肾癌最主要的治疗方法，开放性手术切口通常经11肋间或经腹途径.须充分暴露,首先结扎肾蒂血管以减少出血和癌细胞的扩散。切除范围包括患肾、肾周脂肪及肾周筋膜、区域肿大淋巴结及髂血管分叉以上的输尿管。肾上极肿瘤和肿瘤已累及肾上腺时.需切除同侧肾上腺。肾静脉或下腔静脉内癌栓应同时取出。

男，75岁。进行性排尿困难6个月，直肠指诊发现前列腺右侧有2cm×2cm硬结，1周后行PSA，检查为120ng／ml，核素全身骨扫描示骨盆及腰椎系统放射性浓聚区，诊断为前列腺癌骨转移，对此患者现最适宜的治疗是 
A根治性前列腺切除+放射治疗    B根治性前列腺切除+化疗    C根治性前列腺切除+盆腔淋巴结清扫    D前列腺切除+综合治疗    E双睾丸切除+抗雄性激素药物+放射治疗    
答案: E 
解析: 【答案解析】患者已经证实前列腺癌骨转移。分期为T4期， T3、T4期前列腺癌以内分泌治疗为主,可行睾丸切除术,配合非类固醇类抗雄激素制剂等间歇治疗以提高生存率。

男，62岁。间歇性无痛性肉眼血尿4个月，伴蚯蚓状血块，膀胱镜检查：膀胱内未见肿瘤，见右输尿管口喷血。B超可见右肾轻度积水，下列哪项检查最好 
ACT    B磁共振   C肾盂镜检查   D右肾盂输尿管逆行造影   E右肾穿刺造影   
答案: D 
解析: 【答案解析】逆行肾盂造影：经膀胱尿道镜行输尿管插管注人有机碘造影剂来显示输尿管和肾集合系统。适用于静脉尿路造影显示尿路不清晰或禁忌者,可进一步了解肾盂、输尿管充盈缺损改变的原因;亦可注入空气作为阴性比衬,有助于判断透光结石。ESWL时,输尿管插管注人造影剂以帮助输尿管结石定位和碎石。

男，65岁。间歇性无痛性肉眼血尿1年，近2个月左腰痛。膀胱镜检：膀胱内距输尿管口0.5cm，可见2.5cm乳头状肿瘤无蒂，静脉肾盂造影可见左肾轻度积水。输尿管全段轻度扩张，该患者最佳治疗方案 
A膀胱部分切除   B膀胱部分切除+输尿管膀胱再植    C膀胱全切   D经尿道膀胱肿瘤电切术   E膀胱切开肿瘤单纯切除术   
答案: B 
解析: 【答案解析】膀胱部分切除：T2期 低级别、局限的肿瘤可经尿道切除或行膀胱部分切除术。T3期低级别、单个局限、如病人不能耐受膀胱全切者可采用膀胱部分切除术。患者输尿管全段轻度扩张所以需行输尿管膀胱再植术。

男，48岁。间歇性无痛性肉眼血尿3个月，膀胱镜检：膀胱内右输尿管口外方有1.0cm肿瘤，乳头状有蒂约0.2cm，静脉肾盂造影，双肾及输尿管正常，该患者应采取的最佳治疗方法 
A膀胱部分切除   B经尿道膀胱肿瘤电切术   C膀胱部分切除+膀胱输尿管再植术    D膀胱内灌注抗肿瘤治疗   
答案: B 
解析: 【答案解析】乳头状有蒂约0．2cm，考虑有蒂且细长，多为表浅的Ta及T1期肿瘤，：Ta、T1期肿瘤,以经尿道膀胱肿瘤电切术(TURBt)为主要治疗方法。

男，47岁。间歇性无痛性肉眼血尿5个月，右腰痛2个月。查膀胱镜检见有膀胱三角区多个乳头状肿物，（0.5～10）cm2不等，右输尿管口处有一1.0cm肿物堵塞输尿管口，肾盂造影右肾积水。既往2年前曾因膀胱癌行膀胱部分切除术。对该患者治疗应采取的最佳方案 
A膀胱部分切除   B膀胱全切   C膀胱切开肿瘤分别切除   D膀胱部分切除右输尿管膀胱再植   EE、经尿道膀胱肿瘤电切    
答案: B 
解析: 【答案解析】根治性膀胱全切除术是肌层浸润性膀胱癌的标准治疗方法,除切除全膀胱、盆腔淋巴结外,男性还应包括前列腺和精囊(必要时全尿道);女性应包括尿道、子宫、宫颈阴道前穹隆及卵巢等,同时行尿流改道。患者膀胱三角区多个乳头状肿物，应进行膀胱全切术。 

男，38岁。间歇性无痛性肉眼血尿4个月，查：膀胱镜见左输尿管口处上方1cm处有一带蒂的肿瘤约2.5cm2水草样改变，静脉肾盂造影上尿路正常。术中肿瘤注射噻替哌见肿物隆起，该患应采取最好方法 
A膀胱部分切除   B膀胱全切   C膀胱肿瘤单纯切除   D膀胱部分切除+左输尿管膀胱再植    E膀胱肿瘤单纯切除+左输尿管膀胱再植    
答案: C 
解析: 【答案解析】表浅的乳头状癌(Ta、T1)浅红色，蒂细长,肿瘤有绒毛状分支,似水草在水中漂荡。Ta、T1期肿瘤,以经尿道膀胱肿瘤电切术(TURBt)为主要治疗方法

男性，37岁。左肾绞痛3天，经解痉药应用好转。排泄性尿路造影，双肾显示好,左肾有轻度积水，左输尿管上段有结石1cm×0.8cm，非手术治疗两周，结石下移1cm，该患者现最佳治疗应是 
A继续非手术治疗   B 肾镜取石   C体外震波碎石   D输尿管镜取石   E输尿管切开取石   
答案: C 
解析: 【答案解析】体外震波碎石适用于直径≤2cm的肾结石及输尿管上段结石。输尿管中下段结石治疗的成功率比输尿管镜取石低。

女，27岁。活动后突感右下腹放散痛，伴恶心，1月前有同样发作史，查：右肾区叩痛，腹软，右下腹有深压痛，无肌紧张，尿液检查：白细胞3～4/HP，红细胞20～30个／HP，腹部平片右输尿管上段有阴影0.8cm，B超右肾轻度积水。目前最好治疗方法是 
A体外震波碎石   B输尿管切开取石   C肾镜取   D解痉止痛后体外震波碎石    E非手术排石   
答案: D 
解析: 【答案解析】适用于直径≤2cm的肾结石及输尿管上段结石。输尿管中下段结石治疗的成功率比输尿管镜取石低。肾绞痛是泌尿外科的常见急症,需紧急处理,应用药物前注意与其他急腹症鉴别。肾绞痛的治疗以解痉止痛为主,常用的止痛药物包括非留体镇痛抗炎药物如双氯芬酸吲哚美辛及阿片类镇痛药如哌替啶、曲马多等,解痉药如M型胆碱受体阻断剂、钙通道阻滯剂、黄体酮等。根据题干，患者肾区叩痛，右输尿管上段有阴影0.8cm，所以需要解痉止痛后体外震波碎石。

男性，32岁。右肾绞痛后尿闭1天，腹部平片可见双侧输尿管中部各有结石一枚，约1cm大小，左肾内还有鹿角形结石，急诊处理应先采用 
A服中药排石   B中西医结合解痉排石   C膀胱镜下输尿管插管缓解肾功引流尿液   D利尿药物应用    E立即手术输尿管切开取   
答案: C 
解析: 【答案解析】双侧上尿路同时存在结石约占病人15% ,其手术治疗原则:①双侧输尿管结石,应尽可能同时解除梗阻，可采用双侧输尿管镜碎石取石术,如不能成功,可行输尿管逆行插管或行经皮肾穿刺造瘘术,条件许可也可行经皮肾镜碎石取石术。②一侧肾结石,另-侧输尿管结石时,先处理输尿管结石。③双侧肾结石时,在尽可能保留肾的前提下，先处理容易取出且安全的一侧。若肾功能极差，梗阻严重，全身情况不良宜先行经皮肾造瘘。待病人情况改善后再处理结石。所有这些措施目的是引流尿液,改善肾功能。待病情好转后再选择适当的治疗方法。

男，70岁。排尿困难2年，腹部平片提示膀胱区有2.0cm椭圆形致密影，典型的临床症状是 
A膀胱刺激症状   B进行性排尿困难   C血尿   D腰痛，血尿，脓尿   E尿流中断，改变体位后好转   
答案: E 
解析: 【答案解析】膀胱结石的典型症状为排尿突然中断,疼痛放射至远端尿道及阴茎头部,伴排尿困难和膀胱刺激症状。小儿常用手搓拉阴茎,跑跳或改变排尿姿势后,能使疼痛缓解,继续排尿。尿道结石典型症状为排尿困难,点滴状排尿,伴尿痛,重者可发生急性尿潴留及会阴部剧痛。

男，25岁。诊断左肾结核，右输尿管结石，直径0.8cm，静脉肾盂造影，左肾未显示，右肾轻度积水，结石下输尿管显示正常，肾功检查正常，宜先行哪种治疗
A切除左肾   B引流右肾积水   C急行右输尿管切开取石   D抗痨下，等待结石自然排出   E抗痨下，输尿管结石体外震波碎石治疗   
答案: E 
解析: 【答案解析】因为结核病是全身性疾病,所以抗结核化疗是泌尿和男性生殖系统结核的基本治疗手段,手术治疗只是辅助手段,并且必须在化疗的基础上方能进行。所以需要进行抗结核药物治疗。体外震波碎石： 适用于直径≤2cm的肾结石及输尿管上段结石。输尿管中下段结石治疗的成功率比输尿管镜取石低。根据题干：右输尿管结石，直径0.8cm，适用于体外震波碎石治疗。

男，31岁。B超可见肾上盏结石0.6cm，经解痉，中西药治疗和大量饮水，现出现尿频，尿急，尿痛，现结石的位置应在 
A肾盂   B输尿管中段   C膀胱   D输尿管膀胱人口段   E尿道   
答案: D 
解析: 【答案解析】如果结石到达输尿管膀胱连接处(UVJ)则表现为耻骨上区绞痛伴膀胱刺激症状,这是因输尿管远端肌肉与膀胱三角区肌肉相连所致。在绞痛发作静止期，病人可无任何症状,或仅有肾积水及肾周尿外渗引起的腰部胀痛。

男，36岁。腰痛2年，半月前B超发现右肾结石3.0cm，并有右肾积水中度。5天前感冒发热并右腰痛加重，伴高热，尿频，尿痛，查体温38.5℃，右肾区叩痛明显，尿检红细胞充满／HP，肾图右肾功严重受损，左侧正常，B超右肾中度积水，肾盂内透声不好疑感染，右肾穿刺为脓性，其治疗方法
A右肾切除   B右肾造瘘   C右肾切开取石   D继续消炎治疗   
答案: A 
解析: 【答案解析】 因结石导致肾结构严重破坏，功能丧失，或合并肾积脓.而对侧肾功能良好，可将患肾切除。右肾穿刺为脓性考虑右肾积脓，行右肾切除。 

女，30岁。因右肾结石行ESWL治疗3天后排出结石，两周复查右肾结石已排净，结石成分分析为磷酸盐结石，预防磷酸盐结石方法是 
A口服维生素或氧化镁   B口服别嘌呤醇   C碱化尿液，服卡托普利   D碱化尿液，少食动物内脏   E控制感染，服氢氧化铝凝胶   
答案: E 
解析: 【答案解析】磷酸钙、磷酸镁铵结石与尿路感染和梗阻有关，易碎,表面粗糙,不规则,常呈鹿角形.灰白色、黄色或棕色，尿路平片可见多层现象。限制食物中磷酸的摄入，应用氢氧化铝凝胶限制肠道对磷酸的吸收,有预防作用。

男，42岁。右腰痛5年，查B超：右肾积水中度；腹部平片可见右中段输尿管结石1.2cm，肾盂静脉造影，左肾显示正常，右肾盏显示扩张，肾盂未显示，行右肾穿刺造影右肾中度积水，输尿管上段扩张2cm，结石下输尿管有狭窄，对该患者最好的治疗方法是 
A右肾盂造瘘   B经输尿管镜取石   C右输尿管切开取石，输尿管成形   D右肾切除术   E输尿管成形   
答案: C 
解析: 【答案解析】输尿管切开取石术,适应症：适用于嵌顿较久或其他的方法治疗无效的结石。

男，45岁。右腰钝痛3年，未经诊治，2周前B超可见右肾区有鹿角结石，直径1.5cm，有轻度积水，肾图，右肾轻度受损，IVU左肾正常，双输尿管正常，应最好采取治疗方法 
A经皮肾镜碎石   B体外震波碎石   C肾切除术   D肾盂切开取石   E肾实质切开取石   
答案: B 
解析: 【答案解析】体外冲击波治疗 (ESWL) 适用于肾、输尿管上段≦2cm的结石。结石过大常需分次碎石，间隔时间必须不少于10-14 天。但结石远端尿路有梗阻、妊娠、出血性疾病、严重心脑血管病、急性尿路感染等应为碎石禁忌证。

女，38岁，尿频、尿急、尿痛半年余，抗炎治疗不见好转，IVU右肾不显影，尿常规：白细胞充满／HP，红细胞10～20个／HP；右肾穿刺造影可见广泛破坏灶，肾盂肾盏严重积水扩张。诊断右肾结核，应选用哪种治疗最好 
A继续抗结核治疗   B右肾切除术   C全身支持疗法+抗结核治疗    D术前抗结核药物治疗+右肾切除术    E术前抗结核药物治疗+右肾切除术+术后抗结核治疗   
答案: E 
解析: 【答案解析】凡药物治疗6-9个月无效,肾结核破坏严重者,应在药物治疗的配合下行手术治疗。肾切除术前抗结核治疗不应少于2周。术后仍需要继续化疗。

男，32岁。右侧肾结核无功能伴左肾严重积水，膀胱挛缩，查：血Cr： 800μmol／L，血红蛋白82g／L，应选择哪项处理最好 
A右肾切除术   B右肾切除+左肾造瘘术    C左肾造瘘术   D肠道扩大膀胱术   E抗结核治疗同时行左肾造瘘术   
答案: E 
解析: 【答案解析】因为结核病是全身性疾病,所以抗结核化疗是泌尿和男性生殖系统结核的基本治疗手段,手术治疗只是辅助手段,并且必须在化疗的基础上方能进行。右侧肾结核无功能伴左肾严重积水，应该在药物治疗的同时造瘘，解除左肾积水。

女，28岁。因左肾结核1年前行左肾切除术,术后应用抗结核药物，尿频不见好转，现每次尿量40ml左右。化验：血沉正常，尿镜检血细胞2～3个／HP，红细胞0～1个／HP，尿抗酸菌2次阳性，IVU：右肾盂肾盏显示有轻度积水，膀胱小而圆形。首先治疗 
A继续抗结核治疗   B右肾造瘘术   C右输尿管皮肤造口术   D结肠扩大膀胱术   E中药治疗   
答案: D 
解析: 【答案解析】尿抗酸杆菌阳性，膀胱小而圆，考虑肾结核并发挛缩膀胱,在患肾切除及抗结核治疗3-6个月,待膀胱结核完全愈合后,对侧肾正常无结核性尿道狭窄的病人,可行肠膀胱扩大术。

女，22岁。尿频尿急2年，有米汤样尿和终末血尿。尿检；脓细胞（+++），红细胞（+）。尿细菌培养阴性，IVU：左肾未显影，左肾区可见斑片状高密度阴影。右肾盂肾盏显示光滑，有轻度积水，诊断应为 
A左肾结核   B右肾结核   C双肾结核   D左输尿管结石肾积水   E左肾癌   
答案: A 
解析: 【答案解析】尿频尿急2年，有米汤样尿和终末血尿。——肾结核临床表现（（血尿是肾结核的重要症状，常为终末血尿。主因是结核性膀胱炎及溃疡，在排尿终末膀胱收缩时出血所致。（3）脓尿是肾结核的常见症状。肾结核病人均有不同程度的脓尿,严重者尿如淘米水样。）尿检；脓细胞（+++），红细胞（+）。尿细菌培养阴性，（一般尿液检查:①常规检查,多见脓细胞、红细胞和少量蛋白，尿液一般呈酸性反应;②普通细菌培养,--般是阴性。）IVU：左肾未显影，左肾区可见斑片状高密度阴影。右肾盂肾盏显示光滑，有轻度积水（早期表现为肾盏边缘不光滑如虫蛀状,随着病变进展,肾盏失去杯形,不规则扩大或模糊变形。若肾盏颈纤维化狭窄或完全闭塞时,可见空洞充盈不全或完全不显影。）所以考虑患者患有左肾结核。

女，29岁。尿频尿急，尿痛2年余，有终末血尿。尿检：脓细胞（+++），红细胞（++），尿细菌培养阴性，IVU：右肾不显影，左肾上下盏均有虫蚀样改变有轻度积水。血Cr100μmol／L，血红蛋白110g／L。诊断为双肾结核,该患者应怎样治疗
A非手术抗结核治疗   B右肾切除，左肾造口   C左肾造口   D右肾切除   E抗结核治疗后右肾切除   
答案: E 
解析: 【答案解析】抗结核治疗适用于早期肾结核,如尿中有结核分枝杆菌而影像学上肾盏、肾盂无明显改变,或仅见一两个肾盏呈不规则虫蛀状,在正确应用抗结核药物治疗后多能治愈。右肾切除指征是:①无功能肾;②肾实质破坏2/3或两个大盏以上，且化疗无效;③肾结核并发难以控制的高血压;④肾结核并输尿管(尤其是UPJ)严重梗阻。术中应尽量低位切除输尿管。术后通常不置引流,以减少窦道形成的机会。 

女，32岁。尿频尿急尿痛1年半，有米汤样尿及终末血尿，尿检：脓细胞（+++），红细胞（++），IVU：双肾破坏样改变，上下盏均有虫蚀样改变，左肾上盏颈部狭窄，血Cr108μmo／L，其最佳治疗 
A左肾切除   B左肾部分切除   C抗结核治疗左肾切除   D抗结核治疗6～9个月左肾部分切除    E抗结核治疗   
答案: E 
解析: 【答案解析】双肾破坏样改变，上下盏均有虫蚀样改变，左肾上盏颈部狭窄，血肌酐升高，肾功能有损害，双肾均有破坏，左侧肾脏更严重，应行抗结核治疗，抗结核治疗适用于早期肾结核,如尿中有结核分枝杆菌而影像学上肾盏、肾盂无明显改变,或仅见一两个肾盏呈不规则虫蛀状,在正确应用抗结核药物治疗后多能治愈。后期是否行手术治疗要看肾脏的具体情况。

25岁，男性，膀胱刺激症2年，一般抗炎无效，且逐渐加重，有米汤尿及终末血尿，现每天排尿30余次，您考虑下列哪种疾病 
A慢性肾盂肾炎    B慢性前列腺炎   C膀胱结石   D肾结核   E膀胱肿瘤   
答案: D 
解析: 【答案解析】（1）尿频、尿急、尿痛是肾结核的典型症状之一。（2）血尿是肾结核的重要症状，常为终末血尿。主因是结核性膀胱炎及溃疡，在排尿终末膀胱收缩时出血所致。（3）脓尿是肾结核的常见症状。肾结核病人均有不同程度的脓尿,严重者尿如淘米水样。（4）腰痛和肿块肾结核虽然主要病变在肾,但一般无明显腰痛。 

男，40岁。左肾切除术2年，抗结核治疗后，尿频25次／天，现恶心呕吐， B超见右肾积水，行右肾穿刺造影，可见上段输尿管狭窄，尿常规：正常，血Cr620μmol／L。该患者适合于哪样治疗 
A结肠膀胱扩大术   B输尿管狭窄切除对端吻合术   C输尿管皮肤造口术   D肾造口术   E输尿管膀胱吻合术   
答案: D 
解析: 【答案解析】血Cr620μmol／L，提示患者处于肾衰，而且患者目前只有一个肾脏，机体代偿能力差，不能耐受复杂性手术。对于梗阻合并感染,或肾功能损害较严重且病因暂时不能处理者,需建立尿液引流途径,充分引流尿液以缓解梗阻相关症状并减轻肾功能损害。目前临床上急诊解除上尿路梗阻的方法主要有输尿管支架植人、经皮肾穿刺造瘘等;下尿路解除梗阻的方法主要有留置尿管、耻骨上膀胱穿刺造瘘等。

男，35岁。尿频，尿急，尿痛1年，有米汤尿史，尿常规：白细胞充满／HP；IVU左肾实质内有数个大小不等异常充盈区，肾盂显示不佳，右肾盂肾盏显示有轻度积水，治疗方法是 
A左肾部分切除   B左肾病灶清除术   C右肾造瘘术   D左肾切除术   E抗结核药物治疗   
答案: D 
解析: 【答案解析】题中患者考虑为肾结核。指征是:①无功能肾;②肾实质破坏2/3或两个大盏以上，且化疗无效;③肾结核并发难以控制的高血压;④肾结核并输尿管(尤其是UPJ)严重梗阻。术中应尽量低位切除输尿管。术后通常不置引流,以减少窦道形成的机会。

男性，22岁，发烧2天，同时伴有乏力、腹痛、出现无痛性肉眼血尿。查体：体温38℃，脊肋角及输尿管压痛阳性，尿白细胞10～15／高倍镜，其原因是 
A上呼吸道感染   B肾结石   C肾小球肾炎   D肾盂肾炎   E 膀胱炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】可发生于各年龄段,育龄女性最多见。临床表现与感染程度有关,通常起病较急。(1)全身症状:发热、寒战、头痛、全身酸痛、恶心、呕吐等,体温多在38℃以上,多为弛张热,也可呈稽留热或间歇热。部分患者出现革兰阴性杆菌败血症。(2)泌尿系统症状:尿频、尿急、尿痛、排尿困难、下腹部疼痛、腰痛等。腰痛程度不一,多为钝痛或酸痛。部分患者膀胱刺激症状不典型或缺如。(3)体格检查:除发热、心动过速和全身肌肉压痛外,还可发现一侧或两侧肋脊角或输尿管点压痛和(或)肾区叩击痛。 

女性，24岁，突然出现尿频尿痛进而发热，尿检查：尿蛋白（+），红细胞5～7个／HP，白细胞20～30个／HP，诊断为急性肾盂肾炎，感染途径考虑 
A血行感染   B逆行感染   C淋巴道感染   D直接感染   E以上都不是   
答案: B 
解析: 【答案解析】上行感染约占尿路感染的95%以上；血行感染约占3%，多发生于患有慢性疾病或接受免疫抑制剂治疗的患者；直接感染、淋巴道感染临床少见。

男性，25岁，反复检查尿蛋白阳性，尿液分析以白蛋白为主，此种蛋白尿属于 
A溢出性蛋白尿   B组织性蛋白尿   C肾小管蛋白尿   D选择性蛋白尿   E肾小球蛋白尿   
答案: D 
解析: 【答案解析】肾小球滤过膜受损,通透性增高,血浆蛋白质滤出并超过肾小管重吸收能力所致的蛋白尿。如病变较轻，尿中出现以白蛋白为主的中小分子量蛋白质,称为选择性蛋白尿。

男性，30岁，颜面浮肿3天，无力，尿400ml／24h，血压130／80mmHg， 血红蛋白130g／L，尿蛋白（+++），红细胞20～40个／HP，颗粒管型O～2个／HP，可能性最大的诊断是 
A隐匿性肾炎   B急进性肾炎   C急性肾炎   D慢性肾炎   E肾盂肾炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】急性肾小球肾炎=链球菌感染史＋水肿、尿量减少、血尿、蛋白尿、高血压＋C3浓度降低。根据题干：颜面浮肿3天，尿蛋白（+++），红细胞20～40个／HP，考虑急性肾炎。

男性，18岁，3周前咽痛，近1周面部浮肿尿少，尿蛋白（++），尿红细胞10～20／HP，红细胞管型0～1／HP，颗粒管型0～1个／HP，诊断 
A急性肾盂肾炎   B慢性肾炎急性发作   C急性肾炎   D隐匿性肾炎   E急性前列腺炎   
答案: C 
解析:  【答案解析】于链球菌感染后1-3周发生血尿、蛋白尿、水肿和高血压，甚至少尿及肾功能不全等急性肾炎综合征表现,伴血清C3下降,病情在发病8周内逐渐减轻到完全恢复正常者,即可临床诊断为急性肾炎。

男性，15岁，3周前微热，咽痛， 1周来眼睑轻度浮肿，1天前突然剧烈头痛，全身抽搐，意识不清，数分钟后清醒。BP170／100mmHg，尿常规蛋白（++），可见红细胞管型，最可能的诊断是
A高血压合并高血压脑病   B慢性肾炎   C颅内占位性病变   D高血压病   E急性肾炎并发高血压脑病   
答案: E 
解析: 【答案解析】3周前微热，咽痛，提示有链球菌感染的诱因，题干显示患者有蛋白尿，血尿（尿常规蛋白（++），可见红细胞管型），因此考虑急性肾炎。（于链球菌感染后1~3周发生血尿、蛋白尿、水肿和高血压，甚至少尿及肾功能不全等急性肾炎综合征表现,伴血清C3下降,病情在发病8周内逐渐减轻到完全恢复正常者,即可临床诊断为急性肾炎。）突然剧烈头痛，全身抽搐意识不清，数分钟后清醒。BP170／100mmHg需要考虑高血压脑病。

急性肾炎2周，血压140／90mmHg，尿红细胞散在满视野。首先选用 
A休息对症治疗   B强地松   C环磷酰胺   D氮芥   E消炎痛   
答案: A 
解析: 【答案解析】急性肾炎治疗以休息及对症治疗为主。急性肾衰竭者应予透析，待其自然恢复。不宜应用激素及细胞毒类药物。

15岁，男性，全身高度浮肿，尿蛋白（++++），管型少许，血浆白蛋白15g／L，血胆固醇10mmol／L，用强地松60mg／D.治疗l周，病情无好转，此时应采用下列哪项措施 
A停用强地松   B使用地塞米松   C继续用强地松原剂量   D加用ACTH    E加用环磷酰胺   
答案: C 
解析: 【答案解析】糖皮质激素通过抑制免疫炎症反应,抑制醛固酮和抗利尿激素分泌，影响肾小球基底膜通透性等综合作用而发挥其利尿、消除尿蛋白的疗效。使用原则和方案是:①起始足量:②缓慢减药③长期维持。起始药量:常用药物为泼尼松1mg/(kg ·d),口服8周,必要时可延长至12周;激素使用时间不到，所以维持原用量。

男性，20岁。反复咯血1周，进行性少尿5天入院，血压160／100mmHg，尿常规，尿蛋白（+++），红细胞满视野，入院后病情继续恶化，血压升高加重，后出现恶心呕吐，血尿素氮172mmol／L，诊断应考虑为 （助理医师不要求）
A流行性出血热   B急性肾炎   C慢性肾炎急性发作   D过敏性紫癜肾炎   E急进型肾炎   
答案: E 
解析: 【答案解析】根据题干可以知道肾功能进行性恶化，考虑急进性肾小球肾炎。急进性肾小球肾炎是以急性肾炎综合征、肾功能急剧恶化、多在早期出现少尿性急性肾衰竭为临床特征,病理类型为新月体性肾小球肾炎的一组疾病

25岁，女性突起浮肿，尿少，血尿即住院治疗，3周后进入昏迷，尿蛋白（+++），RBC10～15个／HP，WBC1～3个／HP，颗粒管型1～3个／HP，BUN25mmol／L，肾活检大量新月体形成，诊断为 （助理医师不要求）
A急性肾炎   B急进性肾炎   C慢性肾炎急性发作   D肾病综合征   E急性肾盂肾炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】急进性肾小球肾炎是以急性肾炎综合征、肾功能急剧恶化、多在早期出现少尿性急性肾衰竭为临床特征,病理类型为新月体性肾小球肾炎的一组疾病。 根据题干肾活检大量新月体形成可以知道为急进性肾小球肾炎。  

急进性肾炎，不同于急性肾小球肾炎的临床表现主要是 （助理医师不要求）
A链球菌感染后4天内发病    B以肉眼血尿为主   C有显著高血压及心、脑并发症   D对肾上腺皮质激素治疗反应不好   E进行性肾功能不全   
答案: E 
解析: 【答案解析】起病过程与急性肾炎相似,但除急性肾炎综合征外,多早期出现少尿、无尿,肾功能急剧恶化为特征。重症急性肾炎呈现急性肾衰竭者与该病鉴别困难时,应及时作肾活检以明确诊断。

男性，25岁，近年夜尿增多，偶有水肿。BP190／110mmHg，Hb60g／L，尿蛋白（+），RBC0～1个／HP，WBC0～1个／HP，颗粒管型1～2个／HP，肌酐清除率降低，应诊断为 
A急性肾炎   B急进性肾炎   C隐匿性肾炎   D慢性肾炎   E高血压病肾动脉硬化   
答案: D 
解析: 【答案解析】患者血压升高、尿蛋白（+）偶有水肿。考虑为慢性肾炎。凡是尿化验异常(蛋白尿、血尿)、伴或不伴水肿及高血压病史达三个月以上，无论有无肾功能损害均应考虑此病,在除外继发性肾小球肾炎及遗传性肾小球肾炎后,临床上可诊断为慢性肾炎。

男性，23岁，2年来化验发现尿蛋白持续为（+）～（++），每当上呼吸道感染或劳累后，尿蛋白可增至（+++），2天前感冒。尿红细胞5～10个／HP，其诊断最可能为
A急性肾炎   B隐匿性肾炎   C慢性肾炎   D慢性肾盂肾炎   E肾病综合征   
答案: C 
解析: 【答案解析】凡是尿化验异常(蛋白尿、血尿)、伴或不伴水肿及高血压病史达三个月以上，无论有无肾功能损害均应考虑此病,在除外继发性肾小球肾炎及遗传性肾小球肾炎后,临床上可诊断为慢性肾炎。

25岁患者，近日腰痛，双下肢出现凹陷性水肿，尿常规检查尿蛋白（+++），红细胞0～1／HP，血浆蛋白降低。白蛋白>30g／L。胆固醇正常，血肌酐162μmol／L，应诊断为
A慢性肾炎   B肾病综合征   C急进性肾炎   D隐匿性肾炎   E以上都不是   
答案: A 
解析: 【答案解析】慢性肾炎: 以蛋白尿、血尿、高血压和水肿为基本的临床表现，起病方式各不相同，病情迁延并进展缓慢，可有不同程度的肾功能损害，部分病人终将发展至终末肾衰竭。可发生于任何年龄，但以中青年为主，男性多见。多数起病缓慢、隐匿。早期可无特殊症状，病人可有乏力、疲倦、腰部疼痛和食欲缺乏，水肿可有可无。凡是尿化验异常(蛋白尿、血尿)、伴或不伴水肿及高血压病史达三个月以上，无论有无肾功能损害均应考虑此病,在除外继发性肾小球肾炎及遗传性肾小球肾炎后,临床上可诊断为慢性肾炎。根据题干：血肌酐162μmol／L：血Cr增高见于各种原因引起的肾小球滤过功能减退:①急性肾衰竭，血Cr明显的进行性升高为器质性损害的指标,可伴少尿或非少尿;②慢性肾衰竭,血Cr升高程度与病变严重性一致:肾衰竭代偿期，血Cr<l78μmol/L;肾衰竭失代偿期,血Cr>178μmol/L;肾衰竭期，血Cr明显升高(可大于445μnol/L)。题干中患者白蛋白>30g／L，胆固醇正常，不符合肾病综合征低蛋白血症、高脂血症的诊断标准，所以排除肾病综合征，选A。 

慢性肾炎5年，近年出现衰弱，无力尿少，浮肿较前加重，并有轻度贫血。血压160／100mmHg，在下列检查中应首选哪一项
A尿浓缩试验   BPSP排泄试验    C肌酐清除率   D血尿氮浓度   E血肌酐浓度   
答案: C 
解析: 【答案解析】根据血肌酐浓度和24小时尿肌酐排泄量计算得到。由于尿肌酐尚有部分来自肾小管分泌,故内生肌酐清除率高于GFR,但在血液透析和腹膜透析等接受肾脏替代治疗的患者,残余肾功能的检测仍然需要测定内生肌酐(或尿素)清除率。评估肾功能临床常用Ccr代替GFR,根据Ccr一般可将肾功能分为以下4期:第1期(肾衰竭代偿期) :Ccr为80-51ml/min;第2期(肾衰竭失代偿期):Ccr为50-20ml/min;第3期(肾衰竭期):Ccr为19-10ml/ min;第4期(尿毒症期或终末期肾衰竭) :Ccr<10ml/ min另一种分类是:轻度损害Ccr在70-51ml/min;中度损害Ccr在50 ~ 31ml/ min; Ccr< 30ml/min为重度损害。

男性16岁，近半个月全身水肿，检查尿蛋白（+++），透明管型2～3／HP，血红蛋白12g／L，血压正常，24小时尿蛋白>3.5g，最可能诊断是 
A急性肾炎   B急进性肾炎   C慢性肾炎   D肾病综合征   E肾盂肾炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】根据患者：检查尿蛋白（+++），透明管型2～3／HP，血红蛋白12g／L，血压正常，24小时尿蛋白>3.5g，最可能的诊断是：肾病综合征。肾病综合征诊断标准是:①尿蛋白大于3. 5g/d;②血浆白蛋白低于30g/L;③水肿;④血脂升高。其中①②两项为诊断所必需。

男性，35岁。因蛋白尿待查入院， 24小时尿蛋白定量3.8g，血白蛋白30g／L。肾活检示：轻度系膜增生性肾炎。该患者最不易出现的并发症 
A感染   B肾静脉血栓形成   C急性肾衰竭   D脑卒中   E蛋白营养不良   
答案: C 
解析: 【答案解析】肾病综合征患者的治疗效果和预后与并发症的发生与否有密切联系，故应积极防治。（1）感染：肾病综合征患者体内各种蛋白质从尿中丢失致患者免疫功能降低。（2）血栓和栓塞并发症：肾病综合征易发生血栓、栓塞并发症，其中以肾静脉血栓最常见，此外，肺血管、下肢静脉、下腔静脉、冠状血管和脑血管血栓或栓塞并不少见。（3）急性肾衰竭：极少数肾病综合征患者可出现急性肾衰竭，这可能与有效血容量不足、肾毒性药物的使用及特发性因素等有关。（4）蛋白质及脂肪代谢紊乱。九版教材显示脑血管并发症并不少见，急性肾衰竭（九版已经改名为急性肾损伤）少数病例可见，最不易出现的并发症选C。

男性，18岁，浮肿，尿蛋白（+++），应用激素治疗中突然出现右下肢疼痛，最可能的原因是  
A右下肢静脉炎   B右下肢血栓形成   C肾性骨病   D动脉栓塞   E高尿酸血症-痛风    
答案: B 
解析: 【答案解析】由于血液浓缩(有效血容量减少)及高脂血症造成血液黏稠度增加。此外,因某些蛋白质从尿中丟失,肝代偿性合成蛋白增加,引起机体凝血、抗凝和纤溶系统失衡;加之肾病综合征时血小板过度激活、应用利尿剂和糖皮质激素等进一步加重高凝状态。因此，肾病综合征容易发生血栓等并发症。

女性，15岁，无原因出现眼睑及下肢浮肿，查BP100／70mmHg，心肺正常，尿蛋白（+++），红细胞0～1个／HP，血浆白蛋白30g／L，最可能的诊断为 
A急性肾炎   B肾病综合征   C慢性肾炎   D肾淀粉样变   E泌尿系感染   
答案: B 
解析: 【答案解析】肾病综合征诊断标准是:①尿蛋白大于3. 5g/d;②血浆白蛋白低于30g/L;③水肿;④血脂升高。其中①②两项为诊断所必需。

女性，18岁，浮肿少尿20天,近2天出现发热,体温达38℃,检查BP120／80mmHg，Hb110g／L，尿常规白细胞10～15个／HP，尿蛋白（+++），红细胞3～5个／HP，最可能的诊断 
A肾病综合征合并上呼吸道感染   B肾病综合征合并泌尿系统感染   C感染所致尿改变   D急性肾盂肾炎   E急性肾炎合并泌尿系统感染   
答案: B 
解析: 【答案解析】根据题干：浮肿少尿20天,尿蛋白（+++）考虑肾病综合征（肾病综合征诊断标准是:①尿蛋白大于3. 5g/d;②血浆白蛋白低于30g/L;③水肿;④血脂升高。其中①②两项为诊断所必需。），近2天出现发热,体温达38℃,尿常规白细胞10～15个／HP，红细胞3～5个／HP，考虑泌尿系感染（尿频、尿急、尿痛和排尿困难是泌尿生殖系统感染的典型临床表现。尿常规可有白细胞尿、血尿和微量蛋白尿。尿沉渣镜检白细胞数>5/HP称为白细胞尿,对尿路感染诊断意义较大;部分尿路感染者有镜下血尿,尿沉渣镜检红细胞数多为3-10/HP,呈均一性红细胞尿。） 

某病人，周身高度水肿伴有腹腔积液。检查尿蛋白（+++），24小时尿蛋白>3.5g，合并高脂血症。血浆蛋白<30g／L，诊断为肾病综合征其主要依据是 
A高度水肿伴腹腔积液   B尿蛋白（+++）    C高脂血症   D24小时尿蛋白>3.5g    E血浆清蛋白<30g／L    
答案: D 
解析: 【答案解析】这道题选D。肾病综合征诊断标准是:①尿蛋白大于3. 5g/d;②血浆白蛋白低于30g/L;③水肿;④血脂升高。其中①②两项为诊断所必需。

某肾病综合征病人应用强地松1mg／（kgd）治疗1周，临床医生判断，此病人对激素治疗有效，主要根据是 
A病人尿量明显增多，浮肿消退   B病人食欲增加   C病人尿中红细胞减少   D血常规红细胞增加   E血钾降低   
答案: A 
解析: 【答案解析】糖皮质激素通过抑制免疫炎症反应,抑制醛固酮和抗利尿激素分泌，影响肾小球基底膜通透性等综合作用而发挥其利尿、消除尿蛋白的疗效。如果治疗有效，尿蛋白排除减少，自然浮肿减退。过量激素引起脂质代谢和水盐代谢紊乱的结果。表现为满月脸、水牛背、皮肤变薄、多毛、水肿、低血钾、高血压、糖尿病等,停药后症状可自行消失。

男性，25岁，肾病综合征，血压130／70mmHg，尿蛋白（+++），尿红细胞2-4个／HP。应用激素治疗2周突然出现发热及右下肢剧烈疼痛这时要考虑 
A全身感染   B下肢静脉血栓形成   C淋巴管炎   D股骨头坏死   E下肢静脉栓塞   
答案: B 
解析: 【答案解析】由于血液浓缩(有效血容量减少)及高脂血症造成血液黏稠度增加。此外,因某些蛋白质从尿中丟失,肝代偿性合成蛋白增加,引起机体凝血、抗凝和纤溶系统失衡;加之肾病综合征时血小板过度激活、应用利尿剂和糖皮质激素等进一步加重高凝状态。因此，肾病综合征容易发生血栓、栓塞并发症, 患者右下肢疼痛考虑为下肢静脉血栓形成。

男性，20岁，浮肿已1年，血压正常，尿蛋白（+++），尿红细胞1-3个／HP，尿白细胞3-4个／HP。下列治疗方法中主要的选用 
A消炎药   B肾上腺皮质激素   C静滴清蛋白   D静滴必需氨基酸   E高蛋白饮食   
答案: B 
解析: 【答案解析】根据题干浮肿已1年，尿蛋白（+++）考虑肾病综合征（肾病综合征诊断标准是:①尿蛋白大于3. 5g/d;②血浆白蛋白低于30g/L;③水肿;④血脂升高。其中①②两项为诊断所必需。）糖皮质激素通过抑制免疫炎症反应,抑制醛固酮和抗利尿激素分泌，影响肾小球基底膜通透性等综合作用而发挥其利尿、消除尿蛋白的疗效。

肾病综合征患者高度浮肿，尿量400～500ml／d，持续2周，尿蛋白（++++），血浆白蛋白20g／L，肌酐清除率为100ml／min，本患者的治疗主要是 
A速尿   B消炎药   C输血浆或清蛋白   D肾上腺皮质激素   E血液透析   
答案: D 
解析: 【答案解析】患者主要表现为大量蛋白尿，浮肿，低蛋白，考虑肾病综合征，糖皮质激素通过抑制免疫炎症反应,抑制醛固酮和抗利尿激素分泌，影响肾小球基底膜通透性等综合作用而发挥其利尿、消除尿蛋白的疗效。使用原则和方案是:①起始足量:②缓慢减药③长期维持。

15岁，男性，高度浮肿，尿蛋白（+++），管型少许，血清蛋白15g／L，血胆固醇10mmol／L，应用强地松治疗4周，尿量增加，水肿消退。尿蛋白（++），此时应用哪项措施 
A强地松原剂量继续治疗   B强地松开始减量   C加用清蛋白、强地松减量   D加用ACTH、强地松减量    E加用消炎痛、强地松减量   
答案: A 
解析: 【答案解析】糖皮质激素通过抑制免疫炎症反应,抑制醛固酮和抗利尿激素分泌，影响肾小球基底膜通透性等综合作用而发挥其利尿、消除尿蛋白的疗效。使用原则和方案是:①起始足量:②缓慢减药③长期维持。起始药量:常用药物为泼尼松1mg/(kg ·d),口服8周,必要时可延长至12周;激素使用时间不到，所以维持原用量。

男性，24岁，1年前诊断肾病综合征，应用激素治疗4周，尿蛋白转阴后减量，治疗共8周，停药已半年，近1个月来又出现浮肿，尿蛋白（+++），应首选应用 
A强的松1mg／kg    B甲基强地松龙，冲击治疗   C环磷酰胺    D消炎痛治疗   E雷公藤治疗   
答案: B 
解析: 【答案解析】水肿严重、有肝功能损害或泼尼松疗效不佳时,可更换为甲泼尼龙(等剂量)口服或静脉滴注。根据题干：激素治疗疗效不佳，出现水肿，选择B。

男性，18岁，诊断肾病综合征，应用激素治疗无效，改用环磷酰胺治疗，总量不超过 
A4～6g    B6～8g    C8～12g    D12～14g    E16g    
答案: B 
解析: 【答案解析】环磷酰胺:肝功能无异常者常选用。用量为2mg/(kg•d)，每日1-2 次或隔日静脉注射200mg。累积用量为6-8g。用药期间注意观察末梢血象(骨髓抑制)及肝功能(中毒性肝损害)，特别是在开始用药后的7-10 天。此外还可引起脱发(可逆性)、性腺抑制、恶心等胃肠道反应，个别患者可发生出血性膀胱炎。

女性，20岁，浮肿少尿半年。化验检查：尿蛋白（+++），红细胞2-3个／HP，白细胞1-2个／HP，血肌酐正常。肾活检病理为微小病变。最主要的治疗是 
A正常蛋白的低盐饮食   B卧床休息   C糖皮质激素   D利尿剂   E其他免疫抑制剂   
答案: C 
解析: 【答案解析】微小病变性肾炎在临床表现上是表现为肾病综合征，大量蛋白尿漏出,而患者显示尿蛋白（+++），支持肾病综合征，糖皮质激素通过抑制免疫炎症反应,抑制醛固酮和抗利尿激素分泌，影响肾小球基底膜通透性等综合作用而发挥其利尿、消除尿蛋白的疗效。使用原则和方案是:①起始足量:②缓慢减药③长期维持。

男性18岁，以呼吸道感染2天后出现血尿。同时伴有低热、腰痛，无高血压，住院治疗全身症状好转，但仍有血尿，经肾活检，诊断为IgA肾病，主要依据是 （助理医师不要求）
A肾小球系膜区有免疫复合物沉积   B肾小球系膜区有以IgA为主的颗粒沉积    C临床上以低热为主   D临床上无诱因的突发血尿   E肾小球系膜区有系膜细胞浸润   
答案: B 
解析: 【答案解析】本病诊断依靠肾活检免疫病理学检查,即肾小球系膜区或伴毛细血管壁IgA为主的免疫球蛋白呈颗粒样或团块样沉积。

男性，30岁，临床表现为反复发作性肉眼血尿，在劳累及感染后加重。发作时伴有肌肉酸痛。无高血压及肾功能减退，可考虑诊断 （助理医师不要求）
A急性肾小球肾炎   B隐匿性肾炎   CIgA肾病    D慢性肾炎   E泌尿系感染   
答案: C 
解析: 【答案解析】lgA肾病好发于青少年，男性多见。起病前多有感染,常为上呼吸道感染(咽炎、扁桃体炎) ,其次为消化道肺部和泌尿道感染。部分患者常在上呼吸道感染后(24-72小时，偶可更短)出现突发性肉眼血尿,持续数小时至数日。肉眼血尿发作后,尿红细胞可消失,也可转为镜下血尿;少数患者肉眼血尿可反复发作。

女，47岁。慢性肾炎病史多年，近2年经常出现双下肢水肿，一直服双嘧达莫（潘生丁）及氢氯噻嗪治疗。近1周感觉腹胀，双下肢无力。首先考虑的是 
A肾功能严重减退   B低钾血症   C高血压   D酸中毒   E药物中毒   
答案: B 
解析: 【答案解析】患者口服氢氯噻嗪2年，目前腹胀，双下肢无力，考虑为低钾（最早的临床表现是肌无力,先是四肢软弱无力,以后可延及躯干和呼吸肌,一旦呼吸肌受累,可致呼吸困难或窒息。还可有软瘫、腱反射减退或消失。病人有厌食、恶心、呕吐和腹胀、肠蠕动消失等肠麻痹表现。心脏受累主要表现为传导阻滞和节律异常。）

男性，15岁，少尿浮肿5天，咳嗽气短不能平卧1天，起病前2周曾有喉痛3天。BPl70／110mmHg，端坐呼吸，两肺底有散在湿啰音，尿比重1.022，尿蛋白（+++），红细胞30-90个／HP，血补体C3降低，诊断为 
A急性肾炎并左心功能不全   B急性肾炎并右心功能不全   C高血压病并左心功能不全   D急进性肾炎并左心功能不全   E肾病综合征并左心功能不全   
答案: A 
解析: 【答案解析】根据题干：少尿浮肿5天，起病前2周曾有喉痛3天。BPl70／110mmHg尿比重1.022，尿蛋白（+++），红细胞30-90个／HP，血补体C3降低——急性肾小球肾炎（于链球菌感染后1-3周发生血尿、蛋白尿、水肿和高血压，甚至少尿及肾功能不全等急性肾炎综合征表现,伴血清C3下降,病情在发病8周内逐渐减轻到完全恢复正常者,即可临床诊断为急性肾炎。）咳嗽气短不能平卧1天，，端坐呼吸，两肺底有散在湿啰音——急性左心衰竭（突发严重呼吸困难,强迫坐位、咳粉红色泡沫状痰。听诊时两肺满布湿性哕音和哮鸣音,有舒张早期第三心音奔马律,肺动脉瓣第二心音亢进。）

