肝硬化伴大量腹水，进行性尿量减少1周，尿比重1.030,尿红细胞(-)，蛋白(-)。少尿最可能的原因是
A肾前性急性肾损伤   B急性肾小管坏死   C急性间质性肾炎   D急进性肾小球肾炎   E肾后性急性肾损伤   
答案: A 
解析: 【解析】（1）缺血/再灌注、肾毒性物质可引起近端肾小管损伤，包括亚致死性可逆性功能紊乱、小管上皮细胞凋亡或坏死,并导致小管对钠重吸收减少，管球反馈增强,小管管型形成导致小管梗阻，管内压增加,GFR下降。小管严重受损可导致肾小球滤过液的反渗,通过受损的上皮或小管基底膜漏出，致肾间质水肿和肾实质进一步损伤。（2）肾前性AKI最常见，由肾脏血流灌注不足所致，见于细胞外液容量减少，或虽然细胞外液容量正常,但有效循环容量下降的某些疾病，或某些药物引起的肾小球毛细血管灌注压降低。常见病因包括:①有效血容量不足;②心排量降低;③全身血管扩张;④肾动脉收缩;⑤肾自主调节反应受损。

因“急性肠炎”静脉输注庆大霉素1周后出现少尿，尿钠>40mmo1/L.少尿最可能的原因是
A肾前性急性肾损伤   B急性肾小管坏死   C急性间质性肾炎   D急进性肾小球肾炎   E肾后性急性肾损伤   
答案: B 
解析: 【解析】（1）缺血/再灌注、肾毒性物质可引起近端肾小管损伤，包括亚致死性可逆性功能紊乱、小管上皮细胞凋亡或坏死,并导致小管对钠重吸收减少，管球反馈增强,小管管型形成导致小管梗阻，管内压增加,GFR下降。小管严重受损可导致肾小球滤过液的反渗,通过受损的上皮或小管基底膜漏出，致肾间质水肿和肾实质进一步损伤。（2）肾前性AKI最常见，由肾脏血流灌注不足所致，见于细胞外液容量减少，或虽然细胞外液容量正常,但有效循环容量下降的某些疾病，或某些药物引起的肾小球毛细血管灌注压降低。常见病因包括:①有效血容量不足;②心排量降低;③全身血管扩张;④肾动脉收缩;⑤肾自主调节反应受损。

T3期膀胱尿路上皮癌，首选的治疗方法
A膀胱根治切除术   B姑息性放疗   C经尿道膀胱肿瘤电切术   D膀胱部分切除术   E经尿道膀胱肿瘤电切+膀胱灌注化疗   
答案: A 
解析: 【解析】Ta、T1期肿瘤,以经尿道膀胱肿瘤电切术(TURBt)为主要治疗方法。如无电切设备,可作膀胱开放手术。表浅肿瘤亦可用内镜激光或光动力学治疗。T2期低级别、局限的肿瘤可经尿道切除或行膀胱部分切除术。T3期低级别、单个局限、如病人不能耐受膀胱全切者可采用膀胱部分切除术。T4期肌层浸润性癌常失去根治性手术机会,平均生存10个月,采用姑息性放射治疗或化学治疗可减轻症状,延长生存时间。

单发Ta期膀胱尿路上皮癌，首选的治疗方法是
A膀胱根治切除术   B姑息性放疗   C经尿道膀胱肿瘤电切术   D膀胱部分切除术   E经尿道膀胱肿瘤电切+膀胱灌注化疗   
答案: C 
解析: 【解析】Ta、T1期肿瘤,以经尿道膀胱肿瘤电切术(TURBt)为主要治疗方法。如无电切设备,可作膀胱开放手术。表浅肿瘤亦可用内镜激光或光动力学治疗。T2期低级别、局限的肿瘤可经尿道切除或行膀胱部分切除术。T3期低级别、单个局限、如病人不能耐受膀胱全切者可采用膀胱部分切除术。T4期肌层浸润性癌常失去根治性手术机会,平均生存10个月,采用姑息性放射治疗或化学治疗可减轻症状,延长生存时间。

肾动脉狭窄患者可出现的临床表现是
A动脉血压升高，尿量减少   B动脉血压降低，尿量减少   C动脉血压升高，尿量增多   D动脉血压降低，尿量增多   E动脉血压和尿量无明显变化   
答案: A 
解析: 【答案解析】重症急性胰腺炎大量补液后，容量增加，出现血压升高，尿量增加。重度失血失代偿时，血容量减少，血压下降，尿量减少。肾脏缺血缺氧后尿量减少。肾动脉狭窄，血管阻力增加，血压升高，肾脏缺血引起尿量减少。

重度失血患者失代偿时，可能的临床表现是
A动脉血压升高，尿量减少   B动脉血压降低，尿量减少   C动脉血压升高，尿量增多   D动脉血压降低，尿量增多   E动脉血压和尿量无明显变化   
答案: B 
解析: 【答案解析】重症急性胰腺炎大量补液后，容量增加，出现血压升高，尿量增加。重度失血失代偿时，血容量减少，血压下降，尿量减少。肾脏缺血缺氧后尿量减少。肾动脉狭窄，血管阻力增加，血压升高，肾脏缺血引起尿量减少。

重症急性胰腺炎患者出现血压下降，给予快速补液后，患者可能出现的临床表现是
A动脉血压升高，尿量减少   B动脉血压降低，尿量减少   C动脉血压升高，尿量增多   D动脉血压降低，尿量增多   E动脉血压和尿量无明显变化   
答案: C 
解析: 【答案解析】重症急性胰腺炎大量补液后，容量增加，出现血压升高，尿量增加。重度失血失代偿时，血容量减少，血压下降，尿量减少。肾脏缺血缺氧后尿量减少。肾动脉狭窄，血管阻力增加，血压升高，肾脏缺血引起尿量减少。

位于睾丸上方的囊性包块，与睾丸有明显分界，透光实验阳性，可能的疾病是
A交通性鞘膜积液   B睾丸肿瘤   C腹股沟斜疝   D精索鞘膜积液   E睾丸鞘膜积液   
答案: D 
解析: 【答案解析】睾丸、精索鞘膜积液时阴囊呈梨形肿大，睾丸亦扪不清;精索鞘膜积液位于睾丸上方，睾丸可扪及。

阴囊内卵圆形肿块，呈囊性，表面光滑，触不到睾丸和附睾，透光实验阳性，平卧后未见消失，可能的疾病是
A交通性鞘膜积液   B睾丸肿瘤   C腹股沟斜疝   D精索鞘膜积液   E睾丸鞘膜积液   
答案: E 
解析: 【答案解析】睾丸鞘膜积液呈球形或卵圆形，表面光滑，有囊样感，无压痛，触不到睾丸和附睾，透光实验阳性。 

诱发急性肾小球肾炎最常见的病原体是
A大肠埃希菌   B肠球菌   C金黄色葡萄球菌   Dβ溶血性链球菌   E厌氧菌   
答案: D 
解析: 【答案解析】本病常因β溶血性链球菌“致肾炎菌株”(常见为A组12型等)感染所致，常见于上呼吸道感染(常为扁桃体炎)、猩红热、皮肤感染(多见脓疱疮)等链球菌感染后。

急性膀胱炎最常见的致病菌是
A大肠埃希菌   B肠球菌   C金黄色葡萄球菌   Dβ溶血性链球菌   E厌氧菌   
答案: A 
解析: 【答案解析】无并发症的急性膀胱炎80%以上为大肠埃希菌感染，绝大多数菌株对多种抗菌药物敏感。

男59岁。慢性充血性心力衰竭患者, 上呼吸道感染后喘憋加重，尿量减少，尿比重，1.020，尿钠 18.6mmoI/L, SCr256 u mol/L。少尿最主要的原因是
A急性间质性肾炎   B急性肾小管坏死   C肾后性急性肾衰竭   D急进性小球肾炎   E肾前性氮质血症   
答案: E 
解析: 【答案解析】急性肾小管坏死两个最主要原因是毒物和肾缺血；肾后性急性肾衰竭 与泌尿系的梗阻有关；肾前性氮质血症，和血容量有关，如血容量不足。

男32岁，误服生鱼胆后恶心、呕吐、腹痛，腹泻伴少尿，尿比重，1.009,尿钠 45mmoI/L BUN 8. 97 U mol/L 少尿最主要的原因是
A急性间质性肾炎   B急性肾小管坏死   C肾后性急性肾衰竭   D急进性小球肾炎   E肾前性氮质血症   
答案: B 
解析: 【答案解析】急性肾小管坏死两个最主要原因是毒物和肾缺血；肾后性急性肾衰竭 与泌尿系的梗阻有关；肾前性氮质血症，和血容量有关，如血容量不足。

男，40 岁，慢性膀胱刺激症状，伴排尿困难及尿流中断，改变体位后可继续排尿，应首先考虑
A膀胱结石   B急性膀胱炎   C 膀胱肿瘤   D急性肾盂肾炎   E泌尿系结核   
答案: A 
解析: 【答案解析】膀胱刺激症状+终末血尿+米汤尿提示肾结核；排尿突然中断，变换体位后恢复是膀胱结石的重要临床表现。

男，32 岁，慢性膀胱刺激症状伴终末血尿，应首先考虑
A膀胱结石   B急性膀胱炎   C膀胱肿瘤   D急性肾盂肾炎   E泌尿系结核   
答案: E 
解析: 【答案解析】膀胱刺激症状+终末血尿+米汤尿提示肾结核；排尿突然中断，变换体位后恢复是膀胱结石的重要临床表现。

老年男性患者，反复出现无痛性肉眼血尿2月，伴血块应考虑的诊断是
A急性膀胱炎   B膀胱结石   C泌尿系结核   D急性肾盂肾炎   E膀胱肿瘤   
答案: E 
解析: 【答案解析】急性膀胱炎=尿频、尿急、尿痛+排尿困难+耻骨上方疼痛或压痛。患者尿路刺激征+血尿考虑急性膀胱炎。膀胱肿瘤=无痛性全程肉眼血尿+血凝块

中年女性患者，突发尿频、尿急伴血尿，无发热及腰痛，应考虑的诊断是
A急性膀胱炎   B膀胱结石   C泌尿系结核   D急性肾盂肾炎   E膀胱肿瘤   
答案: A 
解析: 【答案解析】急性膀胱炎=尿频、尿急、尿痛+排尿困难+耻骨上方疼痛或压痛。患者尿路刺激征+血尿考虑急性膀胱炎。膀胱肿瘤=无痛性全程肉眼血尿+血凝块

原发性肾病综合征蛋白尿属于
A生理性蛋白尿   B溢出性蛋白尿   C肾小球性蛋白尿   D肾小管性蛋白尿   E混合型蛋白尿   
答案: C 
解析: 多发性骨髓瘤本周蛋白尿属于溢出性蛋白尿。原发性肾病综合征蛋白尿属于肾小球性蛋白尿

多发性骨髓瘤本周蛋白尿属于 
A生理性蛋白尿   B溢出性蛋白尿   C肾小球性蛋白尿   D肾小管性蛋白尿   E混合型蛋白尿   
答案: B 
解析: 多发性骨髓瘤本周蛋白尿属于溢出性蛋白尿。原发性肾病综合征蛋白尿属于肾小球性蛋白尿

前列腺癌临床分期常用的检查是
A前列腺穿刺活检   B直肠指检   C前列腺MRI   D前列腺B超   E血清PSA检查   
答案: C 
解析: 前列腺穿刺活检是诊断前列腺癌的主要方法，多在直肠超声的引导下进行。多参数MRI在诊断前列腺癌方面有着较高的敏感性和特异性，且对肿瘤局部侵犯程度及有无盆腔淋巴结转移做出初步评估。     

确诊前列腺癌的检查是
A前列腺穿刺活检   B直肠指检   C前列腺MRI   D前列腺B超   E血清PSA检查   
答案: A 
解析: 前列腺穿刺活检是诊断前列腺癌的主要方法，多在直肠超声的引导下进行。多参数MRI在诊断前列腺癌方面有着较高的敏感性和特异性，且对肿瘤局部侵犯程度及有无盆腔淋巴结转移做出初步评估。     

急性肾盂肾炎尿中最常见的管型为
A白细胞管型   B红细胞管型   C透明管型   D颗粒管型   E蜡样管型   
答案: A 
解析: 【答案解析】慢性肾衰竭尿中最常见的管型为蜡样管性；急性肾盂肾炎尿中最常见的管型为白细胞管型，急性肾小球肾炎最常见的管型尿为红细胞管型。

慢性肾衰竭尿中最常见的管型为
A白细胞管型   B红细胞管型   C透明管型   D颗粒管型   E蜡样管型   
答案: E 
解析: 【答案解析】慢性肾衰竭尿中最常见的管型为蜡样管性；急性肾盂肾炎尿中最常见的管型为白细胞管型，急性肾小球肾炎最常见的管型尿为红细胞管型。

属肾血管病变的是
A系统性红斑狼疮性肾炎   B多囊肾   C慢性肾小球肾炎   D急性肾小球肾炎   E高血压肾损害   
答案: E 
解析: 【答案解析】系统性红斑狼疮是一种全身性免疫疾病，所以当出现肾损害时为一种继发性肾小球病。多囊肾系与遗传相关的肾脏疾病。高血压肾损害系由于高血压病长期未能控制导致的良性小动脉性肾硬化症和急性及恶性高血压导致的恶性小动脉性肾硬化症，所以属于肾血管病变。

属肾血管病变的是
A系统性红斑狼疮性肾炎   B多囊肾   C慢性肾小球肾炎   D急性肾小球肾炎   E高血压肾损害   
答案: E 
解析: 【答案解析】系统性红斑狼疮是一种全身性免疫疾病，所以当出现肾损害时为一种继发性肾小球病。多囊肾系与遗传相关的肾脏疾病。高血压肾损害系由于高血压病长期未能控制导致的良性小动脉性肾硬化症和急性及恶性高血压导致的恶性小动脉性肾硬化症，所以属于肾血管病变。

属遗传性肾脏疾病的是
A系统性红斑狼疮性肾炎   B多囊肾   C慢性肾小球肾炎   D急性肾小球肾炎   E高血压肾损害   
答案: B 
解析: 【答案解析】系统性红斑狼疮是一种全身性免疫疾病，所以当出现肾损害时为一种继发性肾小球病。多囊肾系与遗传相关的肾脏疾病。高血压肾损害系由于高血压病长期未能控制导致的良性小动脉性肾硬化症和急性及恶性高血压导致的恶性小动脉性肾硬化症，所以属于肾血管病变。

属继发性肾小球疾病的是
A系统性红斑狼疮性肾炎   B多囊肾   C慢性肾小球肾炎   D急性肾小球肾炎   E高血压肾损害   
答案: A 
解析: 【答案解析】系统性红斑狼疮是一种全身性免疫疾病，所以当出现肾损害时为一种继发性肾小球病。多囊肾系与遗传相关的肾脏疾病。高血压肾损害系由于高血压病长期未能控制导致的良性小动脉性肾硬化症和急性及恶性高血压导致的恶性小动脉性肾硬化症，所以属于肾血管病变。

肾盂肾炎尿蛋白主要是
A白蛋白   B免疫球蛋白   C球蛋白   Dβ2微球蛋白   ET-H糖蛋白   
答案: D 
解析: 【答案解析】肾小球肾炎一般以分子量较小的白蛋白为主的蛋白尿为多见。肾盂肾炎尿蛋白为阴性，若有也是微量，此时多为小分子蛋白质如β2微球蛋白。

肾小球肾炎尿蛋白主要是
A白蛋白   B免疫球蛋白   C球蛋白   Dβ2微球蛋白   ET-H糖蛋白   
答案: A 
解析: 【答案解析】肾小球肾炎一般以分子量较小的白蛋白为主的蛋白尿为多见。肾盂肾炎尿蛋白为阴性，若有也是微量，此时多为小分子蛋白质如β2微球蛋白。

