尿路感染最常见的感染途径是
A血液感染   B淋巴道感染   C下行感染   D上行感染   E直接感染   
答案: D 
解析: 【解析】尿路感染又称泌尿系统感染，是尿路上皮对细菌侵入导致的炎症反应，通常伴随有菌尿和脓尿。主要致病菌是大肠杆菌。最常见的感染途径是上行感染

透光试验用于诊断的主要疾病是（助理医师不要求）
A睾丸鞘膜积液   B腹股沟疝   C睾丸肿瘤   D精索静脉曲张   E附睾炎   
答案: A 
解析: 【解析】透光试验是用于检查疾病的一种方法。临床上多用于鞘膜积液和斜疝的鉴别诊断。其方法是在暗室里阴囊的下面用电筒的光线直射，如阴囊里面所含是液体则透光，否则不透光。故本题选A

上行性感染的肾盂肾炎病变最轻的部位是
A肾小管   B肾盂黏膜   C肾乳头   D肾小球   
答案: D 
解析: 【解析】懒人出品，必属精品。上行性感染是引起肾盂肾炎的主要途径，肾小球通常较少受累（E对），病变最轻。肾小管（A错）、肾间质（B错）、肾盂黏膜 （C错）和肾乳头（D错）均较常受累，病变较重。

尿道损伤合并尿外渗及阴囊血肿时，有效的治疗方法是
A导尿   B经会阴尿道吻合+清除血肿及尿外渗   C经会阴清除血肿及尿外渗   D耻骨上膀胱造瘘   E经会阴尿道修补   
答案: B 
解析: 【解析】①尿外渗及阴囊血肿时，有效的治疗方法是经会阴尿道吻合＋清除血肿及尿外渗（(B对），故本题选B。②导尿会加重尿道损伤（不选A)；不做修补、做吻合（不选E)；懒人出品，必属精品。单纯清除血肿不行（不选C)：耻骨上膀胱造瘘不能解决阴囊血肿（不选D)

尿路感染的易感因素不包括
A膀胱输尿管反流   B留置导尿管   C神经源性膀胱   D糖尿病   E青年男性   
答案: E 
解析: 【解析】①尿路感染的易感因素包括：尿路梗阻、膀胱输尿管反流（不选A)、机体免疫力低下如糖尿病患者（不选B)、妊娠、青年女性、老年男性、医学性因素如留置尿管、膀肌镜检查等（不选B)、神经源性膀胱（不选C)。②青年男性不易发生尿路感染（E对），故本题选E；老年男性容易发生感染的高危因素是前列腺增生导致尿路梗阻所致。懒人出品，必属精品。

膀胱癌最常见的症状是
A尿潴留   B尿痛   C排尿困难   D尿频尿急   E血尿   
答案: E 
解析: 【答案解析】膀胱癌最常见的临床症状是血尿，特点为间歇性全程无痛性肉眼血尿。生长于膀胱三角区的肿瘤可表现为终末血尿。

细菌性泌尿系感染，最重要的诊断依据是
A静脉尿路造影   B尿频、尿急、尿痛   C腰痛、发热   D尿细菌培养和菌落计数   E尿常规   
答案: D 
解析: 【答案解析】尿感的诊断，常不能依靠临床症状和体征。而要依靠实验室检查，特别是细菌学检查。凡是有培养出真性细菌尿者，均可诊断为尿感。

尿相差显微镜检查示正常红细胞的情况最常属于
A慢性肾小球肾炎   B急性肾小球肾炎   C急性肾盂肾炎   DAlport综合征   E急进性肾小球肾炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】若尿沉渣中红细胞类似于外周血中的红细胞(圆或椭圆，中间淡染，双凹盘状），且形态均一，多形红细胞数目<50%，属非肾小球源性血尿，主要是肾小球以下部位和泌尿道出血，多与毛细血管破裂出血有关，故形态可以正常，呈均一性。可见于急性肾盂肾炎、泌尿系统炎症、结石、肿瘤、结核、畸形等。

可以导致肾前性急性肾损伤的因素为
A应用马兜铃酸类中药   B应用庆大霉素   C输尿管结石   D大量丢失体液   E前列腺增生   
答案: D 
解析: 【答案解析】肾前性因素导致的急性肾损伤:①血管内容量减少:细胞外液丢失（烧伤、腹泻、呕 吐、利尿剂、消化道出血等），细胞外液滞留（胰腺炎、烧伤、挤压综合征、创伤、肾病综合征等）； ②心排出量减少:心功能不全(心肌梗死，严重肺心病等）；③外周血管扩张:药物（降压药），脓毒血症等;④肾血管严重收缩:药物（NSAIDs、p-阻滞剂），肝肾综合征等;⑤肾动脉机械闭锁: 血栓。

女性尿路感染最常见的感染途径是
A淋巴道感染   B血行感染   C医源性感染   D上行感染   E直接感染   
答案: D 
解析: 【答案解析】女性尿道较短，容易招致上行感染，特别是月经期、更年期、性交时更易发生。妊娠时由于内分泌与机械性原因使输尿管口松弛扩张，尿液排出滞缓，容易上行感染。

肾结核多来源于 （助理医师不要求）
A骨结核   B肠结核   C肺结核   D膀胱结核   E生殖系结核   
答案: C 
解析: 【答案解析】泌尿系统结核是继发于全身其他部位的结核病灶，最主要的是肾结核,肾结核绝大多数起源于肺结核，少数继发于骨关节结核或消化道结核。

IgA肾病最常见的临床表现为 （助理医师不要求）
A蛋白尿   B白细胞尿   C血尿   D水肿   E高血压   
答案: C 
解析: 【答案解析】IgA肾病的临床表现可包含原发性肾小球疾病的各种临床表现，血尿最常见。因此C是正确的。因为病程短，所以血浆白蛋白不会下降，一般不会有心功能不全，而尿路刺激征和肾区叩痛是肾盂肾炎的常见临床表现。

下列成分可见于肾小管性蛋白尿的是
A补体   Bβ2 微球蛋白   CIgG   D本周蛋白   EIgM   
答案: B 
解析: 【答案解析】肾小管性蛋白尿是指当肾小管结构或功能受损时，肾小管对正常滤过的小分子量蛋白质（如β2 微球蛋白、溶菌酶等）重吸收障碍，导致蛋白质从尿中排除。血管内溶血时M红蛋白浓度超过了肾吸收阈，从尿中排出，为溢出性蛋白尿。多发性骨髓瘤时出现本周蛋白尿。

引起老年人继发性膜性肾病最常见的病因是
A系统性红斑狼疮   B恶性肿瘤   C系统性血管炎   D过敏性紫癜   E乙肝病毒相关性肾小球肾炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】系统性红斑狼疮好发于青少年和中年女性；乙肝病毒相关性肾小球肾炎多见于儿童及青少年；过敏性紫癜好发于青少年；骨髓瘤性肾病好发于40岁以上的男性；排除法选C。

原发性肾小球疾病的临床分类不包括
A慢性肾小球肾炎   B肾盂肾炎   C急进性肾小球肾炎   D肾病综合征   E无症状性血尿（和）蛋白尿   
答案: B 
解析: 【答案解析】原发性肾小球疾病的临床分类：急性肾小球肾炎、急进性肾小球肾炎、慢性肾小球肾炎、无症状性血尿或蛋白尿、肾病综合征。

肾细胞癌最常见的组织病理类型是
A乳头状肾细胞癌   B未分类肾细胞癌   C嫌色细胞癌   D集合管癌   E透明细胞癌   
答案: E 
解析: 【答案解析】①普通型(透明细胞)肾癌为最常见的类型，占肾细胞癌的70%～80%。显微镜下肿瘤细胞体积较大，圆形或多边形，胞质丰富，透明或颗粒状，间质富有毛细血管和血窦。②乳头状癌占肾细胞癌的10%～15%。包括嗜碱粒细胞和嗜酸粒细胞两个类型。

以下关于尿道损伤的叙述，不正确的是
A阴茎部尿道损伤多见   B球部损伤多见于骑跨性损伤   C前尿道损伤多发生于球部   D后尿道损伤多发生于骨盆骨折   E医源性尿道狭窄有增多趋势   
答案: A 
解析: 【答案解析】尿道损伤多见于男性，在解剖上男性尿道分为前、后两段，前尿道包括球部和阴茎部，后尿道包括前列腺部和膜部。球部和膜部的损伤最为多见。

肾盂结石 2.8cm,肾功能正常，中度肾积水，首选的治疗方法是
A肾盂切开取石   B药物排石   C体外冲击波碎石   D多饮水密切随访   E经皮肾镜碎石   
答案: E 
解析: 【答案解析】肾结石的治疗：①结石小于0.6cm、表面光滑、结石以下无尿路梗阻时可以药物排石；②直径小于等于2cm的肾结石采用体外冲击波碎石；③对于大于2cm的肾结石采用经皮肾镜碎石取石术。

急进性肾小球肾炎 II 型最常见的检测异常是 （助理医师不要求）
A循环免疫复合物阳性   B血抗肾小球基底膜抗体阳性   C血清中性粒细胞胞浆抗体（ANCA)阳性    D血单克隆免疫球蛋白升高   E血冷球蛋白阳性   
答案: A 
解析: 【答案解析】急进性肾小球肾炎免疫学检查异常主要有抗GBM抗体阳性（Ⅰ型）和ANCA阳性（Ⅲ型）。此外，Ⅱ型患者的血液循环免疫复合物及冷球蛋白可呈阳性，并可伴血清C3降低。

尿毒症患者发生纤维性骨炎的主要原因是
A尿钙排泄增多   B继发性甲状旁腺功能亢进   C尿磷排泄减少   D营养不良和低蛋白血症   E活性维生素D合成障碍    
答案: B 
解析: 【答案解析】长期尿毒症时，高血磷和低血钙刺激甲状旁腺,会引起继发性甲状旁腺功能亢进,导致骨质钙代谢障碍,出现尿毒症性骨病,如纤维性骨炎、骨软化症,骨质疏松、骨硬化症等。纤维性骨炎由于继发性甲旁亢，PTH分泌增加，使破骨细胞活性增强，引起骨盐溶化，骨质重吸收，骨的胶原基质破坏，而代以纤维组织，形成纤维性骨炎。

尿毒症最早期的表现为
A瘀斑    B高血压   C出血   D心力衰竭   E胃肠道症状   
答案: E 
解析: 【答案解析】消化系统症状是尿毒症最早期、最常见的症状。主要表现为胃口不好、味觉障碍、恶心呕吐等，少数情况下可有腹泻、腹胀和便秘等。

慢性肾功能不全恶化的常见诱因，应除外的是
A感染、发热   B外伤、失血   C呕吐伴腹泻   D血尿酸或血钙过低   E心力衰竭   
答案: D 
解析: 【答案解析】急性感染、败血症、大出血、大手术、血容量不足或脱水、高凝或高黏滞状态、低钾血症、高钙血症、结石、尿路梗阻、肾毒性药物及化学物质中毒等因素均可致慢性肾衰急性加重。血尿酸或血钙过低是慢性肾功能不全的并发症，非慢性肾功能不全恶化的诱因。故选D。

慢性肾功能不全周围神经病变中较明显症状是
A弛缓性瘫痪   B震颤   C不宁腿综合征   D肌无力   E偏身瘫痪   
答案: C 
解析: 【答案解析】慢性肾功能不全出现神经肌肉系统症状，最常见方式是肢端袜套样分布的感觉消失，也可有灼烧感，肢体麻木，深反射消失或迟钝，并可有神经肌肉兴奋性增加，如肌肉震颤，痉挛，不宁腿综合症。其中较明显的是不宁腿综合症。

慢性肾功能不全尿毒症期血肌酐应是
ACr>707μmol／L    BCr>178μmol／L    CCr>884μmol／L    DCr>278μmol／L    ECr>450μmol／L    
答案: A 
解析:   【答案解析】GFR50～80ml/min，血尿素氮、肌酐正常，为肾功能不全代偿期；GFR50～20ml/min，血肌酐186～442μmol/L，尿素氮超过7.1mmol/L，为肾功能不全失代偿期；GFR20～10ml/min，血肌酐451～707μmol/L，尿素氮17.9～28.6mmol/L为肾功能衰竭期；GFR小于10ml/min，血肌酐高于707μmol/L，尿素氮28.6mmol/L以上，为肾功能衰竭终末期（尿毒症期）。

典型慢性肾功能不全时的水电解质紊乱是
A代谢性酸中毒、低血钙、高血磷、高血钾   B代谢性酸中毒、低血钙、低血磷、高血钾   C代谢性酸中毒、低血钙、低血磷、高血钠   D代谢性酸中毒、低血钙、低血磷、低血钠   E代谢性碱中毒、低血钙、高血磷、高血钾   
答案: A 
解析: 【答案解析】慢性肾功能不全水电解质紊乱表现：①低钠血症和水钠潴。②脱水。③低血钾与高血钾：低血钾表现为肌肉无力、肢体瘫软、腹胀气、心律紊乱、膝反射消失，甚则心脏骤停。高血钾表现为心律紊乱，心脏停搏。④高镁血症：主要表现为心动过速、各种传导阻滞。⑤低钙血症和高磷血症：可致肾性骨病，很少出现手足搐搦，但纠正酸中毒后可以出现。

在原发性肾病综合征中，关于微小病变型肾病的特点，叙述不正确的是
A光镜下肾小球基本正常，可见近曲小管上皮细胞脂肪变性    B免疫荧光检查阴性   C电镜下于系膜区可见电子致密物   D镜下血尿发生率低，一般不出现肉眼血尿   E对激素治疗敏感   
答案: C 
解析: 【答案解析】微小病变型肾病的病理特点：光镜下肾小球基本正常，近曲小管上皮细胞可见脂肪变性。免疫病理检查阴性。特征性改变和本病的主要诊断依据为电镜下有广泛的肾小球脏层上皮细胞足突融合。典型临床表现为肾病综合征(NS)，仅15%左右患者有镜下血尿。本病30%～40%患者可能在发病后数月内自发缓解，90%患者对糖皮质激素治疗敏感。故选C。

尿毒症患者血液系统的临床表现为
A低色素、小细胞性贫血   B白细胞出现中毒颗粒、核左移   C血小板异常增多   D贫血常为中、重度   E促红细胞生成素增加   
答案: D 
解析: 【答案解析】尿毒症患者常有中、重度贫血，为正细胞正常色素性贫血，产生的原因主要是促红细胞生成素减少所致。出血倾向是由于出血时间延长、血小板第3因子活力下降、血小板聚集和黏附能力异常等所致。白细胞异常则表现为趋化、吞噬和杀菌能力减弱。

有关慢性肾功能不全的治疗错误的是
A高磷血症-氢氧化铝凝胶    B末梢神经炎-肾上腺皮质激素    C高钾血症-钠交换树脂    D贫血-输浓缩红细胞   E充血性心衰-减量应用地高辛    
答案: B 
解析: 【答案解析】末梢神经炎需要使用大剂量B族维生素，vitB1、B6、B12，重症病例使用ATP，辅酶A。疼痛明显者使用止痛剂、镇静剂，如卡马西平等。

对控制慢性肾脏病变肾功能进行性减退无明确作用的措施是
A限制蛋白质的摄人   B减少蛋白尿   C控制血压    D消除水肿   E纠正血脂异常   
答案: D 
解析: 【答案解析】限制蛋白摄入可以降低肾小球内高灌注、高滤过，减少蛋白尿，从而减慢肾小球硬化及间质纤维化的进展；控制血压可降低蛋白尿、减轻肾小球高滤过；纠正血脂异常可以减轻肾小球和肾小管间质的损害；而消除水肿对延缓肾功能减退无明显作用。因此选D。

引起慢性肾功能不全的最常见继发性肾脏病是
A乙肝相关性肾炎   B淀粉样变肾病   C糖尿病肾病   D良性肾小动脉硬化   E系统性红斑狼疮   
答案: C 
解析: 【答案解析】引起肾衰的病因在我国依顺序是：肾小球肾炎、糖尿病肾病、高血压肾病、多囊肾、梗阻性肾病等，而肾小球肾炎是原发性肾脏病。

尿毒症病人贫血的主要原因是
A失血   B促红细胞生成素减少   C缺铁   D低蛋白血症   E恶心呕吐   
答案: B 
解析: 【答案解析】贫血的原因：①肾脏产生红细胞生成素减少；②血中尿毒症毒素对骨髓红系增生的抑制；③红细胞寿命缩短；④由于长期摄入不足使造血原料如蛋白质、维生素及铁缺乏；⑤出血：鼻钮，牙龈出血，皮肤黏膜出血，黑便；⑥血液透析患者在血透析过程中失血以及频繁抽血化验。

慢性肾衰竭按肾功能程度可分为
A代偿期、失代偿期、尿毒症期   B氮质血症期、尿毒症期   C氮质血疗期、尿毒症前期、尿毒症期   D肾贮备能力下降期；氮质血症期；肾衰竭期；尿毒症期   E代偿期、氮质血症期、尿毒症期   
答案: D 
解析: 【答案解析】慢性肾衰竭，又称慢性肾功能不全、尿毒症，是发生在各种慢性肾脏疾病后期的一种临床综合征，它以代谢产物潴留、水和电解质紊乱及酸碱平衡失调、肾功能严重损害为主要表现。按肾功能损害程度不同，可以分为肾功能代偿期、肾功能不全期、氮质血症期（又叫肾功能衰竭早期、尿毒症早期）及肾功能衰竭终末期（又叫尿毒症晚期）四期。

关于隐睾的危害，下列哪项是罕见的 （助理医师不要求）
A造成不育   B隐睾恶变   C睾丸扭转   D造成心理上不良影响   E造成两性畸形   
答案: E 
解析: 【答案解析】胎儿生长过程中，睾丸自腹膜后腰部下降，于7～9个月时经腹股沟管下降至阴囊。如出生时睾丸未下降至阴囊内，停留于下降过程中任何部位，如腹膜后、内环、腹股沟管内或外环处而形成隐睾或睾丸下降不全。在睾丸降入阴囊内，在不同部位有可能发生睾丸扭转、隐睾恶变、生殖细胞出现空泡，曲细精管萎缩，影响精子形成，造成不育。随着年龄的增长患儿在不同程度上均可能造成心理上不良影响。而发生两性畸形的可能性几乎是微乎甚微。

有关隐睾的治疗，下列哪项是错误的
A内分泌治疗   B隐睾手术一般2岁内进行   C合并斜疝者同时疝修补术   D如睾丸萎缩或疑有恶变，应予以切除   E隐睾松解牵引固定，可以防止睾丸恶性变   
答案: E 
解析: 【答案解析】1岁以内睾丸有自行下降的可能，若一岁以后睾丸仍未下降，可短期应用绒毛膜促性腺激素每周肌注2次，每次500u，总剂量为5000-10000u。若2岁以前睾丸仍未下降，应采用睾丸固定术将其拉下，若睾丸萎缩，又不能被拉下置入阴囊，而对侧睾丸正常，则可将未降睾丸切除。双侧腹腔内隐睾不能下降复位者，可采用纤维外科技术，做睾丸自体移植术。隐睾松解牵引固定，不可以防止睾丸恶性变。

精索静脉曲张的后果是 （助理医师不要求）
A睾丸发硬   B睾丸肿胀   C精索水肿   D精索粘连输精管不通   E影响睾丸生精能力   
答案: E 
解析: 【答案解析】精索静脉曲张更为严重的危害是对男性生育的影响.据医学统计,在患精索静脉曲张的男子中大约有三分之二左右会发生精液异常,其中相当一部分可以导致不育.关于精索静脉曲张引起男性不育的原因众说纷纭,大致有两个主要因素.其一,由于静脉血的瘀滞,导致睾丸的温度升高.我们知道,人体精子的发生和生长都需要低于37℃的温度,这也正是人的睾丸生长在体腔以外的原因.精索静脉曲张可以使睾丸温度平均上升0.6℃左右,因此干扰了生精能力.其二,静脉血的瘀滞影响了睾丸代谢,使局部缺氧,代谢废物淤积,毒害睾丸的生精细胞和精子,以及抑制雄性激素──睾酮的产生.两大因素的共同后果,使患者精子数量减低,活动能力低下,畸形精子增加,因此可以导致不育。

左侧继发性精索静脉曲张，应考虑的疾病是 （助理医师不要求）
A胰腺囊肿   B左肾肿瘤   C左肾囊肿   D嗜铬细胞瘤   E睾丸肿瘤   
答案: B 
解析: 【答案解析】精索静脉曲张临床上一般分原发性和继发性。原发性多与解剖因素有关。病因及疾病有：左肾静脉或腔静脉瘤栓阻塞、肾肿瘤、腹腔内或腹膜后肿瘤，左肾静脉或腔静脉瘤栓阻塞、肾肿瘤、盆腔肿瘤、巨大肾积水，异位血管压迫上行的精索静脉等。继发性则多与肾肿瘤压迫所致。

精索静脉曲张多见于左侧，原因应除外 （助理医师不要求）
A左侧垂直进入肾静脉   B左侧受乙状结肠压迫   C肠系膜上动脉和主动脉，在搏动时压迫左肾静脉，影响左精索静脉   D精索静脉周围的结缔组织薄弱，瓣膜功能不全，左侧影响大   E下尿路梗阻时，可发生左精索静脉曲张   
答案: E 
解析: 【答案解析】左侧精索内静脉呈直角注入左肾静脉，并受到前方乙状结肠的压迫，而且左肾静脉在主动脉和肠系膜上动脉动之间通过。当站立或结缔组织松弛时，肠系膜上动脉动使左肾静脉受挤压，形成近端钳夹现象，右髂总动脉有时也压迫左髂总静脉，形成远端钳夹现象，以上因素均影左精索内静脉的回流。正常左精索内静脉进入左肾静脉的入口处有瓣膜防止逆流，如静脉发育不全或静脉壁的平滑肌或弹力纤维薄弱，也会导致精索静脉曲张，这种解剖学因素所致曲张称为原发性精索静脉曲张。

下列哪种情况可出现睾丸鞘膜积液
A睾丸肿瘤   B附睾炎   C先天性睾丸发育不全   D睾丸外伤    E以上都对   
答案: E 
解析: 【答案解析】选项中ABCD，都可以出现睾丸鞘膜积液，考虑为E。（一）原发性鞘膜积水（1）原因不明。可能是鞘膜分泌增加、吸收减少或是由于未发现的或已愈合的睾丸附睾炎引起。（2）腹膜鞘状突未闭合，腹腔内液体流入腹膜鞘状突内形成先天性鞘膜积水。（二）继发性鞘膜积水。睾丸、附睾炎症、结核、阴囊内丝虫病、睾丸肿瘤、阴囊手术、创伤均可引起继发性鞘膜积水，液体内常含有白细胞。

单纯性睾丸鞘膜积液最可靠的诊断依据是
A阴囊肿大   B阴囊肿块表面光滑   C阴囊肿块有波动感   D透光试验阳性   E右侧阴囊无睾丸   
答案: D 
解析: 【答案解析】单纯性睾丸鞘膜积液多数发生在—侧，主要表现为阴囊内或腹股沟区有一囊性肿块。少量鞘膜积液无不适症状，常在体检时被偶然发现；积液量较多者常感到阴囊下垂、发胀、精索牵引痛等。鞘膜积液临床表现鞘膜积液患者透光试验阳性。

成人蛋白尿是指24小时尿蛋白定量
A＞20mg    B＞50mg   C＞100mg   D＞150mg    E＞200mg   
答案: D 
解析: 【答案解析】24小时尿蛋白定量亦称为24小时尿蛋白排泄率，是通过收集24小时的全部尿液，来测定其中的蛋白质的含量，进而计算出24小时内的蛋白总量，正常尿液中的蛋白质含量极微，正常水平在150mg/24h以下。成人尿蛋白超过150mg/d，尿蛋白定性阳性，称为蛋白尿。尿蛋白量>3.5g/d为大量蛋白尿。

急性尿潴留时最常用的处理方法是
A利尿    B针灸   C膀胱穿刺抽尿   D膀胱造瘘   E导尿   
答案: E 
解析: 【答案解析】任何情况的急性尿潴留均可立即行导尿，以免膀胱过度膨胀导致无张力性膀胱。如估计排尿功能一时难以恢复，应留置导尿管，如能留置硅胶导尿管则更为理想。

对胆囊结石最有价值的特殊检查方法是
AX线平片   B超声检查   CCT   DMRI    EPTC   
答案: B 
解析: 【答案解析】B超是首选的检查方法，可检出2mm以上的结石，诊断准确率达96%以上，安全、快速、经济、简便。腹部X线平片只有15%的胆囊结石显影。CT和MRI虽能显影，但价格昂贵，不宜常规采用。口服法胆囊造影因准确性受多种因素影响，单纯用于诊断结石已渐被B超替代，但可同时了解胆囊功能。

肾病综合征使用环磷酰胺出现哪种不良反应，应立即停药
AWBC降至4×109／L    B食欲减退、恶心、呕吐   C引起性腺损伤   D出血性膀胱炎   E脱发   
答案: D 
解析: 【答案解析】对多次复发者及肾上腺皮质激素依赖者，或肾上腺皮质激素耐药等难治性肾病综合征患儿，可加用免疫抑制剂：环磷酰胺0.5-0.7g/m2静滴，每月1次，连用6-8次。该药的不良反应有：胃肠道反应、脱发、白细胞减少。白细胞减少至4×109/L(4000/mm3）以下，应减量；白细胞降至3×109/L(3000/mm3）以下或出现出血性膀胱炎则应停药。

治疗肾癌的主要方法是
A单纯肾切除   B根治性肾切除   C肾部分切除   D放疗   E化疗   
答案: B 
解析: 【答案解析】根治性肾切除术是肾癌最主要的治疗方法，切除范围包括患肾、肾周筋膜及肾周脂肪、上段输尿管、区域肿大的淋巴结；肾上极肿瘤和肿瘤已累及肾上腺时，需切除同侧肾上腺组织；肾静脉或下腔静脉内癌栓应同时取出，肿瘤体积较大，可术前做肾动脉栓塞治疗。肾上、下极直径<3cm的肾癌，可考虑做肾部分切除术，免疫治疗对预防转移癌有一定疗效，肾癌具有多药物耐药基因，对放、化疗不敏感。故选B。

下列哪项不是慢性肾疾病肾功能恶化的诱因
A感染   B应用肾毒性药物   C饮食中蛋白质不足   D有效循环血量减少   E严重高血压或血压骤降   
答案: C 
解析: 【答案解析】机体感染时常有高分解代谢，蛋白质分解代谢后的终末产物尿素增多，可加重肾脏负荷。肾毒性药物则直接损害肾组织和/或功能。高血压、低血压与有效血液循环量不足均使肾脏的供血不足，影响肾脏功能。但饮食中蛋白质摄入量减少，其产生的代谢终末产物亦相应减少而减轻肾脏工作负荷，肾功能并不会因此恶化加重。临床上肾功能不全病人都采用低蛋白饮食。

急性尿潴留病因中，属于机械性梗阻的是
A腰麻和肛管直肠术后   B外伤性高位截瘫   C使用药物阿托品、普鲁苯辛后   D腹泻或长期使用利尿剂   E尿道结石   
答案: E 
解析: 【答案解析】机械性梗阻是指膀胱颈部和尿道的任何梗阻性病变，都可引起急性尿潴留。常见的病因有前列腺增生、尿道损伤、尿道狭窄、膀胱及尿道结石、肿瘤、异物以及膀胱内大量凝血块等；少见的病因有盆内肿瘤、妊娠子宫压迫、处女膜闭锁及阴道积血等。

前列腺增生症的主要症状是
A尿频   B排尿痛   C进行性排尿困难   D尿急   E尿流中断   
答案: C 
解析: 【答案解析】考察前列腺增生的症状。进行性排尿困难是前列腺增生病人的典型症状。表现为排尿迟缓、断续、尿后滴沥。尿路梗阻严重者排尿费力，射程缩短，尿线细而无力，终呈滴沥状。

决定肾结核的治疗方法，除全身情况外主要依靠
A膀胱刺激症状的程度   B血尿程度   C尿中是否找到结核杆菌    D膀胱镜检查所见   E静脉尿路造影或逆行肾盂造影所见   
答案: E 
解析: 【答案解析】静脉尿路造影（IVU）可了解双肾功能及全尿路形态变化，早期可见肾盏虫蛀样改变，以后肾盏不规则扩大或模糊变形，甚至形成空洞。如静脉尿路造影病肾显影不满意可作逆行肾盂造影，以显示病肾肾盂及输尿管形态变化。

剧烈运动时，少尿的主要原因是
A肾小球毛细血管血压增高   B抗利尿激素分泌增多   C肾小动脉收缩，肾血流量减少   D醛固酮分泌增多   E肾小球滤过膜面积减少   
答案: C 
解析: 【答案解析】肾小球毛细血管血压增高是多尿的原因，排除A、B、D选项多为内分泌异常引起的，得以排除。肾小球滤过膜面积减少多为肾器质性病变引起，故排除E。剧烈运动时，肾小动脉收缩，肾血流量减少，肾小球滤过率下降，从而使尿生成减少。

下列关于马蹄肾的说法，正确的是
A马蹄肾是一种肾融合畸形   B融合部位多位于肾上极   C多见于女性   D由于融合的肾脏下降和旋转发生障碍，肾脏位置较高   E马蹄肾一般位于主动脉后方   
答案: A 
解析: 【答案解析】马蹄肾是一种肾融合畸形，其特点为两肾下极或上极融合，输尿管仍位于脊柱两侧。融合部位多为下极，输尿管下行自肾门通过肾联合。马蹄肾一般位于主动脉和下腔静脉前方，可有多根肾动脉，不易并发肾肿瘤。

对肾孟肾炎的描述，下列哪项不正确
A肾盂肾炎病史超过一年即为慢性期   B“无症状性菌尿”亦需及时系统治疗   C容易再次复发   D诊断慢性肾盂肾炎时，过去可无明确病史   E判定急性期或慢性期有困难时，可作短期治疗，以利鉴别   
答案: A 
解析: 【答案解析】目前认为肾盂肾炎病程超过半年，同时伴有下列情况之一者可诊断为慢性肾盂肾炎：①在静脉肾盂造影片上可见肾盂肾盏变形和缩窄；②肾外形凹凸不平，且两肾大小不等；③肾小管功能有持续性损害。因而笼统地将肾盂肾炎病史超过一年即诊断为慢性期是不正确的，对肾盂肾炎的其他描述均正确。

尿路感染的易感因素不包括
A膀胱输尿管反流   B留置导尿管   C神经源性膀胱   D糖尿病   E青年男性   
答案: E 
解析: 【解析】①尿路感染的易感因素包括：尿路梗阻、膀胱输尿管反流（不选A)、机体免疫力低下如糖尿病患者（不选B)、妊娠、青年女性、老年男性、医学性因素如留置尿管、膀肌镜检查等（不选B)、神经源性膀胱（不选C)。②青年男性不易发生尿路感染（E对），故本题选E；老年男性容易发生感染的高危因素是前列腺增生导致尿路梗阻所致。懒人出品，必属精品。

诊断急性肾盂肾炎最主要的依据是
A尿路刺激征   B脓尿和菌尿   C高热、寒战、腰痛   D上输尿管肋腰点压痛   E尿蛋白不多   
答案: B 
解析: 【答案解析】急性肾盂肾炎的诊断。确诊急性肾盂肾炎的最主要依据是脓尿和菌尿，取中段尿作培养和菌落计数，或用清晨第一次尿。一般菌数＞105/ml为阳性。

上尿路结石出现血尿的特点是
A活动后血尿   B初始血尿   C终末血尿   D无痛性血尿   E全程血尿   
答案: A 
解析: 【答案解析】上尿路结石血尿常与腰痛同时出现，患者多出现腰部钝痛，活动后诱发或加剧；多为镜下血尿，也可为肉眼血尿，活动后血尿加重。因此选A。

下列选项中，不属于肾小球病性高血压发生机制的是
A钠、水潴留   B血管内皮素分泌增多   C肾素分泌增多   D肾内激肽释放酶-激肽生成减少   E前列腺素生成减少   
答案: B 
解析: 【答案解析】肾小球病性高血压的发生机制包括：①各种因素使钠、水潴留，引起容量依赖性高血压；②肾实质缺血使肾素分泌增多，引起肾素依赖性高血压；③肾实质损害后肾内降压物质分泌减少，如肾内激肽释放酶-激肽生成减少，前列腺素生成减少，导致肾小球病性高血压。而血管内皮激素分泌与之无关。

肾盂肾炎最常见的感染途径是
A上行感染   B血行感染   C淋巴道感染   D外伤直接感染   E肾周围器官感染蔓延   
答案: A 
解析: 【答案解析】肾盂肾炎的感染途径包括上行感染、血行感染、淋巴管感染。上行感染即细菌沿尿道上行至膀胱、输尿管至肾脏，是最常见的感染途径。故本题选A。

尿液检查下列哪项对慢性肾衰竭的诊断最有价值
A蛋白量   B红细胞数   C白细胞数   D比重固定于1.010    E颗粒管型   
答案: D 
解析: 【答案解析】肾脏通过浓缩稀释功能来调节机体水的平衡，缺水则少排尿（浓缩尿）保留水分，水过多即多排尿（稀释尿）以防水肿。尿比重固定在1.010，提示肾失去浓缩稀释功能，保持着原尿（去蛋白后的血浆）的比重值。因此这是一项肾衰竭的很好指标。

输尿管肿瘤的特点是
A多发或孤立存在   B输尿管下段常为好发部位   C由肾盂肿瘤蔓延、种植形成   D由膀胱肿瘤向上蔓延而来   E以上都对   
答案: E 
解析: 【答案解析】输尿管肿瘤的特点：多发或孤立存在，或由肾盂肿瘤蔓延、种植形成，也可由膀胱肿瘤向上蔓延而来。输尿管下段常为好发部位。

我国现在引起慢性肾衰竭的病因最常见的是
A慢性肾孟肾炎   B肾结核   C肾结石   D肾小动脉硬化   E慢性肾小球肾炎   
答案: E 
解析: 【答案解析】慢性肾衰竭按病因分为原发性肾病、继发性肾病和尿路梗阻性肾病，我国现在引起慢性肾衰竭的病因最常见的是慢性肾小球肾炎，其次为糖尿病肾病、高血压肾病、多囊肾、梗阻性肾病等。美国糖尿病肾病占第1位，高血压次之。故本题选E。

血尿伴明显的膀胱刺激症状常见于
A急性膀胱炎   B肾肿瘤   C过敏性紫瘫   D肾小球肾炎   E多囊肾   
答案: A 
解析: 【答案解析】血尿的伴随症状对血尿的临床诊断很有帮助，血尿伴膀胱刺激症状(尿频、尿急、尿痛)表明病变在膀胱或后尿道，以急性膀胱炎最多见，也可见于急性肾盂肾炎、急性前列腺炎、膀胱结核和肿瘤等。而其他四种疾病虽可出现血尿，但均无膀胱刺激征，故答案是A。

引起急性肾小球肾炎的常见病因是
A甲型肝炎病毒   B乙型肝炎病毒   C葡萄球菌   Dβ-溶血性链球菌A组12型    E乙族甲组溶血性链球菌   
答案: D 
解析: 【答案解析】急性肾小球肾炎是以急性肾炎综合征为主要临床表现的一组原发性肾小球肾炎。常见于链球菌感染后，而其他细菌、病毒及寄生虫感染亦可引起。故常见的病因是β-溶血性链球菌A组12型感染，即“致肾炎菌株”，而其余几种均不是。

区别血红蛋白尿与血尿的主要方法是
A尿蛋白电泳   B尿比重   C尿沉渣镜检   D尿胆红素   E尿蛋白定性试验   
答案: C 
解析: 【解析】①尿沉渣显微镜检查简称为尿沉渣镜检，通常将尿液离心，使有形成分沉淀下来，观察有无红细胞，如果存在红细胞则证明是血尿（C对），故本题选C。②尿蛋白电泳及尿蛋白定性试验只能检查尿蛋白情况，不能检查血中红细胞的情况（不选A、E)。③尿比重多用于检查肾脏的浓缩功能（不选B)。④尿胆红素多用于诊断梗阻性黄疽，如胆管癌、胰头癌等（不选D)。懒人出品，必属精品。

要了解肾结核患者肾功能、病变程度与范围。首选的检查方法是（助理医师不要求）
ACT平扫   B静脉尿路造影   CMRI   D逆行肾盂造影   EB超   
答案: B 
解析: 【解析】①能够看肾功能的只有两个检查：静脉尿路造影（IVU）和核素肾图（B对）。懒人出品，必属精品。故本题选B。②肾脏CT多用于肾肿瘤和肾外伤的检查（不选A)。③肾脏MRI价格昂贵，一般不用于肾脏疾病的诊疗中（不选C)。④逆行肾盂造影多用于诊断尿路梗阻的情况（不选D)。⑤B超是肾脏疾病的首选检查，但不能显露肾功能（不选E)。

骑跨伤常造成尿道哪部位损伤
A阴茎部   B球部   C膜部   D前列腺部   E膀胱颈部   
答案: B 
解析: 【答案解析】会阴骑跨伤：多因由高处跌下或摔倒时，会阴部骑跨于硬物上或会阴部被猛烈踢伤所致，受伤部位多位于球部尿道。

骨盆骨折最易损伤的尿道部位
A阴茎部   B球部   C膜部   D前列腺部    E膀胱颈部   
答案: C 
解析: 【答案解析】尿道损伤根据损伤部位分为：（1）前尿道损伤：多见于骑跨伤，损伤在尿道球部；（2）后尿道损伤：多见于骨盆骨折，损伤在尿道膜部。

尿道膜部损伤时，尿生殖膈没损伤时,尿外渗至
A会阴部   B阴囊部   C阴茎部   D膀胱前列腺周围   E下腹壁   
答案: D 
解析: 【答案解析】球部尿道创伤其血肿和外渗尿的部位均在会阴部，可漫延至阴囊及阴茎或至下腹壁，但不向股部延伸。膜部尿道创伤则其范围均在尿生殖膈以上膀胱周围。肛指检查可发现直肠前壁饱满，有波动感。若为完全断裂伤，前列腺可浮动或移位。

肾损伤明显血尿时见于
A输尿管断裂   B肾盂广泛撕裂   C肾血管严重损伤   D输尿管血块堵塞   E肾实质深度裂伤，破入肾盏肾盂   
答案: E 
解析: 【答案解析】一般情况下，肾损伤时血尿与损伤的程度成正比，但当输尿管断裂、输尿管被血块堵塞、肾盂广泛撕裂、肾血管严重损伤时，血尿并不明显。此种现象与肾血液供应障碍、尿流受阻、尿液严重外渗有关。肾实质深度裂伤且破入肾盏肾盂时，引起出血，血流流入肾盏肾盂，导致明显血尿。

对侧肾功正常时肾损伤肾切除指征是
A肾下极碎裂伤   B肾上极碎裂伤   C肾严重碎裂伤或肾血管撕裂严重   D肾被膜裂伤   E肾损伤   
答案: C 
解析: 【答案解析】教材描述：在未控制肾动脉之前切开肾筋膜，往往难以控制出血，而被迫施行肾切除。只有在肾严重裂伤或肾血管撕裂严重，无法修复，而对侧肾良好时，才施行肾切除。

球部尿道损伤后出现严重尿外渗，局部处理方法应是
A局部穿刺抽吸外渗的尿和血液   B局部热敷   C理疗   D尿外渗部位多处切开引流   E消炎预防感染即可   
答案: D 
解析: 【答案解析】前尿道损伤严重，如破裂、断裂等引起尿液外渗时，应尽早行尿外渗部位多处切开，置多孔橡皮管作为皮下引流。必要时做耻骨上膀胱造瘘，三个月后再修补尿道。局部穿刺抽吸外渗的尿和血液不行，因严重尿外渗，抽吸完了一会又有尿出外渗了，故需引流。

下列哪种症状，体征和检查可确诊为后尿道完全断裂 
A会阴部血肿   B下腹及骨盆部皮下淤斑   C骨盆挤压痛   D导尿管不能进入膀胱   E尿道造影，见造影剂外溢于后尿道周围未进入膀胱   
答案: E 
解析: 【答案解析】当后尿道断裂后，尿液沿前列腺尖处可外渗到耻骨后间隙和膀胱周围。尿道造影，见造影剂外溢于后尿道周围未进入膀胱，说明后尿道完全断裂，造影剂不能进入膀胱。可以作为确诊检查。

下列哪种检查，不适合于肾损伤
A大剂量静脉肾盂造影   B逆行尿路造影   CB超检查    DCT检查    E肾动脉造影   
答案: B 
解析: 【答案解析】早期积极的影像学检查可以发现肾损伤的部位、程度、有无尿外渗或肾血管损伤以及对侧肾情况，根据病情轻重缓急，可有选择地使用A、E、C、D各项的检查，逆行尿路造影不宜应用，因为易造成感染。

肾损伤非手术疗法应除外
A抗休克治疗   B密切观察   C应用止血剂，止痛和镇静剂   D抗感染治疗   E血尿转清后即可下床活动   
答案: E 
解析: 【答案解析】（1）紧急处理：对有严重休克者需迅速输液纠正休克。（2）非手术治疗1）绝对卧床休息2～4周，恢复后2～3个月内不参加体力劳动。2）密切观察：定时测量血压、脉搏、呼吸、体温、腰部包块的大小、血尿浓度、血红蛋白及血细胞比容等变化。3）补充血容量及热量，维持水电解质平衡，保持足够尿量，必要时输血。4）应用广谱抗生素以预防感染。5）适用止痛、镇静和止血药物。

肾损伤早期手术指征,应除外
A开放性肾损伤   B严重肾裂伤   C肾血管损伤   D合并其他脏器损伤   E已诊肾损伤有休克   
答案: E 
解析: 【答案解析】肾损伤的手术治疗：（1）开放性肾损伤：几乎所有这类损伤的病人都要施行手术探查，特别是枪伤或从前面腹壁进入的锐器伤，需经腹部切口进行手术包括清创、缝合及引流，并探查腹部脏器有无损伤。（2）闭合性肾损伤：一旦确定为严重肾部分裂伤、肾全层裂伤及肾蒂血管损伤需尽早经腹进行手术，若肾损伤病人在非手术治疗期间发生以下情况，则需施行手术治疗：经积极抗休克后生命体征仍未改善，提示有内出血。血尿逐渐加重，血红蛋白和血细胞比容持续降低。腰、腹部肿块明显增大。怀疑有腹腔脏器损伤。

肾损伤密切观察过程中哪项不应手术治疗
A抗休克治疗不好转   B观察过程中发现有合并脏器损伤   C血尿愈来愈加重   D血尿仍存在，但血压在上升   E腹部包块愈来愈大   
答案: D 
解析: 【答案解析】肾损伤在保守疗法期间出现A、B、C、E四选项情况，需施行手术治疗。血尿仍存在，但血压上升，说明内出血有缓解，可继续保守治疗。

大多数肾损伤采取的治疗方法
A肾切除术   B部分肾切除术   C肾周引流术   D非手术治疗   E肾修补术   
答案: D 
解析: 【答案解析】肾损伤的处理与损伤程度直接相关。轻微肾挫伤一般症状轻微，经短期休息可以康复，大多数病人属于此类损伤。多数肾部分裂伤可行非手术治疗，仅少数需要手术治疗。有大出血、休克的病人需迅速给予抢救措施，观察生命体征，进行输血、补液等抗休克治疗，同时明确有无合并其他器官损伤，做好手术探查的准备。

闭合性肾损伤必须绝对卧床休息到
A休克纠正后   B血尿转清后   C腰部肿块不再增大   D1周    E2～4周    
答案: E 
解析: 【答案解析】绝对卧床休息2-4周，病情稳定、血尿消失后才可以允许病人离床活动。通常损伤后4-6周肾部分裂伤才趋于愈合，过早过多离床活动，有可能再度出血。恢复后2-3个月内不宜参加体力劳动或竞技运动。

肾下极严重裂伤可考虑哪种手术治疗
A肾修补术   B肾部分切除术   C肾周引流   D肾切除术   E肾动脉栓塞后再肾切除术   
答案: B 
解析: 【答案解析】肾下极严重裂伤手术时，先阻断肾蒂血管，并切开肾筋膜，清除血肿，行部分肾切除术。肾损伤并发肾积水严重时，肾功能重度受损，而对侧肾良好时，需施行肾切除术。肾损伤并发肾周脓肿时要切开引流。肾动脉损伤时，可行肾血管修补或血管置换术。

泌尿系损伤常见的器官是
A阴茎   B尿道   C膀胱   D输尿管   E肾   
答案: B 
解析: 【答案解析】尿道损伤：泌尿系损伤中最为常见的是尿道损伤，尿道损伤可分尿道内伤和尿道外伤。

球部尿道损伤尿外渗部位在
A膀胱周围   B会阴浅袋   C会阴深袋    D阴茎部   E阴囊部   
答案: B 
解析: 【答案解析】球部尿道损伤或断裂时，血液及尿液渗入会阴浅筋膜包绕的会阴浅袋，使会阴、阴囊、阴茎肿胀，有时向上扩展至腹壁。

急性尿潴留病因中,属于非机械性梗阻的是
A尿道结石   B外伤性高位截瘫 (由于神经外伤损害, 导致神经肌肉传导障碍, 引起尿潴留)   C尿道断裂   D尿道肿瘤    E前列腺增生   
答案: B 
解析: 【答案解析】尿潴留是指膀胱内充满尿液而不能排出，病因很多，可分为机械性和动力性两大类，A、C、D、E选项均属于机械性。外伤性高位截瘫系损伤了脊髓，引起的尿潴留属于动力性(非机械性)。 

急性尿潴留的治疗，哪项是错误的
A留置导尿   B耻骨上膀胱穿刺抽吸尿液   C耻骨上膀胱穿刺造瘘   D应用利尿药   E耻骨上膀胱切开造瘘   
答案: D 
解析: 【答案解析】急性尿潴留的治疗原则是解除病因，恢复排尿。如病因不明或梗阻一时难以解除，可行导尿术引流膀胱尿液，以解除胀痛，然后再作进一步检查，明确病因后再进行治疗。对尿潴留在短时间不能恢复者，最好放置导尿管持续导尿，1周左右拔除。急性尿潴留患者在不能插入导尿管时，可采用粗针头耻骨上膀胱穿刺的方法吸出尿液，以暂时缓解患者的痛苦。此外，还可采用用膀胱穿刺激造瘘引流尿液。应用利尿剂无法解除病因，恢复排尿。

老年男性急性尿潴留常见的病因是 
A前列腺增生   B尿道结石   C尿道外伤   D膀胱异物   E尿道肿瘤   
答案: A 
解析: 【答案解析】急性尿潴留的病因：①机械性梗阻前列腺增生症是临床上老年男性常见病，可引起排尿不畅，费力，尿线变细，夜尿增多，严重者可引起尿潴留，甚至肾功能不全。②动力性梗阻膀胱及尿道无器质性病变

前列腺增生症状与哪项无关
A梗阻的程度   B病变发展的速度   C合并膀胱炎症   D合并膀胱结石   E前列腺增生体积大小   
答案: E 
解析: 【答案解析】前列腺按照解剖方位分为前、后、左、右、中五个叶，近端为围绕尿道的内层腺体，其外为外层腺体。在正常的前列腺中，外腺占据前列腺的大部分，内腺只处于中心的极小部位。若增生主要发生在前列腺内层，而内腺又紧密包绕着尿道，因此，哪怕是稍稍肥大，都非常容易把尿道压扁，造成排尿困难。前列腺外腺增生情况不一样了，由于外腺可能主要向外侧生长，有时尽管长得很大，甚至达到第三度，但并不压迫尿道，因此，也可能没有尿道梗阻症状，或者症状轻微。可见，前列腺增生的分度只能说明前列腺腺体的大小，并不能表示病变的严重程度。

前列腺增生症鉴别诊断下列哪项无意义
A前列腺癌和膀胱癌   B神经原性膀胱   C膀胱颈硬化   D前列腺炎   E尿道狭窄   
答案: D 
解析: 【答案解析】前列腺增生的鉴别诊断：膀胱颈硬化症；前列腺癌；膀胱肿瘤；神经原性膀胱功能障碍或膀胱逼尿肌老化；尿道狭窄。不包括选项Ｄ。

活动后左腰部绞痛，伴肉眼血尿、恶心、呕吐。首先考虑的疾病是（助理医师不要求）
A泌尿系结石   B慢性肾炎   C泌尿系肿瘤   D肾脏自发性破裂   E肾结核   
答案: A 
解析: 【解析】腰痛＋血尿就是尿路结石 (A对），故本题选A。懒人出品，必属精品。

肾癌血尿特点是
A镜下血尿   B肉眼血尿   C持续性全程血尿   D腰痛伴血尿   E无痛性间歇性肉眼血尿   
答案: E 
解析: 【答案解析】肾癌临床表现（1）血尿：血尿常为无痛性间歇发作，间歇期随病变发展而缩短。肾癌出血多时可能伴肾绞痛，常因血块通过输尿管引起.（2）腰痛（3）肿块（4）疼痛。

膀胱肿瘤早期症状哪个是正确的
A镜下血尿   B终末血尿   C间歇性无痛性肉眼血尿终末加重   D腰痛伴血尿   E血尿伴膀胱刺激症状   
答案: C 
解析: 【答案解析】膀胱肿瘤早期的突出症状是血尿，而且多是以无痛性肉眼全程血尿为主要特点。也就是说肿瘤侵犯到膀胱黏膜，引起小血管破坏出血，才使得膀胱内的尿液混有血液，才表现出血尿。一般是整个尿程都呈一样红色或淡粉红色，但这时没有疼痛不适感觉，所以称为无痛性血尿。

CT检查示膀胱肿瘤已浸润深肌层,这属于临床分期哪一期 
ATis   BT1    CT2   DT3    ET4   
答案: C 
解析: 【答案解析】膀胱肿瘤分期：根据浸润膀胱壁的深度（乳头状瘤除外），多采用TNM分期标准，分为：Tis：原位癌；Ta：无浸润的乳头状癌；T1：浸润黏膜固有层；T2：浸润肌层；又分为：T2a浸润浅肌层（肌层内1/2），T2b：浸润深肌层（肌层外1/2）；T3浸润膀胱周围脂肪组织，又分为：T3a显微镜下发现肿瘤侵犯膀胱周围组织，T3b肉眼可见肿瘤侵犯膀胱周围组织；T4浸润前列腺、子宫、阴道及盆壁等邻近器官。

膀胱癌最常见的组织类型是
A非上皮性肿瘤   B鳞状细胞癌   C腺癌   D绒毛膜上皮癌   E移行细胞癌   
答案: E 
解析: 【答案解析】膀胱癌的组织类型、细胞分化程度、浸润深度均与预后有关。上皮性肿瘤占95％以上，其中90％为移行细胞乳头状肿瘤；鳞癌和腺癌各占2％～3％，但恶性度较高，呈浸润性生长。非上皮性肿瘤罕见，由间质组织发生，多数为肉瘤如横纹肌肉瘤，好发于婴幼儿。

膀胱左侧壁有带蒂的乳头状肿瘤1.5cm,最佳的治疗方法
A膀胱部分切除术   B膀胱全切除术   C膀胱切开肿瘤单纯切除术   D经膀胱镜电切术   E经尿道灌注抗癌药物治疗   
答案: D 
解析: 【答案解析】膀胱肿瘤以手术治疗为主。根据肿瘤的临床分期、病理并结合病人全身状况，选择合适的手术方式。原则上Ta、T1及局限的分化较好的T2期肿瘤，可采用保留膀胱的手术。较大、多发、反复发作及分化不良的T2期和T3期肿瘤以及浸润性鳞癌和腺癌，应行膀胱全切除术。癌旁原位癌或已有浸润并出现明显膀胱刺激症状时，应及早行膀胱全切除术。Ta、T1期肿瘤，以经尿道膀胱肿瘤切除术（TURBt）为主要治疗方法。

阴茎癌最好的预防措施是 （助理医师不要求）
A每天外阴清洗   B治疗包皮龟头炎   C包皮环切术   D包皮背侧纵切开术   E应用抗生素   
答案: C 
解析: 【答案解析】阴茎癌的主要致病因素为包皮垢在包皮内刺激引起，好发于包茎和包皮长的患者。包皮环切可以减少包皮垢的积聚，是预防阴茎癌的好方法。

肾胚胎瘤最早出现的症状
A腹痛   B血尿   C高血压   D腹部包块   E发热   
答案: D 
解析: 【答案解析】常见症状为腹痛、腹胀、厌食、恶心和呕吐，发热、血尿等，常见体征为腹部包块，最早出现的症状也是腹部包块。

睾丸肿瘤分型哪项没有 （助理医师不要求）
A精原细胞瘤   B胚胎癌   C畸胎癌   D畸胎瘤   E乳头状癌   
答案: E 
解析: 【答案解析】睾丸肿瘤分原发性和继发性两类。原发性睾丸肿瘤分为生殖细胞肿瘤和非生殖细胞肿瘤。睾丸生殖细胞肿瘤分为精原细胞瘤和非精原细胞瘤。非精原细胞瘤包括胚胎癌、畸胎癌、畸胎瘤等。没有乳头状癌。

哪种结石易在碱性尿中形成
A尿酸结石   B磷酸盐结石   C草酸盐结石   D胱氨酸结石   E黄嘌呤结石   
答案: B 
解析: 【答案解析】（1）磷酸钙及磷酸镁铵结石易在碱性尿中形成。（2）尿酸结石和胱氨酸结石易在酸性尿中形成。

下面哪种血尿应考虑为上尿路结石
A无痛性血尿   B活动后血尿   C终末血尿   D初期血尿   E血尿伴血块   
答案: B 
解析: 【答案解析】（1）无痛性血尿：要警惕泌尿系肿瘤，（2）活动后血尿：活动后上尿路的小结石可进入或通过输尿管，引起梗阻或一过性梗阻，结石损伤管壁粘膜引起出血。（3）排除假性血尿：阴道或直肠血污染，药物或食物所致的红色尿。故本题选B。

关于上尿路结石的治疗哪项是不确切的
A结石引起肾病前时应手术   B双侧肾结石应先手术简单安全一侧   C双侧输尿管结石，先取梗阻重一侧   D一侧肾结石一侧输尿管结石，先取输尿管结石   E结石引起梗阻，肾功能严重受损应手术   
答案: A 
解析: 【答案解析】非手术疗法：一般适合于结石直径小于1厘米、周边光滑、无明显尿流梗阻及感染者，对某些临床上不引起症状的肾内较大鹿角形结石，亦可暂行非手术处理。手术疗法：结石引起尿流梗阻已影响肾功能、或经非手术疗法无效，无体外冲击波碎石条件者，应考虑手术治疗。结石在不引起肾病时应用非手术疗法。

左肾下盏多发性结石并明显扩张，最好的治疗方法是
A肾盂切开取石   B肾切开取石   C肾切除   D肾部分切除   E体外震波碎石术   
答案: D 
解析: 【答案解析】下盏多发性结石并明显扩张，提示涉及到多个肾盂，每个都切开损伤一样很大。一般是肾部分切除术。

对侧肾功能良好的肾结石患者，下列哪种情况可作患侧肾切除 
A肾盂结石功能尚好   B肾盏结石   C肾下极多发结石   D鹿角形结石合并肾积水   E肾多发结石合并积水，肾功能丧失   
答案: E 
解析: 【答案解析】本题选E。肾盂结石功能尚好、肾盏结石、肾下极多发结石、鹿角形结石合并肾积水在肾功能未完全尚失前，均不考虑手术切除。

关于泌尿系结石对泌尿系的损害，下列哪项是错误的
A直接损害   B泌尿系梗阻   C泌尿系感染   D恶性变   E诱发憩室   
答案: E 
解析: 【答案解析】泌尿系结石可直接损伤肾盂肾盏，输尿管，膀胱，尿道造成炎症出血及管壁的破坏，引起尿路感染并有恶性变的可能。但不导致憩室。

有关上尿路结石的临床表现，下列哪项是错误的
A结石可引起钝痛或酸痛   B结石越大，越易引起疼痛   C可引起肉眼和镜下血尿   D伴感染时可有尿频，尿痛等症状   E双侧或孤立肾上尿路结石完全梗阻可无尿   
答案: B 
解析: 【答案解析】上尿路结石临床表现：以疼痛、血尿为主要症状。疼痛性质可轻可重。结石移动时可出现肾绞痛，向下腹、会阴和睾丸放射，常伴有出汗、恶心、呕吐。输尿管末端结石可出现尿频、尿急和尿痛的膀胱刺激症状。血尿以镜下血尿为主。结石引起梗阻所致肾积水时可出现少尿、无尿等急性肾功能衰竭的表现。结石合并感染时可有发热、寒战等全身症状。有时结石可无任何症状。

