黄疸有深浅变化，常伴腹痛和发热，最可能的疾病是
A胆总管结石   B胆囊结石   C胰头部肿瘤   D肝癌   E肝门部肿瘤   
答案: A 
解析: 腹痛、黄疸、寒战高热为夏科氏三联征→胆总管结石

黄疸逐渐加深，胆囊肿大，但无压痛，最可能的疾病是
A胆总管结石   B胆囊结石   C胰头部肿瘤   D肝癌   E肝门部肿瘤   
答案: C 
解析: 黄疸+胆囊肿大→胰头癌

判断弥漫性腹膜炎病因时最有意义的是
A腹式呼吸基本消失   B腹部压痛最显著的部位   C腹肌强直呈板样   D右下腹柔软无压痛    E腹胀、肠鸣音消失    
答案: B 
解析: 判断弥漫性腹膜炎病因时最有意义的是腹部压痛最显著的部位，往往就说明病变的部位，有利于明确病因（B对）。

消化性溃疡急性穿孔的典型体征是
A腹式呼吸基本消失   B腹部压痛最显著的部位   C腹肌强直呈板样   D右下腹柔软无压痛   E腹胀、肠鸣音消失   
答案: C 
解析: 消化性溃疡急性穿孔后，胃酸导致严重的腹膜炎，刺激腹膜导致严重腹膜刺激征，此时腹肌紧张，呈现板状腹。故溃疡穿孔的经典体征是腹肌强直呈板样（C对）

呕吐粪样内容物，腹部高度膨胀的原因是
A麻痹性肠梗阻   B低位肠梗阻    C痉挛性肠梗阻   D绞窄性肠梗阻    E高位肠梗阻   
答案: B 
解析: 提示看见粪臭味的就是低位的肠梗阻（B对）

持续腹痛血便，肠鸣音消失，有腹膜刺激征的原因是
A麻痹性肠梗阻    B低位肠梗阻    C痉挛性肠梗阻   D绞窄性肠梗阻    E高位肠梗阻   
答案: D 
解析: 看见带血的就是绞窄的（D对）

溃疡性结肠炎的好发部位是
A结肠脾曲   B结肠肝曲    C直肠和乙状结肠   D回盲部   E全结肠   
答案: C 
解析: 溃疡性结肠炎的好发部位是直肠和乙状结肠（C对）

肠结核的好发部位是
A结肠脾曲   B结肠肝曲   C直肠和乙状结肠    D回盲部   E全结肠   
答案: D 
解析: 肠结核的好发部位回盲部（D对）

典型的胃溃疡疼痛特点是
A渐进加重的上腹部疼痛，向后背放射   B周期性空腹及夜间上腹部疼痛，进餐后可缓解   C反复上腹部胀痛，餐后加重伴嗳气，饮食不节时加重   D周期性餐后上腹痛，至下一餐前缓解   E持续性上腹部疼痛，阵发性加重   
答案: D 
解析: DU表现为疼痛在两餐之间或餐前发生(饥饿痛) ，突出表现在进食后缓解;GU表现为餐后约l小时发生疼痛，经1-2小时后逐渐缓解，至下餐进食后再复现上述节律

符合慢性胃炎临床表现的是
A渐进加重的上腹部疼痛，向后背放射   B周期性空腹及夜间上腹部疼痛，进餐后可缓解   C反复上腹部胀痛，餐后加重伴嗳气，饮食不节时加重   D周期性餐后上腹痛，至下一餐前缓解   E持续性上腹部疼痛，阵发性加重   
答案: C 
解析:  慢性胃炎多数症状轻微，可表现为上腹痛或不适、上腹胀、早饱、暧气、恶心等消化不良症状，这些症状的有无及严重程度与慢性胃炎的内镜所见及组织病理学改变并无肯定的相关性

肿物呈梅花瓣样脱出肛门，同时肛门不松弛的是
A外痔   B内痔   C混合痔   D直肠脱垂   E环形痔   
答案: E 
解析: 混合痔表现为内痔、外痔的症状同时存在，Ⅲ度以上的内痔多为混合痔。混合痔逐渐加重，呈环状脱出肛门外，称环状痔

排便时脱出肛门，需手推才能还纳的圆形肿物是
A外痔   B内痔   C混合痔   D直肠脱垂   E环形痔   
答案: B 
解析: 内痔的分度:Ⅰ度:便时带血、滴血或喷射状出血，便后出血可自行停止，无痔脱出;Ⅱ度:常有便血，排便时有痔脱出，便后可自行还纳;Ⅲ 度:偶有便血，排便或久站，咳嗽、劳累、负重时痔脱出，需用于还纳;Ⅳ度：偶有便血，痔脱出不能还纳或还纳后又脱出

外伤性腹膜后巨大血肿易发生
A麻痹性肠梗阻   B单纯性肠梗阻    C痉挛性肠梗阻    D绞窄性肠梗阻    E机械性肠梗阻   
答案: E 
解析: 小肠扭转多见于青壮年，多为高位梗阻，为闭袢性梗阻，容易发生绞窄应及时手术。机械性梗阻病因：（1）肠外因素，如黏连带压迫、嵌顿疝、肿瘤压迫等（2）肠壁因素，如肠套叠、炎症性狭窄、肿瘤、先天性畸形等(3)肠腔内因素，如蛔虫梗阻、异物、粪块或胆石堵塞等

急性小肠扭转一般应及时手术治疗，因为其易发生
A麻痹性肠梗阻   B单纯性肠梗阻   C痉挛性肠梗阻   D绞窄性肠梗阻   E机械性肠梗阻   
答案: D 
解析: 

位于肝胃韧带和胃前方的间隙为
A肝左下后间隙   B肝左上间隙    C肝右下间隙    D肝左下前间隙    E肝右上间隙   
答案: D 
解析: 左肝下间隙介于肝左叶脏面腹膜与小网膜、胃前壁腹膜之间。   参考九版解剖学177页。其余机构均为肝左上间隙 。本机构参考九版教材后答案倾向于肝左下前间隙 

网膜囊位置在
A肝左下后间隙   B肝左上间隙   C肝右下间隙   D肝左下前间隙    E肝右上间隙    
答案: A 
解析: 

与梗阻性黄疸检查结果符合的是
A血间接胆红素升高，直接胆红素正常   B尿胆原弱阳性，尿胆红素阴性   C尿含铁血黄素阳性   D血直接、间接胆红素均升高，尿胆原阳性   E血直接胆红素升高，尿胆原阴性   
答案: E 
解析: 胆汁淤积性黄疸（即阻塞性黄疸）时，血总胆红素（TB）升高，直接胆红素（DB）明显升高，尿胆红素强阳性，尿胆原减少或消失，血红蛋白蛋阴性。所以本题选E

与肝细胞性黄疸检查结果符合的是
A血间接胆红素升高，直接胆红素正常   B尿胆原弱阳性，尿胆红素阴性   C尿含铁血黄素阳性   D血直接、间接胆红素均升高，尿胆原阳性   E血直接胆红素升高，尿胆原阴性   
答案: D 
解析: 肝细胞性黄疸，使肝细胞对间接胆红素的摄取减少，血中间接胆红素增多，而部分可以工作的肝细胞，可以生成直接胆红素，这些直接胆红素因为肝脏炎性细胞的浸润导致胆汁不能排泄到肠，所以反流入血，使血中直接胆红素也升高，所以直接间接都高，直接的增高幅度多于间接，故尿胆红素阳性，尿胆原阳性

胃破裂
A左肩放射性痛   B尿淀粉酶升高   C膈下游离气体   D腹膜后积气   E腹部外伤后直肠指检指套染血   
答案: C 
解析:  A.左肩放射性痛 可见于心肌梗死。B.尿淀粉酶升高 可见于胰腺炎C.膈下游离气体 可见于消道性穿孔D.腹膜后积气 可见于 十二指肠损伤

脾破裂
A左肩放射性痛   B尿淀粉酶升高   C膈下游离气体   D腹膜后积气   E腹部外伤后直肠指检指套染血   
答案: A 
解析: 左肩放射性痛(脾破裂可以出现左上腹痛,若膈神经受激惹,可有左肩背部放射痛）

直肠破裂
A左肩放射性痛   B尿淀粉酶升高   C膈下游离气体   D腹膜后积气   E腹部外伤后直肠指检指套染血   
答案: E 
解析: 直肠破裂是因直接外伤所致或骨盆骨折时合并损伤。腹膜反折以上破裂与结肠伤引起的腹膜炎相似；反折以下破裂可引起直肠周围感染，无腹膜炎表现。直肠内出血可从肛门排出，直肠指诊有血，可触及直肠破口。临床表现：1、腹痛与呕吐：结、直肠穿孔或大块损毁，肠腔内粪便溢入腹腔后即有腹痛、呕吐。疼痛先局限于穿孔部，随之扩散至全腹部而成弥漫型腹膜炎，有全腹部疼痛。2、腹膜刺激征：腹部压痛、肌紧张及反跳痛。穿孔或破裂部位疼痛最明显。3、肠鸣音减弱甚至消失。4、直肠指检：直肠低位损伤可触及损伤部位呈空洞感觉，指套上并有血迹，结肠损伤仅少数有血迹

交通性睾丸鞘膜积液
A未闭的鞘状突为一条细小管道   B鞘状突下段闭锁而上段未闭   C鞘状突两段闭锁而中段不闭   D右侧睾丸下降迟于左侧   E腹内斜肌弓状下缘发育不全或位置偏高   
答案: A 
解析: B.鞘状突下段闭锁而上段未闭 是非交通性精索鞘膜积液C.鞘状突两段闭锁而中段不闭 交通性精索鞘膜积液D.右侧睾丸下降迟于左侧 非交通性睾丸积液E.腹内斜肌弓状下缘发育不全或位置偏高 非交通性睾丸积液

右腹沟疝多见的原因 
A未闭的鞘状突为一条细小管道   B鞘状突下段闭锁而上段未闭   C鞘状突两段闭锁而中段不闭   D右侧睾丸下降迟于左侧   E腹内斜肌弓状下缘发育不全或位置偏高   
答案: D 
解析: 

腹股沟疝或复发疝的发病机制
A未闭的鞘状突为一条细小管道   B鞘状突下段闭锁而上段未闭   C鞘状突两段闭锁而中段不闭   D右侧睾丸下降迟于左侧   E腹内斜肌弓状下缘发育不全或位置偏高    
答案: E 
解析: 腹股沟斜疝有先天性和后天性之分。1、先天性解剖异常 胚胎早期，睾丸位于腹膜后第2~3腰椎旁，以后逐渐下降，同时在未来的腹股沟管内环处带动腹膜、腹横筋膜以及各肌肉，经腹股沟管逐渐下移，并推动皮肤而形成阴囊。随之下移的腹膜形成一鞘突，睾丸则紧贴在其后壁。鞘突下段在婴儿出生后不久成为睾丸固有鞘膜，其余部分即自行萎缩闭锁而遗留一纤维索带。如鞘突生后尚未闭锁或闭锁不完全，就成为先天性斜疝的疝囊。右侧睾丸下降比左侧略晚，鞘突闭锁也较迟，故右侧先天性斜疝较多。 2、后天腹壁薄弱或缺损 任何腹外疝，都存在腹横筋膜不同程度的薄弱或缺损。此外，腹横肌和腹内斜肌发育不全对发病也起着重要作用。腹横筋膜和腹横肌的收缩可把凹间韧带牵向上外方，在腹内斜肌深面关闭了腹股沟内环。如腹横筋膜或腹横肌发育不全，这一保护作用就不能很好发挥,而容易发生疝。已知腹肌松弛时弓状下缘与腹股沟韧带是分离的；但在腹内斜肌收缩时，弓状下缘即被拉直而向腹股沟韧带靠拢，有利于覆盖精索并加强腹股沟管前壁。因此，腹内斜肌弓状下缘发育不全或位置偏高易发生腹股沟疝，特别是直疝

盆腔脏器感染并腹膜炎
A需紧急手术治疗   B不需待休克好转后就能手术治疗   C待休克好转后手术治疗   D一般不需手术治疗   E一般不需特殊处理   
答案: D 
解析: 选D。盆腔脏器感染并腹膜炎应卧床休息，取半卧位，以有利于渗出液或脓液积聚于盆腔陷凹处，而使炎症局限。应给予充分的营养及液体输入、纠正电解质紊乱及酸碱失衡。高效时可物理降温。腹胀严重者，可予胃肠减压。只有当盆腔腹膜炎有脓肿形成且脓肿位置已达盆底时，可经后穹窿切开引流，但由于脓肿位于腹腔内，因此，引流只能暂时缓解症状，往往不能根治。或者盆腔脓肿形成并破裂时，需要手术治疗

急性腹膜炎伴休克
A需紧急手术治疗   B不需待休克好转后就能手术治疗   C待休克好转后手术治疗   D一般不需手术治疗   E一般不需特殊处理    
答案: A 
解析: 急性腹膜炎伴休克一定要紧急手术治疗，因为急性腹膜炎可有剧烈腹痛，难以忍受，还可出现感染中毒症状，最严重是内脏向腹膜腔的穿孔，所以这种情况下应紧急手术治疗

感染性休克伴腹膜炎
A需紧急手术治疗   B不需待休克好转后就能手术治疗   C待休克好转后手术治疗   D一般不需手术治疗   E一般不需特殊处理   
答案: C 
解析: 感染性休克伴腹膜炎要等休克好转后手术，因感染性休克可导致组织细胞缺血缺氧、代谢紊乱、功能障碍，甚至多器官功能衰竭。所以要等好转后才可手术

血源性腹膜炎
A需紧急手术治疗   B不需待休克好转后就能手术治疗   C待休克好转后手术治疗   D一般不需手术治疗   E一般不需特殊处理    
答案: D 
解析: 血源性腹膜炎：多是由于血源性引起的，病因多为溶血性链球菌或肺炎双球菌。原发性腹膜炎经抗生素治疗，常能得到控制。一般不需要手术治疗

应激性溃疡出血
A三腔双囊管压迫   B胃大部切除   C服甲氰咪呱   D肝动脉结扎   E高选择迷走神经切除    
答案: C 
解析: 应激性溃疡：应激性溃疡是指病人在遭受各类重伤（包括大手术）、重病和其他应激情况下，出现胃、十二指肠黏膜的急性病变，主要表现为胃、十二指肠黏膜的糜烂、浅溃疡、渗血等。H2受体拮抗剂：用于因消化性溃疡、急性应激性溃疡、出血性胃炎引起的上消化道出血 。可静脉注射H2受体拮抗剂（甲氰咪胍）抑制胃酸分泌及用抗酸药（镁乳或氢氧化铝）通过胃管间隔打入洗胃，中和胃酸。甲氰咪胍属于H2受体拮抗剂。所以此题选C 

胃溃疡大出血
A三腔双囊管压迫   B胃大部切除   C服甲氰咪呱   D肝动脉结扎   E高选择迷走神经切除    
答案: B 
解析:  胃溃疡发生大出血经内科治疗无效时需要行胃大部切除术。三腔双囊管压迫一般用于胃底食管静脉曲张破裂导致的大出血

直肠癌
A便血量多而鲜红   B便血少而疼痛   C便血污秽而腥臭   D便血量多而色黑   E便污血而疼痛   
答案: C 
解析: 直肠癌的便血是因癌组织溃烂引起的，便血多污秽并带有腥臭味儿。若癌肿较大，导致肠腔狭窄，可致大便费力并且大便呈细条状，带有棱角

血栓性外痔
A便血量多而鲜红   B便血少而疼痛   C便血污秽而腥臭   D便血量多而色黑   E便污血而疼痛   
答案: E 
解析:  血栓性外痔突出了疼痛的特点，外痔出现，大便可能有污血，选择E

内痔
A便血量多而鲜红   B便血少而疼痛   C便血污秽而腥臭   D便血量多而色黑   E便污血而疼痛   
答案: A 
解析: 痔便血量多而鲜红

肛裂
A便血量多而鲜红   B便血少而疼痛   C便血污秽而腥臭   D便血量多而色黑   E便污血而疼痛   
答案: B 
解析: 肛裂： 疼痛、便秘和出血：排便时肛管烧灼样或刀割样疼痛，疼痛多剧烈，有典型的周期性；可形成特疼痛便秘恶性循环；常在粪便表面或便纸上见到少量血迹，或滴鲜血

直肠指检，扪到条索状，伴有轻压痛，挤压时外口有脓性分泌物流出者应考虑 
A内痔   B肛瘘   C外痔   D直肠息肉   E直肠癌   
答案: B 
解析: 肛瘘的特征是：痔疮生长在肛门缘，与肛门紧紧相连接;而肛瘘之外口，距肛缘有一定距离，且瘘口鲜红或有凹陷瘢痕，按压可有脓汁从瘘口流出，自觉有条索状物从瘘外口延伸向肛门

直肠指检，肠壁上扪到高低不平硬块，肠腔狭窄，指套染有脓血和黏液者应考虑
A内痔   B肛瘘   C外痔   D直肠息肉   E直肠癌    
答案: E 
解析: 约90%的直肠癌，尤其是直肠下段癌、仅靠指检即可发现。但目前仍有一些医师对可疑直肠癌患者不作这一常规检查，以致延误诊断和治疗。实际上这种诊断方法简单可行，经过直肠指检还可判断扪及肿块的大小和浸润程度，是否固定，有无肠壁外、盆腔内种植性肿块等。是诊断直肠癌的必要检查步骤约80％的直肠癌患者于就诊时可通过自然直肠指检被毕业发现可触及质硬凹凸不平包块；晚期可触及肠腔狭窄包块固定指套见含粪的污浊脓血

直肠指检，扪到质软可推动的圆形肿块，指套染有新鲜血迹者应考虑
A内痔   B肛瘘   C外痔   D直肠息肉   E直肠癌   
答案: D 
解析: 扪到质软可推动的圆形肿块提示它是个肿物,故排出痔疮,痔疮一般不会推动。痔的诊断，主要靠肛管直肠检查。指诊不好区分。内痔生于齿线以上，由粘膜下痔内静脉丛扩大曲张所形成柔软的静脉团，称为内痔。内痔便血常在排便前后出血，血呈喷射状流出或便后滴出鲜血

右腰部阵发性绞痛向会阴部扩散
A急性胆囊炎   B急性阑尾炎   C胃十二指肠溃疡穿孔   D急性胰腺炎   E右输尿管结石   
答案: E 
解析:  急性胆囊炎：突发右上腹阵发性绞痛。胃十二指肠溃疡穿孔疼痛特点：突发上腹部刀割样剧痛，迅速波及全腹。输尿管结石：腰部或上腹部阵发性疼痛，放射至同侧腹股沟

上腹部束带状疼痛，多呈持续性 
A急性胆囊炎   B急性阑尾炎   C胃十二指肠溃疡穿孔   D急性胰腺炎   E右输尿管结石   
答案: D 
解析: 急性胰腺炎腹痛：疼痛多在中上腹，可向腰背部呈带状放射。坏死型胰腺炎，腹部疼痛持续较长

转移性右下腹痛
A急性胆囊炎   B急性阑尾炎   C胃十二指肠溃疡穿孔   D急性胰腺炎   E右输尿管结石   
答案: B 
解析: 急性阑尾炎 ：（1）转移性右下腹疼痛：典型者腹痛多自中上腹部或脐周围开始，数小时后转移至右下腹，为持续性疼痛，有阵发性加剧。（2）右下腹阑尾点有局限性不同程度压痛，反跳痛和肌紧张。后位阑尾可有腰大肌刺激征，人使病人左侧卧位，右大腿强度后伸，出现右下腹疼痛加剧。（3）有时可出现发烧，伴有厌食、恶心、呕吐等症状，血中白细胞增加，中性细胞比例升高。（4）若体温升高、腹痛加剧、压痛增重及局部体症明显，可能发生阑尾坏疽或穿孔。如可触到压痛包块，则可能阑尾穿孔后，周围形成脓包

增生型肠结核常见
A腹泻，便呈糊样   B便秘   C便血极常见   D钡灌肠透视呈铅管征   E易并发中毒性巨结肠    
答案: B 
解析: A.腹泻，便呈糊样：腹泻时溃疡型肠结核的主要临床表现之一。排便次数因病变严重程度和范围不同而异，一般每日2-4次，重者每日达10余次。粪便多呈糊样，一般无肉眼血便。B.便秘：可见于增生型肠结核C.便血极常见 ： 见于肠道肿瘤或下消化道出血。D.钡灌肠透视呈铅管征：见于溃疡性结肠炎E.易并发中毒性巨结肠：溃疡性结肠炎多见

溃疡型肠结核常见
A腹泻，便呈糊样   B便秘   C便血极常见   D钡灌肠透视呈铅管征   E易并发中毒性巨结肠    
答案: A 
解析: 

肠伤寒穿孔
A持续性发热2、3周，突然右下腹部疼痛，出现弥漫性腹膜炎   B发生于20岁左右，病史长，腹痛，腹泻无脓血，有低热，贫血，可出现肠梗阻   C多发生于老年人，腹痛，腹胀，便秘与腹泻交替出现可出现不全肠梗阻   D夏秋季多发，多见于儿童、青年，腥臭血便，全身中毒明显往往有休克   E起病急，腹泻，血便或脓血便，腹痛在左下腹   
答案: A 
解析: 

肠结核
A持续性发热2、3周，突然右下腹部疼痛，出现弥漫性腹膜炎   B发生于20岁左右，病史长，腹痛，腹泻无脓血，有低热，贫血，可出现肠梗阻   C多发生于老年人，腹痛，腹胀，便秘与腹泻交替出现可出现不全肠梗阻   D夏秋季多发，多见于儿童、青年，腥臭血便，全身中毒明显往往有休克   E起病急，腹泻，血便或脓血便，腹痛在左下腹    
答案: B 
解析: 

急性坏死性肠炎
A持续性发热2、3周，突然右下腹部疼痛，出现弥漫性腹膜炎   B发生于20岁左右，病史长，腹痛，腹泻无脓血，有低热，贫血，可出现肠梗阻   C多发生于老年人，腹痛，腹胀，便秘与腹泻交替出现可出现不全肠梗阻   D夏秋季多发，多见于儿童、青年，腥臭血便，全身中毒明显往往有休克   E起病急，腹泻，血便或脓血便，腹痛在左下腹    
答案: D 
解析: A.持续性发热2、3周，突然右下腹部疼痛，出现弥漫性腹膜炎：肠伤寒穿孔。B.发生于20岁左右，病史长，腹痛，腹泻无脓血，有低热，贫血，可出现肠梗阻：肠结核。C.多发生于老年人，腹痛，腹胀，便秘与腹泻交替出现可出现不全肠梗阻：结肠癌。D.夏秋季多发，多见于儿童、青年，腥臭血便，全身中毒明显往往有休克：急性坏死性肠炎。E.起病急，腹泻，血便或脓血便，腹痛在左下腹：溃疡性结肠炎

弥漫性腹膜炎
A机械性肠梗阻   B痉挛性肠梗阻   C绞窄性肠梗阻   D麻痹性肠梗阻   E闭袢性肠梗阻   
答案: D 
解析: 麻痹型肠梗阻较为常见，多发生在腹腔手术后、腹部创伤或弥漫性腹膜炎的病人，由于严重的神经、体液及代谢（如低钾血症）改变所致

结肠癌
A机械性肠梗阻   B痉挛性肠梗阻   C绞窄性肠梗阻   D麻痹性肠梗阻   E闭袢性肠梗阻   
答案: A 
解析: 结肠癌时癌肿可向肠腔生长，阻塞了肠腔，所以考虑为机械性肠梗阻。机械性梗阻的常见原因是粘连,疝,肿瘤,异物(包括胆结石),炎症性肠病(克罗恩病),巨结肠病,粪便嵌塞及肠扭转

引起微循环障碍、休克
A磷酰酶A   B弹力蛋白酶   C激肽酶   D胰蛋白酶   E脂肪酶   
答案: C 
解析: 

致使胰腺出血和血栓形成
A磷酰酶A   B弹力蛋白酶   C激肽酶   D胰蛋白酶   E脂肪酶    
答案: B 
解析: 

造成组织坏死与溶血
A磷酰酶A   B弹力蛋白酶   C激肽酶   D胰蛋白酶   E脂肪酶    
答案: A 
解析: 

导致血管扩张和血管壁通透性增加
A磷酰酶A   B弹力蛋白酶   C激肽酶   D胰蛋白酶   E脂肪酶   
答案: C 
解析: 

参与胰腺及周围脂肪坏死
A磷酰酶A   B弹力蛋白酶   C激肽酶   D胰蛋白酶   E脂肪酶   
答案: E 
解析: A.磷酯酶A2：在胆酸参于分解细胞膜的磷脂产生溶血卵磷脂和溶血脑磷脂，后者可引起胰腺组织坏死与溶血。B.弹力蛋白酶：水解血管壁的弹性纤维，致使胰腺出血和血栓形成。C.激肽酶：使激肽酶原变为激肽和缓激肽，造成血管舒张和通透性增加，引起微循环障碍和休克。D.胰蛋白酶：催化胰酶系统。E.脂肪酶：参于胰腺及周围脂肪坏死

胆石症合并胆道感染时腹痛为
A常发生在进油腻食后   B过食、饮酒后发生   C腹痛在剧烈活动后发生   D持续性腹痛阵发加重   E转移性疼痛   
答案: D 
解析: 急性发作的典型过程表现为突发右上腹阵发性绞痛，常在饱餐、进油腻食物后，或在夜间发作。疼痛常放射至右肩部、肩岬部和背部。伴恶心、呕吐、厌食等。如病变发展，疼痛可转为持续性并阵发性加剧。几乎每个急性发作病人都有疼痛，如无疼痛可基本排除本病

急性胰腺炎发病与饮食的关系
A常发生在进油腻食后   B过食、饮酒后发生   C腹痛在剧烈活动后发生   D持续性腹痛阵发加重   E转移性疼痛   
答案: B 
解析: 急性胰腺炎常发生在大量饮酒和（或）暴饮暴食后。发病前可没有胆囊疾病的表现

急性胆囊炎发病与饮食的关系
A常发生在进油腻食后   B过食、饮酒后发生   C腹痛在剧烈活动后发生   D持续性腹痛阵发加重   E转移性疼痛    
答案: A 
解析: 因为脂肪类食物可促进缩胆囊素的产生而增强胆囊的收缩，如果胆道口括约肌不能及时弛缓使胆汁流出，则可发生有上腹部不适的感觉。因此在胆囊炎胆石症急性发作期，应禁食脂肪类食物，不要饱餐，而应采用高碳水化合物流质饮食如稀饭等

最易引起感染性休克的疾病
A胆道蛔虫症   B急性梗阻性化脓性胆管炎   C肝脓肿   D急性水肿型胰腺炎   E急性化脓性胆囊炎   
答案: B 
解析: 急性水肿性胰腺炎不会出现感染性休克。因为急性水肿性胰腺炎不是感染病原体引起，主要因素是胰液对胰腺自身消化所引起。急性梗阻性化脓性胆管炎系胆道梗阻（最常见为胆石梗阻）使胆汁淤滞、胆管内压力迅速增高所致胆道急性化脓性感染。感染的菌种主要是革兰氏阴性杆菌，其中大肠杆菌最多见

胆囊结石最常见的并发症是 
A胆道蛔虫症   B急性梗阻性化脓性胆管炎   C肝脓肿   D急性水肿型胰腺炎   E急性化脓性胆囊炎   
答案: E 
解析: 教材中原文描述：胆石症、胆道感染或胆道蛔虫等均可引起急性胰腺炎，其中胆石症最常见，急性胰腺炎与胆结石关系密切，由于在解剖上大悦70%--80%的胰管与胆总管汇合成共同通道开口于十二指肠壶腹部，一旦解释嵌顿在壶腹部，将会导致胰腺炎与上行胆管炎。但原题中问的是最常见的，所以胆道系统本身的并发症是最常见的。所以选E

Murphy征出现在
A急性化脓性胆囊炎   BAOSC   C急性出血性坏死性胰腺炎   D急性坏死性小肠炎   E绞窄性小肠梗阻   
答案: A 
解析: Murphy 征（Murphy sign）即：墨菲氏征 检查时医师以左手掌平放于患者右胸下部，以拇指指腹勾压于右肋下胆囊点处然后嘱患者缓慢深呼吸，在吸气过程中发炎的胆囊下移时碰到用力按压的拇指，即可引起疼痛，此为胆囊触痛，如因剧烈疼痛而致吸气中止称Murphy 征阳性

Charcot三联征出现在
A急性化脓性胆囊炎   BAOSC   C急性出血性坏死性胰腺炎   D急性坏死性小肠炎   E绞窄性小肠梗阻   
答案: B 
解析: 急性梗阻性化脓性胆管炎（AOSC）是临床一种危重的急性胆道感染疾病，一旦延误抢救可很快进入休克而死亡，且老年人生理功能低下，机体反应能力差，起病急、病情重、进展快。临床典型表现是上腹部剧烈疼痛、寒战高热、黄疸。1877年Charcot首次描述此症状，故又称为Charcot triad（夏柯三联征）。此三联征是胆管炎的基本表现和早期症状

胆囊积脓穿孔合并感染性休克宜采用 
A胆囊切除术   B胆囊造口术   COddi括约肌切开成形术   D胆囊切除加胆管空肠Roux-Y吻合术   E胆囊切除加胆总管探查引流术   
答案: B 
解析: 因为胆囊穿孔引起脓肿和腹膜炎。所以要造口引流的。利于脓肿的引流。已经穿的那个口根据情况来选择是否修补

肝内胆管大量泥沙样结石宜采用 
A胆囊切除术   B胆囊造口术   COddi括约肌切开成形术   D胆囊切除加胆管空肠Roux-Y吻合术   E胆囊切除加胆总管探查引流术   
答案: D 
解析: D 。肝内胆管大量泥沙样结石行胆管空肠Roux—Y吻合术后，一部分病人会胆囊结石而造成二次手术，给治疗带来很大的麻烦，因此一般在从事上面的手术时，把胆囊一起摘掉。胆管空肠roux-y式吻合术 在十二指肠上缘切断胆总管，将胆总管或肝总管的端或侧与空肠吻合，单侧狭窄部作纵行剖开，以扩大吻合口 ⑵双侧狭窄作“y”形切开 ⑶肝胆管狭窄的成形示意 ⑷肝胆管狭窄成形示意 ⑸复杂肝胆管狭窄成形 ⑹在十二指肠上缘切断胆总管 ⑺关闭胆总管的远端 ⑻在横结肠系膜无血管区切开，将空肠远端上提至肝门处吻合 ⑼空肠近端与空肠远段行端侧吻合，关闭肠系膜裂孔 ⑽空肠远端的侧面切小口与胆管吻合 ⑾胆管与空肠作单层外翻缝合 ⑿t形管经空肠引出 ⒀胆管与空肠吻合完毕。适应证1.胆总管、肝总管，或左、右肝管炎症狭窄梗阻者。2.肝内胆管结石，慢性复发性化脓性胆管炎，主要的肝管内结石已经清除，但在二级分支以上的肝胆管仍残存有结石者。3.复发性胆管结石，胆管明显扩大者。4.慢性复发性化脓性胆管炎，胆管明显扩大者。5.胆管肿瘤切除后重建胆肠内引流者。6.胆管外伤离断或外伤后瘢痕狭窄而致胆流中断、受阻者。7.少数先天性肝外胆道狭窄或闭锁

慢性胆囊炎合并胆囊积水宜采用
A胆囊切除术   B胆囊造口术   COddi括约肌切开成形术   D胆囊切除加胆管空肠Roux-Y吻合术   E胆囊切除加胆总管探查引流术    
答案: A 
解析: A。胆囊切除术适应症：1.急性化脓性、坏疽性、出血性或穿孔性胆囊炎2.慢性胆囊炎反复发作，经非手术治疗无效者。3.胆囊结石，尤其是小结石容易造成阻塞者。4.胆囊无功能，如胆囊积水和慢性萎缩性胆囊炎。5.胆囊颈部梗阻症。6.胆囊肿瘤。7. 做Oddi括约肌切开成形术，或胆总管十二指肠吻合术的同时，应切除胆囊。8.胆囊瘘管、胆囊外伤破裂而全身情况良好

胆囊多发性小结石有黄疸史宜采用
A胆囊切除术   B胆囊造口术   COddi括约肌切开成形术   D胆囊切除加胆管空肠Roux-Y吻合术   E胆囊切除加胆总管探查引流术   
答案: E 
解析: B.胆囊造口术：胆囊造口术主要应用于一些老年患者，一般情况差，或伴有严重心肺疾病、估计不能耐受切除手术者或急性期胆囊周围解剖不清而致手术操作困难者。手术是在胆囊底部剪一小口，清除结石或蛔虫等致病因素后放置引流管。目的是采用简单方法引流胆汁，使病人渡过危险期，待病情稳定后，一般于造口术后3个月再做胆囊切除以根治病灶。C.Oddi括约肌切开成形术：经内镜Oddi括约肌切开术适于数量较少和直径较小的胆总管下段结石。特别是继发性结石，多因结石小、数量少，容易嵌顿于胆总管下段、壶腹或乳头部。E.胆囊切除加胆总管探查引流术：胆囊手术用于治疗胆囊疾病，主要是胆石症。患者多发小结石，所以行胆囊切除术时，同时探查胆总管，对于多发性小结石的患者，胆汁成分高盐性，加上术后切口的瘢痕收缩易再次结石，术后引流的目的是防止手术后再次堵塞。胆总管探查指征：术前：B超、MRCP等提示胆总管内有超过1cm多发结石或肝内胆管有结石，胆总管扩张怀疑胆总管下端有梗阻，但不能明确者，有梗阻性黄疸的临床表现和病史，反复发作胆绞痛、胆管炎，有胰腺炎病史。术中：术中胆道造影证实有结石，胆道梗阻或胆管扩张，术中扪及胆总管内有结石、蛔虫或肿块，或发现胆总管扩张，直径1cm以上，管壁明显增厚，或发现有胰腺炎表现，或行胆总管穿刺抽出脓性、血性胆汁或泥沙样胆色素颗粒。术后倒没有看到有具体的规定

抑制肠道细菌生长。减少氨的形成
A乳果糖   B左旋多巴   C肾上腺皮质激素   D溴隐亭   E胆新霉素   
答案: E 
解析: 新霉素：口服抗生素可抑制肠道产尿素酶的细菌， 减少氨的生成。常用的抗生素有新霉素、甲硝唑等。新霉素的剂量为2~8g/d， 分4次口服。口服新霉素很少吸收。 但长期使用有可能致耳毒性和肾毒性， 不宜超过1个月

使肠内酸化减少氨的吸收形成
A乳果糖   B左旋多巴   C肾上腺皮质激素   D溴隐亭   E新霉素   
答案: A 
解析: 乳果糖是人工合成的不吸收性含酮双糖，在小肠内不被吸收，可被结肠双歧杆菌、乳酸杆菌分解成乳酸和醋酸，使肠道pH＜6，从而阻断氨的吸收。乳果糖被细菌分解而产生的有机酸可促进结肠蠕动，使残余蛋白质在结肠内停留时间缩短，其被细菌分解产生氨的机会减少，同时运送时间缩短，铵根离子可及时排出体外

补充正常神经递质，竞争性地排斥假神经递质
A乳果糖   B左旋多巴   C肾上腺皮质激素   D溴隐亭   E新霉素    
答案: B 
解析: 这道题选B。肝硬化治疗中由胺类物质（如苯乙醇胺、苯丙氨酸、γ-羟酪胺等）代谢障碍引起神经系统症状者可用左旋多巴治疗，左旋多巴能与上述胺类物质相拮抗，补充正常神经递质而解除神经传递的障碍，使正常功能恢复

肝昏迷出现脑水肿时用
A精氨酸   B氯化钾   C维生素B1   D左旋酸   E高渗糖   
答案: E 
解析: 是为了防治脑水肿：静脉滴注高渗葡萄糖、甘露醇等脱水药以防治脑水肿

肝昏迷出现代谢性碱中毒时宜用
A精氨酸   B氯化钾   C维生素B1   D左旋酸   E高渗糖   
答案: A 
解析: 这道题选A。精氨酸可以治疗肝性脑病，而且药物是酸性，可以纠正碱中毒，因此首选

胆管细胞癌 
AAFP<20μg／L   BAFP>400μg／L持续4周   CAFP增高多不超过200μg／L   DAFP>200μg／L   EAFP>100μg／L   
答案: A 
解析: AFP在肝细胞性肝癌时明显升高，其阳性率高且特异性较强，有诊断意义。而胆管细胞癌时AFP不升高，正确答案应选择AFP正常值，即AFP<20μg／L

肝细胞癌
AAFP<20μg／L   BAFP>400μg／L持续4周   CAFP增高多不超过200μg／L   DAFP>200μg／L   EAFP>100μg／L    
答案: B 
解析: 肝癌的诊断。在排除妊娠和生殖腺胚胎瘤的基础上，AFP检查诊断肝细胞癌的标准为：①AFP大于400μg/L持续4周；②AFP由低浓度逐渐升高不降；③AFP在200μg/L以上的中等水平持续8周

肝硬化腹腔积液
A腹腔积液为漏出液   B腹腔积液为渗出液   C腹腔积液为血液   D腹腔积液介于渗出液与漏出液之间   E腹腔积液为脓性   
答案: A 
解析: 肝硬化腹腔积液：为漏出液，SAAG＞11g/L

肝硬化并自发性腹膜炎
A腹腔积液为漏出液   B腹腔积液为渗出液   C腹腔积液为血液   D腹腔积液介于渗出液与漏出液之间   E腹腔积液为脓性   
答案: D 
解析: 自发性腹膜炎是指在无任何邻近组织炎症的情况下发生的腹膜和腹水的细菌性感染，是肝硬化常见的一种严重的并发症。 既然是细菌感染引起，那么就应该是渗出液。而肝硬化的腹腔积液为漏出液。2种机制共同作用就介于渗出液与漏出液之间

治疗肝硬化并上消化道出血
A休息，低盐食，限制入水量，补蛋白质，给利尿剂   B休息，高热量高蛋白饮食，保肝治疗   C休息，高热量限制蛋白质饮食，输入支链氨基酸   D休息，禁食，积极补足血容量及采用各种止血措施   E休息，控制输液量，纠正电解质紊乱，限制蛋白质   
答案: D 
解析: 治疗肝硬化并上消化道出血休息，禁食，积极补足血容量及采用各种止血措施

治疗肝硬化腹腔积液
A休息，低盐食，限制入水量，补蛋白质，给利尿剂   B休息，高热量高蛋白饮食，保肝治疗   C休息，高热量限制蛋白质饮食，输入支链氨基酸   D休息，禁食，积极补足血容量及采用各种止血措施   E休息，控制输液量，纠正电解质紊乱，限制蛋白质   
答案: A 
解析: 肝硬化腹水的治疗：除了卧床休息、增加营养、加强支持疗法外，应注意以下几个方面：（1）限制钠、水的摄入：腹水患者必须限制盐摄入量，每日钠盐摄入量在60-90mmol/D（500～800mg）（食盐1.5～2.0g/D）。进水量控制在1000ml／d左右。大量腹水或明显低钠血症者应限制在500ml／d以内。（2）利尿剂：通常应用的有潴钾利尿剂（如螺内酯、氨苯蝶啶）和排钠利尿剂（如呋塞米、氢氯噻嗪），目前认为，联合应用螺内酯和呋塞米可发挥协同作用，并能减少电解质紊乱的发生。利尿剂量过大、利尿速度过快可诱发肝性脑病和肝肾综合征。（3）放腹水加输白蛋白：可以治疗难治性腹水，比大剂量应用利尿剂疗效好。（4）腹水浓缩回输：可部分清除潴留的钠和水分、提高血浆蛋白浓度、增加有效循环血量、改善肾血循环。适应证为难治性腹水，禁忌证是感染性腹水

治疗肝硬化肝性脑病
A休息，低盐食，限制入水量，补蛋白质，给利尿剂   B休息，高热量高蛋白饮食，保肝治疗   C休息，高热量限制蛋白质饮食，输入支链氨基酸   D休息，禁食，积极补足血容量及采用各种止血措施   E休息，控制输液量，纠正电解质紊乱，限制蛋白质   
答案: C 
解析: 治疗肝硬化肝性脑病是休息，高热量限制蛋白质饮食，输入支链氨基酸

男性33岁，肝癌术后2个月，发现切缘1㎝可疑占位，治疗方案首选
A肝局部切除   B左半肝切除   C肝动脉结扎和插管   D肿瘤局部无水酒精注射   E中医治疗   
答案: D 
解析: 无水酒精治疗一般适用于瘤体较小而又不能或不宜手术切除者，特别是肝切除术后早期肿瘤复发者。对于肝癌术后复发的，应行二次手术。术中肿瘤局部无水酒精注射，有时可使肿瘤缩小，血清AFP下降，为二步切除提供机会

男性，55岁，体格检查发现，肝右叶中央10㎝占位，肝肾功能正常，治疗方案首选
A肝局部切除   B左半肝切除   C肝动脉结扎和插管   D肿瘤局部无水酒精注射   E中医治疗   
答案: C 
解析: 肝动脉结扎和插管的适应症为：手术检查发现肝癌已无法切除或手术切除肿瘤后，复发的可能性很大时，可做肝动脉结扎及插管，以备以后灌注化疗药物或做栓塞化疗。 该患者：肝右叶中央10㎝占位，瘤块巨大，手术切除肿瘤后，复发的可能性很大 ，故选C

男性47岁，明确诊断为肝左外叶肝癌7㎝，肝肾功能正常，治疗方案首选 
A肝局部切除   B左半肝切除   C肝动脉结扎和插管   D肿瘤局部无水酒精注射   E中医治疗    
答案: A 
解析: 肝左外叶肝癌7cm，肝肾功能正常，不必行：左半肝切除。只需切除肝癌局部即可。左半肝切除的适应症：1.肝肿瘤 良性肿瘤（肝海绵状血管瘤、肝腺瘤、肝囊肿）和恶性肿瘤（肝癌、肝肉瘤）。肝癌分原发性和继发性两类。原发性肝癌仅在非弥漫型的早期，无远距离转移，无恶病质，无明显黄疸、腹水、浮肿、门静脉高压时才可切除，继发性肝癌仅在原发灶可获根治及转移灶是单发局限时才可切除。2.肝外伤 肝内较大的血管破裂，使部分肝失去血液供应，大块组织离断、碎裂；肝组织严重挫裂伤，单纯缝合修补不能控制出血或已有严重感染者。3.肝脓肿 并存严重出血和长期共存治疗不愈的慢性坚壁肝脓肿，在条件许可时，可行肝切除术。4.肝内胆管结石 局限于一叶的肝内结石，病变严重，造成肝叶萎缩者。5.胆道出血 因恶性肿瘤侵蚀、肝内血管破裂或肝内局限性感染引起胆道出血不止时，可行肝切除出血，并去除病因。6.肝包囊虫病。二期切除对于经手术探查或影像学检查证实肿瘤巨大或贴近大血管难以行根治性切除者可先采用非切除性姑息性外科治疗（如肝动脉结扎加插管化疗、术中冷冻或微波等局部治疗）或非手术治疗（以肝动脉栓塞为首选），待肿瘤体积明显缩小后再行二期切除。采用上述二步切除方法的远期疗效常优于一期姑息性切除

降低食管对酸的清除能力
A高脂肪饮食   B钙通道拮抗剂   C食道裂孔疝   D吸烟和饮酒   E妊娠   
答案: C 
解析: 食管裂孔疝是腹段食管和部分胃经膈食管裂孔进入胸腔的疾病。食管裂孔疝的形成可降低食管对酸的清除能力，并使下食管括约肌压力下降，从而消弱了抗反流屏障功能

削弱食管黏膜屏障功能
A高脂肪饮食   B钙通道拮抗剂   C食道裂孔疝   D吸烟和饮酒   E妊娠    
答案: D 
解析: 长期吸烟、饮酒和神经精神功能障碍等因素可削弱食管黏膜屏障功能。而部分 GERD 患者的食管黏膜对反流物的剌激过于敏感，这可能是 NERD 患者发生临床症状的重要因素

食管癌癌肿浸润管壁各层及全周，恶性程度高的是
A溃疡型   B缩窄型   C髓质型   D腔内型   E蕈伞型    
答案: C 
解析: 这道题选C。根据X线检查与病理大体所见，将食管癌分为以下几种类型。（1）髓质型：最为常见，约占60%，肿瘤常累及食管全层，并围绕管腔向腔内外生长，形成较大而不规则之管状肿块。（2）蕈伞型：约占15%，肿瘤向黏膜表面生长，形成扁平肿块，累及食管周径的一部分，多向管腔内突出如蕈菇状，边界清楚。3）溃疡型：约占15%，肿瘤形成凹陷的溃疡，侵蚀部分食管壁，一般不产生管腔严重堵塞。（4）缩窄型：约占10%，癌肿形成环形或短管形狭窄，狭窄上方食管扩张。（5）腔内型：较为少见，约占3%，癌肿呈息肉样向食管管腔内突出，有蒂与食管壁相连，表面有糜烂、溃疡、可侵入肌层

食管癌癌肿呈环形生长，阻塞症状出现早的是
A溃疡型   B缩窄型   C髓质型   D腔内型   E蕈伞型    
答案: B 
解析: 

结核性腹膜炎腹痛规律是
A持续性腹痛   B疼痛-排便-加重   C进食-疼痛-缓解   D疼痛-进食-缓解   E疼痛-排便-缓解   
答案: A 
解析: 腹痛是结核性腹膜炎常见症状之一。慢性腹痛比急性腹痛多见，前者常固定在某一部位，后者往往是全腹性。腹痛多呈持续性隐痛或钝痛，少数可有多发性剧痛。部分病人有腹泻，粪便多呈稀软、糊状，无黏液，一般每天2～4次。此外尚有排便不规律，有便秘和腹泻交替出现。肠梗阻病人可发生呕吐，并可出现肠型和肠蠕动波，同时有肠鸣音增强

十二指肠球溃疡腹痛规律是
A持续性腹痛   B疼痛-排便-加重   C进食-疼痛-缓解   D疼痛-进食-缓解   E疼痛-排便-缓解   
答案: D 
解析: 十二指肠溃疡的腹痛多由于大量胃酸腐蚀溃疡的边缘所引起。进餐后由于食物中和了胃酸，减少了对溃疡边缘的刺激，所以腹痛能得以缓解。很多病人还有夜间疼痛的症状，这是因为临睡前胃内已排空，胃酸较多，易刺激溃疡而引起疼痛

保护胃黏膜
A硫糖铝   B甲氰咪胍   C奥美拉唑   D吗丁啉   E前列腺素E2   
答案: A 
解析: 硫糖铝是胃黏膜保护剂，可用于治疗胃溃疡

促进黏液分泌及胃黏膜细胞更新
A硫糖铝   B甲氰咪胍   C奥美拉唑   D吗丁啉   E前列腺素E2   
答案: E 
解析: 前列腺素对胃肠道的作用：可引起平滑肌收缩，抑制胃酸分泌，防止强酸、强碱、无水酒精等对胃黏膜侵蚀，具细胞保护作用。对小肠、结肠、胰腺等也具保护作用。还可刺激肠液分泌、肝胆汁分泌，以及胆囊肌收缩等。前列腺素E2促进黏液分泌及胃黏膜细胞更新，可用于中期妊娠引产、足月妊娠引产和治疗性流产，对妊娠毒血症（先兆子痫、高血压）、妊娠合并心肾疾患者、过期妊娠、死胎不下、水泡状胎块、羊膜早破、高龄初产妇等均可应用

胃癌
A胃酸升高   B胃酸明显减少   C胃酸明显增高   D胃酸常减少   E胃酸正常或减少    
答案: B 
解析: 

十二指肠球溃疡 
A胃酸升高   B胃酸明显减少   C胃酸明显增高   D胃酸常减少   E胃酸正常或减少   
答案: A 
解析: 

胃溃疡
A胃酸升高   B胃酸明显减少   C胃酸明显增高   D胃酸常减少   E胃酸正常或减少   
答案: E 
解析: 

促胃液素瘤
A胃酸升高   B胃酸明显减少   C胃酸明显增高   D胃酸常减少   E胃酸正常或减少   
答案: C 
解析: 1.促胃液素瘤：溃疡发生于不典型部位，具难治性，有过高胃酸分泌及空腹血清促胃液素200pg/ml。2.胃溃疡患者的基础胃酸和胃蛋白酶的分泌量与正常人相似，多数胃溃疡病患者的餐后胃酸分泌量反而低于正常人，因此大多数胃溃疡病的发病机制可能不是由于胃酸的增高，而是由于黏膜防御机制被破坏。要辩证的看待这个问题，是由于黏膜防御机制被破坏，但是此时的胃酸对于已经减弱的防御功能来说是相对增高的，而且胃蛋白酶这些损伤机制要在胃酸存在下才能激活，因此需要选用抑制胃酸分泌的药物。3.十二指溃疡是消化道的常见病,当胃酸过多的状态长期持续,积存在十二指肠球部(十二指肠的入口处)时,就容易损害黏膜导致十二指肠溃疡。 十二指肠溃疡的典型表现是上腹部规律性疼痛，常伴有反酸、嗳气等症状。一般于进餐或服用抗酸剂后症状可以缓解。 十二指肠球部可见多处溃疡， 反酸是由于十二指肠溃疡病人过多的胃酸反流入口腔而形成的，查胃酸明显升高。4.胃酸减少，有利于胃内细菌繁殖，这些细菌促进亚硝酸盐类致癌物质产生，长期作用于胃黏膜导致癌变

胃大部切除术后，餐后上腹部饱胀，伴呕吐物既含胆汁，又有食物
A急性完全性输入段梗阻   B慢性不完全性输入段梗阻   C吻合口梗阻   D输出段梗阻   E碱性反流性胃炎   
答案: D 
解析: 输出段梗阻：原因为粘连压迫；大网膜炎性肿块压迫；结肠后胃空肠吻合时，横结肠系膜孔未固定于胃壁上或滑脱而形成瘢痕压迫空肠输人和输出段；结肠前吻合时，输出襻空肠疝入横结肠系膜和空肠系膜间形成嵌顿或绞窄性内疝；以及空肠套叠等。临床表现为上腹部胀满，呕吐含胆汁胃内容物。若非手术治疗无效应手术治疗解除病因

胃大部切除术后。餐后20分钟上腹部胀痛。随后呕吐大量胆汁，不含食物，呕吐后症状缓解
A急性完全性输入段梗阻   B慢性不完全性输入段梗阻   C吻合口梗阻   D输出段梗阻   E碱性反流性胃炎   
答案: B 
解析: 慢性不完全输入段梗阻：于胆汁、胰液、十二指肠液不能及时排空，潴留在输入肠袢，储存到一定量时，特别在进食后分泌液明显增加，发生强烈的输入段肠蠕动，将其倾注入胃内，引起大量呕吐胆汁。这是慢性不完全输入段梗阻的典型表现

胃大部切除术后2年，剑突下持续性疼痛，进食后加重。常有胆汁性呕吐，呕吐后仍有疼痛，抗酸剂无效
A急性完全性输入段梗阻   B慢性不完全性输入段梗阻   C吻合口梗阻   D输出段梗阻   E碱性反流性胃炎   
答案: E 
解析: 碱性反流性胃炎：1、多发于术后数月至数年，尤以毕II 式手术后常见。（时间符合）2、三联征 上腹或胸骨后烧灼痛，进食加重；胆汁性呕吐，呕吐后腹痛仍旧；体重下降。 （题干：剑突下持续性疼痛，进食后加重，常有胆汁性呕吐，呕吐后仍有疼痛）3、低胃酸或缺酸 因此常规使用制酸剂无效。（题干：抗酸剂无效 ）

