浅表性胃炎的病理，下列哪项是错误的
A黏膜充血，水肿或伴有渗出液    B少数有糜烂及出血    C胃腺体部分消失    D黏膜有淋巴细胞，炎细胞浸润    E某些呈疣状胃炎的表现   
答案: C 
解析: 以胃小凹之间的固有膜内有炎性细胞浸润为特征，炎症细胞主要是浆细胞、淋巴细胞（D对），偶有嗜酸细胞。固有膜常见水肿、充血、甚至灶性出血（A对）。胃腺体正常。设有破坏或腺体减少（C错），有时可见糜烂（B对），即固有膜坏死（病变不涉及黏膜肌）。表层上皮细胞变扁平，其排列常不规则。（E对） 按炎症程度，浅表性胃炎可分为轻度、中度和重度。炎性细胞浸润仅限于胃黏膜的上1/3者为轻度，炎性细胞超过黏膜的1/3,但不超过全层的2/3者为中度; 炎症细胞浸润达全层者为重度。故本题选C

慢性胃炎通常按Schindler分类法是
A萎缩性胃炎、增生性胃炎、肠上皮化生   B浅表性胃炎、萎缩性胃炎、肥厚性胃炎    C浅表性胃炎、增生性胃炎、肥厚性胃炎   D萎缩性胃炎、肥厚性胃炎、肠上皮化生    E肥厚性胃炎、浅表性胃炎、肠上皮化生   
答案: B 
解析: 慢性胃炎通常按Schlndler分类，分为浅表性、萎缩性、肥厚性三种。浅表性胃炎，炎症仅胃黏膜的表层上皮，包括糜烂、出血、须指明是弥漫性或局限性，后者要注明病变部位。萎缩性胃炎，炎症已累及黏膜深处的腺体并引起萎缩，如伴有局部增生，称萎缩性胃炎伴过形成。肥厚性胃炎又称Menetrier病。以胃粘膜皱襞显著肥厚如脑回状为特征，好发于胃底和胃体，局灶性或弥漫性。常伴原因未明的低蛋白血症。镜下见胃小凹高度增生、下延甚可达黏膜肌层。以肥厚性胃炎少见

慢性胃炎HP阳性推崇的治疗是
A铋剂+质子泵抑制剂+两种抗生素    B铋剂+西沙必利   C铋剂+硫糖铝    D铋剂+稀盐酸    E铋剂+胃蛋白酶+两沙必利    
答案: A 
解析: 根除HP的标准治疗方案四联疗法就是铋剂+质子泵抑制剂+两种抗生素

慢性萎缩性胃炎的病理改变中属癌前病变的是
A明显肠上皮化生    B中度以上不典型增生    C胃小凹上皮增生    D假幽门腺化生    E假幽门腺化生伴肠上皮化生    
答案: B 
解析: 胃黏膜癌肿不是由正常细胞“一跃”变成癌细胞，而是一个多步骤癌变的过程，即慢性浅表性胃炎→萎缩性胃炎→肠上皮化生→异型增生→胃癌，在这期间出现的病变称之为癌前病变。癌前病变是指一类容易发生癌变的胃黏膜病理组织学变化，即胃黏膜的异型增生和肠上皮化生，主要伴存于慢性萎缩性胃炎，所以临床上常把伴肠上皮化生、异型增生称之为慢性萎缩性胃炎癌前病变或胃癌前期病变，伴中度以上的异型增生和不完全大肠型化生则称之为真正的胃癌癌前病变。A明显的肠上皮化生出现在异形增生之前，故不选。慢性萎缩性胃炎在胃体和胃底部腺体的壁细胞和主细胞消失，为类似幽门腺的粘液分泌细胞所取代，称为假幽门腺化生。胃假幽门腺化生多伴随胃肠上皮化生发生，可参见肠上皮化生。可见D、E也并不符合

胃炎的急诊胃镜检查应在上消化道出血后
A1周内进行    B5天内进行    C4天内进行    D3天内进行    E1～2天内进行   
答案: E 
解析: 急性胃炎导致出血的多为急性糜烂出血性胃炎，强调内镜检查应在出血发生后24～48小时内进行，因为病变可能在短期内消失，延迟胃镜检查可能无法确定出血病因。只有E项符合

胃及十二指肠疾病以出血为主要表现者,其原因鉴别主要依靠
A钡餐透视   B胃液分析    C插胃管    D急诊胃镜检查    E以上都不是    
答案: D 
解析: 溃疡性出血主要需要与胃底食管静脉曲张破裂出血、胃癌和应激性溃疡引起的出血鉴别。溃疡性出血病人通常有溃疡病史。胃底食管食管静脉曲张破裂出血病人有肝硬化病史此类病人通常面色灰暗，腹壁浅静脉显露，腹壁皮肤可见蜘蛛痣。应激性溃疡病人多有重度感人、创伤、使用激素、非甾体抗炎药等引起应激的病因。胃镜检查可明确出血部位和原因。选择性动脉造影也可用于明确出血部位。(第九版外科学P341）。胃肠钡餐检查：是检查胃肠道病变最常用的方法。用于检查胃、十二指肠、小肠、盲肠升结肠和阑尾的病变，如溃疡、肿瘤、炎症、先天性变异；腹膜的病变，如腹膜结核、肠粘连；腹部肿块，了解肿块与胃肠道的关系，从而作出鉴别诊断。胃液分析：是通过胃管抽取胃液，对其量、成分和酸度等进行分析，了解胃分泌功能，有助于某些胃、十二指肠疾病的诊断和治疗。插胃管：经胃肠减压管引流出胃肠内容物，腹部手术术前准备。只有D符合题意

消化性溃疡的发病机制中，所谓损伤因素主要是指
A粗糙食物的损害作用    B胃酸／胃蛋白酶的消化作用    C反流的胆汁／胰酶的侵袭作用    D神经／精神因素的长期作用    EHP感染   
答案: B 
解析: 九版内科中有概述，消化性溃疡发病的机制是致病因素引起胃酸、胃蛋白酶对胃黏膜的侵袭作用与黏膜屏障的防御能力间失去平衡，胃酸对黏膜产生自我消化。只有B项符合题意，A项不属于发病机制，C项反流的胆汁／胰酶的侵袭作用，属于机制中的胃排空障碍，是消化性溃疡的病因。（幽门螺旋杆菌的感染；长期服用非甾体类抗炎药（如阿司匹林）；吸烟；长期精神紧张；高钙血症；遗传等。题干中问的是损伤的主要因素，D不选，E可以说是诱发或加重因素。故不选E

浅表性胃窦炎胃镜下可见错误的是
A病变多呈弥漫性   B黏膜呈红白相间或花斑状    C黏液分泌增多    D表面常覆盖白色渗出液    E黏膜皱襞变平或变细    
答案: E 
解析: 浅表性胃炎：见胃黏膜呈红白相间或花斑状，以红为主。黏液分泌增多，表面常见白色渗出物。胃黏膜可有出血点或小糜烂。炎症细胞浸润及肠上皮活化，没有腺体萎缩。活检示浅表性胃炎的改变

对诊断消化性溃疡穿孔最有价值的临床表现是 
A突发上腹部剧痛   B腹式呼吸消失    C上腹部压痛明显    D上腹部有反跳痛    E肝浊音界消失    
答案: E 
解析: 胃穿孔后气体进入腹腔，出现膈下游离气体，气体覆盖在肝脏表面，肝脏叩诊，肝浊音界消失代之以鼓音。肝浊音界消失是穿孔后气体导致的。E项是膈下游离气体的特征，为胃肠穿孔独有。A不是穿孔的特异性表现，不是穿孔也可以有痛。心绞痛也可以表现为突发上腹剧痛，A没有代表意义。C、D并不是穿孔特有的表现。故本题选E

行胃大部切除的患者不会发生的功能变化是
A胃蛋白酶原的分泌减少   B铁的吸收减少   C胰液中HCO3-的分泌减少   D维生素B12的吸收减少   E食物蛋白的消化减弱   
答案: C 
解析: 胃大部切除术后主细胞、壁细胞减少，分泌的胃蛋白酶原、盐酸、内因子减少，盐酸有助于铁的吸收，内因子促进维生素B12在回肠吸收。胃大部切除对胰液的分泌无影响。

大肠癌最好发的部位是
A升结肠   B直肠   C乙状结肠   D横结肠   E降结肠   
答案: B 
解析: 大肠癌的好发部位依次是：直肠、乙状结肠、盲肠、升结肠、降结肠。但是近20年来，特别是在大城市，结肠癌发病率明显上升，且有结肠癌多于直肠癌的趋势

腹股沟斜疝和直疝最重要的鉴别要点是
A疝内容物是否有嵌顿史   B疝内容物是否容易还纳   C疝囊颈与腹壁下动脉的关系   D疝块外形   E发病年龄   
答案: C 
解析: 斜疝与直疝的鉴别。①腹股沟斜疝和直疝最重要的鉴别要点是用手按住深环后肿物是否 再突出。但答案中没有。②斜疝的疝囊颈位于腹壁下动脉的外侧，直疝的疝囊颈位于腹壁下动脉的内侧，此为重要的鉴别点之一，故本题选C。③是否有嵌顿史、是否容易还纳及疝块外形、发病年龄均不是两者最重要的鉴别要点。（九版外科）

诊断腹部闭合性损伤胃破裂，最有意义的是
A白细胞计数及中性粒细胞数增高   B腹部肌紧张及反跳痛    C有固定压痛点    D膈下游离气体    E超声波测出腹腔内有积液    
答案: D 
解析: 当有下列情况出现时，应考虑腹部空腔脏器损伤：（1）持续性剧烈腹痛并有恶心、呕吐、腹胀；（2）伤后有呕血、便血史；（3）明显腹部压痛、腹肌紧张及反跳痛；（4）气腹征或肝浊音界缩小或消失；（5）叩诊有移动性浊音；（6）直肠指诊直肠前壁压痛、波动感或指套带血；（7）对受伤时无明显腹部症状，以后逐渐加重者尤其应警惕腹部空腔脏器损伤。腹腔游离气体为胃肠带（主要是胃、十二指肠和结肠，少见于小肠）破裂的证据，立位腹部平片可表现为膈下新月形阴影。故本题选D

腹部闭合性损伤病人，腹部X线平片发现腹膜后积气，最可能的损伤部位是 
A横结肠   B乙状结肠   C直肠上段    D十二指肠球部    E十二指肠水平部    
答案: E 
解析: 腹膜外（后）位空腔脏器破裂，气体进入腹膜后间隙，腹部X线平片可见腹膜后积气。备选项中只有十二指肠水平部是腹膜外位（E）。横结肠（A）和乙状结肠（B）是腹膜内位器官，直肠上部（C）和十二指肠球部（D）为腹膜间位器官。故本题选E

回肠小穿孔早期查无腹膜刺激症状，原因为
A临近肠管紧贴穿孔，堵塞穿孔   B肠腔空虚内无粪便    C机体防御能力强，反应迟钝    D肠管痉挛，黏膜外翻，血凝块堵塞   E肠麻痹，肠蠕动消失，肠内容物不外漏    
答案: D 
解析: 因为当空腔脏器如肠管破裂时，如穿孔不大，可因肠壁肌肉强烈痉挛、肠黏膜外翻以及血凝块等原因暂时堵塞漏孔。经过一段时间后肠壁痉挛的肌肉缓解、松弛，漏孔开放，肠内容物漏入腹腔增多，腹膜刺激征范围扩大

腹部外伤伴有内出血休克，最重要的处理原则是
A补充液体    B给予镇静药   C使用血管活性物质   D控制感染    E及时手术探查    
答案: E 
解析: 处理原则对于已确诊或高度怀疑腹内脏器损伤者，处理原则是做好紧急手术前准备，力争早期手术。（1）如合并其他损伤，应权衡轻重缓急，首先处理对生命威胁最大的损伤。（2）防治休克是治疗的重要措施，如已发生休克，应积极采取抗体克治疗，力争在收缩压回升至90mmHg以上后进行手术（第九版外科学P322），对严重出血性休克应在抗休克（A）同时，迅速手术。（3）对疑有内脏损伤者应禁食、输液及使用抗生素（D），禁用吗啡类药物止痛（B错）。已明确诊断者应尽早施行手术，必要时边抗休克边手术

诊断外伤性脾破裂下列哪项最重要
A左上腹有外伤史    B有早期休克表现    C腹部有压痛而且逐渐扩大   D有进行性贫血    E诊断性腹腔穿刺，有不凝固血液    
答案: E 
解析: 创伤性脾破裂的诊断主要依据：①损伤病史（A）；②临床有内出血的表现（B、C、D）；③腹腔诊断性穿刺抽得不凝固血液等（E）。其中最重要的就是腹腔穿刺抽出不凝血液，故选E，可排除其他选项

结肠破裂的诊断，哪项是错误的 
A结肠损伤比小肠损伤机会少    B一部分结肠位于腹膜后，伤后易漏诊   C结肠内液体成分少而细菌多，故腹膜炎出现的较早   DWBC总数增高    EHb，RBC不一定下降    
答案: C 
解析: 结肠岁上发病率仅次于小肠（A对）,但因结肠内容物液体成分少而细菌含量多，故腹膜炎出现的较晚，但较严重。（C错），一部分结肠位于腹膜后，受伤后容易漏诊，常常导致严重的腹膜后感染。（B对）。故本题选C

脾切除的主要适应证是
A血液系统疾病    B造血系统疾病    C外伤性脾破裂    D脾脓肿    E脾肿瘤    
答案: C 
解析: 脾切除的主要适应证仍然为外伤性脾破裂。（九版外科）

肝硬化门脉高压患者出现全血细胞减少, 最主要的原因是
A消化道出血   B病毒感染   C脾功能亢进   D肝功能减退   E营养不良    
答案: C 
解析: 考点：门静脉高压。①肝硬化患者门脉髙压导致脾大、脾功能亢进。②血细胞的破坏场所便是脾脏,脾功能亢进吞噬大量血细胞，导致血细胞减少（C对），故本题选C。（第九版内科）

脾切除术的年龄限制为
A大于2岁    B大于4岁    C大于6岁    D青春期以后    E没有限制    
答案: B 
解析: 珠蛋白生成障碍性贫血 又称“地中海贫血”，本病多见于儿童。脾切除主要是减少红细胞在脾中的破坏，对减轻溶血或减少输血量有帮助。一般适用于贫血严重需长期反复输血，或巨脾并有脾功能亢进的重症病人。但多数主张也应在4岁以后手术为宜。(九版外科学教材P469页)

关于脾功能亢进正确的是
A主要由于门静脉高压引起代偿性脾肿大   B巨型脾肿大仅见于血吸虫病性肝硬化   C周围血细胞减少是由于脾脏破坏过多所致   D临床主要表现为红细胞降低明显    E脾切除效果良好，可使血细胞数恢复   
答案: E 
解析: 脾功能亢进简称脾亢，是一种综合征,临床表现为脾大，一种或多种血细胞减少而骨髓造血细胞相应增生;脾切除后血象可基本恢复,症状缓解。根据病因明确与否,脾亢分为原发性和继发性。血细胞减少可出现贫血,有感染和出血倾向。脾大多为轻至中度增大，少数为巨脾。通常无症状，明显增大时可产生腹部症状,如饱胀感、牵拉感及因胃肠受压而出现的消化系统症状。如有左季肋部与呼吸相关的疼痛及摩擦感,常提示脾梗死。各种原因引起的脾大,其脾功能亢进引起血细胞减少的程度不一-致。通常淤血性脾大时血细胞减少较为明显。浸润所致的脾大时，脾亢常不明显。临床上脾大的程度与脾功能亢进也不一定平行

腹部闭合性损伤中，较多见的实质性脏器损伤为哪一项
A肝   B肾   C脾   D胰   E肾上腺    
答案: C 
解析: 脾是腹腔脏器最容易受损的器官之一,脾脏损伤的发生率在腹部创伤中可高达40%~50%,在腹部闭合性损伤中.脾脏破裂占20%~40%,在腹部开放性损伤中,脾破裂约占10%左右。有慢性病理改变(如血吸虫病、疟疾、淋巴瘤等)的脾更易破裂。肝脏损伤在腹部损伤中约占20%～30%。胰腺损伤约占腹部损伤的1%~2%

外伤性脾下极小裂伤。其最佳手术方式是
A脾修补术    B脾切除术    C脾部分切除术    D脾动脉结扎术    E明胶海绵堵塞    
答案: A 
解析: ①无休克或容易纠正的一过性休克,影像学检查(超声、CT)证实脾裂伤比较局限、表浅，无其他腹腔脏器合并伤者,可在严密观察血压、脉搏、腹部体征、血细胞比容及影像学变化的条件下行非手术治疗。若病例选择得当,小儿的成功率高于成人。主要措施为绝对卧床休息至少1周,禁食、水,胃肠减压、输血补液,用止血药和抗生素等。②观察中如发现继续出血或发现有其他脏器损伤，应立即中转手术。不符合非手术治疗条件的伤员,应尽快剖腹探查,以防延误。③彻底查明伤情后明确可能保留脾者(主要是I、Ⅱ级损伤)，可根据伤情，采用生物胶粘合止血、物理凝固止血、单纯缝合修补、脾破裂捆扎、脾动脉结扎及部分脾切除等。④脾中心部碎裂,脾门撕裂或有大量失活组织，缝合修补不能有效止血，高龄及多发伤情况严重者需迅速施行全脾切除术。可将1/3脾组织切成薄片或小块埋人大网膜囊内进行自体移植，亦可防止日后发生OPSI。⑤在野战条件下或原先已呈病理性肿大的脾发生破裂,应行脾切除术。⑥脾被膜下破裂形成的血肿和少数脾真性破裂后被网膜等周围组织包裹形成的局限性血肿,可因轻微外力影响或胀破被膜或凝血块而发展为延迟性脾破裂。一般发生在伤后两周,也有迟至数月以后的。此种情况下应切除脾

腹腔穿刺抽出凝固的血液提示
A腹膜后血肿   B出血性胰腺炎    C肝、脾破裂   D腹腔内积血   E抽出为血管内血液   
答案: E 
解析: 腹腔穿刺术假阳性的原因　①腹穿误入血管，但抽出的血液鲜红，易凝固。②穿入血肿。③骨盆脊柱骨折后腹膜血肿。④腹腔内脏器虽有损害但无需手术，因穿刺阳性而剖腹手术

对某些脾破裂，行裂口修补术及部分脾切除术，是为了
A节约时间    B保留造血功能不受影响    C避免日后可能因免疫低下导致严重感染    D脾内贮有血液，避免失血过多   E降低手术难度    
答案: C 
解析: 脾切除后人体免疫系统功能的完整性遭到破坏，对病菌的抵抗能力必然下降，容易发生严重感染。随着暴发性脾切除术后感染,主要在儿童的报道逐渐增多，修补术及脾部分切除已可安全进行

腹部最易损伤的空腔脏器是
A结肠   B胃    C小肠    D直肠   E十二指肠    
答案: C 
解析: 小肠占据着中，下腹的大部分空间,故受伤的机会比较多。小肠损伤后可在早期即产生明显的腹膜炎,故诊断一般并不困难。空腔脏器损伤的排序依次是：小肠、胃、结肠、膀胱等，直肠因位置较深而损伤的发生率较低

诊断腹腔内脏损伤最有价值的方法是
A超声波检查    B腹腔穿刺腹腔灌洗术   C腹部压痛   DX线检查    E同位素扫描    
答案: B 
解析: 诊断性腹腔穿刺术和腹腔灌洗术:阳性率可达90%以上,对于判断腹腔内脏有无损伤和哪类脏器损伤有很大帮助。腹腔穿刺术的穿刺点最多选于脐和髂前.上棘连线的中、外1/3交界处或经脐水平线与腋前线相交处。把有多个侧孔的细塑料管经针管送入腹腔深处,进行抽吸。抽到液体后,应观察其性状(血液、胃肠内容物.混浊腹水、胆汁或尿液),借以推断哪类脏器受损。必要时可作液体的涂片检查。疑有胰腺损伤时，可测定其淀粉酶含量。如果抽到不凝血，提示系实质性器官破裂所致内出血，因腹膜的去纤维作用而使血液不凝。抽不到液体并不完全排除内脏损伤的可能性,应继续严密观察,必要时可重复穿刺，或改行腹腔灌洗术

腹部损伤行腹腔穿刺抽得不凝血液，应考虑诊断为
A空腔脏器破裂    B实质脏器破裂    C后腹膜血肿    D误穿入腹胯血管    E前腹壁血肿    
答案: B 
解析: 如果抽到不凝血,提示系实质性器官破裂所致内出血,因腹膜的去纤维作用而使血液不凝。抽不到液体并不完全排除内脏损伤的可能性，应继续严密观察,必要时可重复穿刺,或改行腹腔灌洗术

腹部外伤合并失血性休克，主要处理原则为
A快速补充液体    B给予大量止血药物   C主要为输血以补足血容量    D应用大量抗生素控制感染    E在积极治疗休克的同时手术探查止血    
答案: E 
解析: 内脏损伤的伤者很容易发生休克，故防治休克是治疗中的重要环节。诊断已明确者,可给予镇静剂或止痛药。已发生休克的内出血伤者要积极抢救，力争在收缩压回升至90mmHg以上后进行手术。但若在积极的抗休克治疗下,仍未能纠正,提示腹内有进行性大出血,则应当机立断,在抗休克的同时,迅速剖腹止血。空腔脏器穿破者,休克发生较晚,多数属失液引起的低血容量性休克，一般应在纠正休克的前提下进行手术。少数因同时伴有感染性休克因索而不易纠正者,也可在抗休克的同时进行手术治疗。同时对于空腔脏器破裂者应当使用足量抗生素

腹部闭合性损伤诊断的关键在于确定有无
A休克    B内脏损伤    C腹壁损伤    D腹膜后血肿    E颅脑损伤    
答案: B 
解析: 闭合性损伤诊断中需要认真判断是否有内脏损伤,如不能及时确诊,可能贻误手术时机而导致严重后果。诊断依据（1）腹部有直接或间接暴力伤史。（2）常有明显的腹痛，伴有恶心、呕吐。可出现休克症状。（3）腹部可有压痛、反跳痛、肌紧张，可有移动性浊音，肝浊音界缩小或消失，肠鸣音减弱或消失。（4）X线检查，膈下可有游离气体。（5）诊断性腹腔穿刺或腹腔灌洗获得阳性结果。（6）B型超声波、CT、或MR检查，对实质性脏器伤可确诊。（7）腹腔动脉造影，腹腔内出血有阳性结果。(8) 剖腹探查明确诊断

腹部闭合性损伤患者，最有价值的症状体征
A腹部压痛    B腹膜刺激征   C肠鸣音亢进    D肠鸣音减弱    E恶心，呕吐    
答案: B 
解析: 实质性脏器如肝、脾、胰、肾等或大血管损伤主要临床表现为腹腔内(或腹膜后)出血，包括面色苍白、脉率加快,严重时脉搏微弱,血压不稳，甚至休克。腹痛呈持续性，一般并不很剧烈，腹膜刺激征也并不严重。但肝破裂伴有较大肝内胆管断裂时,因有胆汁沾染腹膜;胰腺损伤若伴有胰管断裂,胰液溢入腹腔，可出现明显的腹痛和腹膜刺激征。体征最明显处一般即是损伤所在。肩部放射痛提示肝或脾的损伤。肝、脾包膜下破裂或肠系膜、网膜内出血可表现为腹部肿块。移动性浊音虽然是内出血的有力证据,但已是晚期体征，对早期诊断帮助不大。肾脏损伤时可出现血尿。空腔脏器如胃肠道、胆道、膀胱等破裂的主要临床表现是弥漫性腹膜炎。除胃肠道症状(恶心、呕吐、便血呕血等)及稍后出现的全身性感染的表现外，最为突出的是腹部腹膜刺激征,其程度因空腔器官内容物不同而异。通常是胃液、胆汁胰液刺激最强，肠液次之，血液最轻。伤者有时可有气腹征,而后可因肠麻痹而出现腹胀，严重时可发生感染性休克。腹膜后十二指肠破裂的病人有时可出现睾丸疼痛、阴囊血肿和阴茎异常勃起等症状和体征。空腔脏器破裂处也可有某种程度的出血,但出血量一般不大，除非有合并邻近大血管损伤。如果两类脏器同时破裂,则出血和腹膜炎表现可以同时存在

在诊断闭合性腹部外伤合并内出血中以下哪项最重要
A左季肋部挫伤合并肋骨骨折   B血红蛋白80g/L，红细胞2.5×1012／L    C左上腹明显压痛及肌紧张   D腹腔穿刺抽出不凝固血液    E血压80／60mmHg，脉搏110／分   
答案: D 
解析: 如果抽到不凝血,提示系实质性器官破裂所致内出血,因腹膜的去纤维作用而使血液不凝。抽不到液体并不完全排除内脏损伤的可能性，应继续严密观察,必要时可重复穿刺,或改行腹腔灌洗术

关于脾破裂以下哪项是不正确的 
A行脾切除术    B行脾缝合修补术    C待失血性休克好转后手术   D可收集腹腔内出血行自家输血    E白细胞计数多升高    
答案: C 
解析: 在抗休克的同时立即手术，而不是待失血性休克好转后手术。①无休克或容易纠正的一过性休克,影像学检查(超声、CT)证实脾裂伤比较局限、表浅，无其他腹腔脏器合并伤者,可在严密观察血压、脉搏、腹部体征、血细胞比容及影像学变化的条件下行非手术治疗。若病例选择得当,小儿的成功率高于成人。主要措施为绝对卧床休息至少1周,禁食、水,胃肠减压、输血补液,用止血药和抗生素等。②观察中如发现继续出血或发现有其他脏器损伤，应立即中转手术。不符合非手术治疗条件的伤员,应尽快剖腹探查,以防延误。③彻底查明伤情后明确可能保留脾者(主要是I、l1级损伤)，可根据伤情，采用生物胶粘合止血、物理凝固止血、单纯缝合修补、脾破裂捆扎、脾动脉结扎及部分脾切除等。④脾中心部碎裂,脾门撕裂或有大量失活组织，缝合修补不能有效止血，高龄及多发伤情况严重者需迅速施行全脾切除术。  可将1/3脾组织切成薄片或小块埋人大网膜囊内进行自体移植，亦可防止日后发生OPSI。⑤在野战条件下或原先已呈病理性肿大的脾发生破裂,应行脾切除术。⑥脾被膜下破裂形成的血肿和少数脾真性破裂后被网膜等周围组织包裹形成的局限性血肿,可因轻微外力影响或胀破被膜或凝血块而发展为延迟性脾破裂。一般发生在伤后两周,也有迟至数月以后的。此种情况下应切除脾

最容易引起嵌顿的疝是 
A切口疝    B股疝    C脐疝   D腹股沟直疝    E腹股沟斜疝    
答案: B 
解析: 在腹内压增高的情况下,对着股管上口的腹膜，被下坠的腹内脏器推向下方，经股环向股管突出而形成股疝。疝块进一步发展,即由股管下口顶出筛状板而至皮下层。疝内容物常为大网膜或小肠。由于股管几乎是垂直的,疝块在卵圆窝处向前转折时形成一锐角,且股环本身较小,周围又多坚韧的韧带,因此股疝容易嵌顿。在腹外疝中,股疝嵌顿者最多,高达60%。股疝一旦嵌顿，可迅速发展为绞窄性疝,应特别注意。 斜  疝直疝发病年龄多见于儿童及青壮年多见于老年突出途径经腹股沟管突出,可进阴囊由直疝三角突出,很少进人疝块外形椭圆或梨形，上部呈蒂柄状阴囊半球形,基底较宽回纳疝块后压住深环 疝块不再突出疝块仍可突出精索与疝囊的关系精索在疝囊后方精索在疝囊前外方疝囊颈与腹壁下动脉的关系疝囊颈在腹壁下动脉外侧疝囊颈在腹壁下动脉内侧嵌顿机会较多极少

加强腹股沟管前壁的疝修补方法是 
ABassini法    BHalsted.法    CFerguson法    DMcvay法    EShouldice法    
答案: C 
解析: 加强或修补腹股沟管前壁的方法:以Ferguson法最常用。它是在精索前方将腹内斜肌下缘和联合腱缝至腹股沟韧带上,目的是消灭腹内斜肌弓状下缘与腹股沟韧带之间的空隙。适用于腹橫筋膜无显著缺损、腹股沟管后壁尚健全的病人。加强或修补腹股沟管后壁的方法:常用的有四种:①Bassini法,提起精索，在其后方把腹内斜肌下缘和联合腱缝至腹股沟韧带上,置精索于腹内斜肌与腹外斜肌腱膜之间。临床应用最广泛。②Halsted法:与上法很相似，但把腹外斜肌腱膜也在精索后方缝合,从而把精索移至腹壁皮下层与腹外斜肌腱膜之间。③McVay法:是在精索后方把腹内斜肌下缘和联合腱缝至耻骨梳韧带上。适用于后壁薄弱严重病人,还可用于股疝修补。④Shouldice法:将腹横筋膜自耻骨结节处向上切开,直至内环,然后将切开的两叶予以重叠缝合,先将外下叶缝于内上叶的深面,再将内上叶的边缘缝于髂耻束上,以再造合适的内环,发挥其括约肌作用,然后按Bassini法将腹内斜肌下缘和联合腱缝于腹股沟韧带深面。这样既加强了内环，又修补了腹股沟管薄弱的后壁,其术后复发率低于其他方法。适用于较大的成人腹股沟斜疝和直疝

嵌顿性疝与绞窄性疝的根本区别是
A肠壁动脉血流障碍    B肠壁静脉血流障碍    C疝囊内有渗液积累    D疝块迅速增大    E发生急性机械性肠梗阻    
答案: A 
解析: 嵌顿性疝：疝囊颈较小而腹内压突然增高时,疝内容物可强行扩张囊颈而进入疝囊,随后因囊颈的弹性收缩，又将内容物卡住,使其不能回纳,这种情况称为嵌顿性疝。疝发生嵌顿后,如其内容物为肠管,肠壁及其系膜可在疝囊颈处受压,先使静脉回流受阻,导致肠壁淤血和水肿,疝囊内肠壁及其系膜渐增厚,颜色由正常的淡红逐渐转为深红,囊内可有淡黄色渗液积聚。于是肠管受压情况加重而更难回纳。肠管嵌顿时肠系膜内动脉的搏动可扪及,嵌顿如能及时解除,病变肠管可恢复正常。绞窄性疝：肠管嵌顿如不及时解除,肠壁及其系膜受压情况不断加重可使动脉血流减少,最后导致完全阻断，即为绞窄性疝。此时肠系膜动脉搏动消失,肠壁逐渐失去其光泽、弹性和蠕动能力,最终变黑坏死。疝囊内渗液变为淡红色或暗红色。如继发感染,疝囊内的渗液则为脓性。感染严重时,可引起疝外被盖组织的蜂窝织炎。积脓的疝囊可自行穿破或误被切开引流而发生粪瘘(肠瘘)。所以嵌顿性疝与绞窄性疝的根本区别是肠壁动脉血流障碍

滑动疝最易发生的部位是 
A外伤处   B小网膜孔    C脐血管穿过的脐环    D髂窝区后腹膜与后腹壁结合处    E愈合小良的手术切口    
答案: D 
解析: 乙状结肠或膀胱随之下移而成为疝囊壁的一部分。这种疝称为滑动疝,也属难复性疝。有少数病程较长的疝，因内容物不断进人疝囊时产生的下坠力量将囊颈上方的腹膜逐渐推向疝囊,尤其是髂窝区后腹膜与后腹壁结合得极为松弛，更易被推移，以至盲肠(包括阑尾)

结核性腹膜炎手术指征错误的是
A完全性肠梗阻    B肠穿孔引起腹膜炎    C肠瘘经内科治疗未闭合    D不完全肠梗阻内科治疗好转    E难与急腹症鉴别时，可剖腹检查   
答案: D 
解析: 适应证包括:①并发完全性或不全性肠梗阻，内科治疗无好转者;②急性肠穿孔，或腹腔脓肿经抗生素治疗未见好转者;③肠瘘经抗结核化疗与加强营养而未能闭合者;④本病诊断有困难，与急腹症不能鉴别时，可开腹探查。

以下不是膈下脓肿的临床症状的是
A弛张热    B脓肿部位短暂性剧痛    C呃逆    D患侧胸部下方呼吸音减弱或消失    E局部皮肤凹陷性水肿    
答案: B 
解析: 1.全身症状：发热，初为弛张热（A对）脓肿形成以后呈持续高热,也可为中等程度的持续发热。脉率增快，舌苔厚腻。逐渐出现乏力,衰弱、盗汗、厌食、消瘦、白细胞计数升高、中性粒细胞比例增高2.局部症状：脓肿部位可有持续的钝痛（B错）.深呼吸时加重。疼痛常位于近中线的肋缘下或剑突下。脓肿刺激膈肌可引起呃逆（C对）。膈下感染可引起胸膜、肺反应，出现胸腔积液或盘状肺不张，病人咳嗽胸痛。有季肋区叩痛,严重时出现局部皮肤凹陷性水肿（E对）,皮温升高。右膈下脓肿可使肝浊音界扩大。患侧胸部下方呼吸音减弱或消失（D对）。经大量应用抗生素治疗者,局部症状和体征多不典型

以下不会由膈下脓肿引发的是
A反应性胸腔积液   B胸膜炎   C脓胸   D脓毒症    E大量腹腔积液   
答案: E 
解析: 病人平卧时膈下部位最低。急性腹膜炎时腹腔内的脓液易积聚此处。细菌亦可由门静脉和淋巴系统到达膈下。约2/3的急性腹膜炎病人经手术或药物治疗后腹腔内的脓液可被完全吸收（E错）;约1/3的病人发生局限性脓肿。脓肿的位置与原发病有关。十二指肠溃疡穿孔、胆囊及胆管化脓性感染、阑尼炎穿孔.其脓液常积聚在右膈下;胃穿孔、脾切除术后感染,脓肿常发生在左膈下。小的膈下脓肿经非手术治疗可被吸收。较大的脓肿,因长期感染可使身体消耗以至衰竭。膈下感染可引起反应性胸腔积液（A对）,或经淋巴途径蔓延到胸腔引起胸膜炎（B对），也可穿入胸腔引起脓胸（C对）。个别的可穿透结肠形成内瘘而“自家”引流。脓肿腐蚀消化道管壁可引起消化道反复出血、肠瘘或胃瘘。  如病人的机体抵抗力低下可发生脓毒症（D对）

关于盆腔脓肿错误的是
A吸收毒素能力较强    B全身中毒症状轻   C可出现直肠或膀胱刺激症状    D腹部检查多无阳性发现   E可经后穹隆穿刺抽脓    
答案: A 
解析: 盆腔处于腹腔的最低位，腹腔内的炎性渗出物或脓液易积聚于此而形成脓肿。盆控腹膜面积小,吸收毒素能力较低（A错）,盆腔脓肿时全身中毒症状亦较轻（B对）。急性腹膜炎治疗过程中，如阑尾穿孔或结直肠手术后，出现体温升高、典型的直肠或膀胱刺激症状（C对）,里急后重大便频而量少、有黏液便、尿频、排尿困难等，应想到本病的可能。腹部检查多无阳性发现（D对）。直肠指诊可发现肛管括约肌松弛,在直肠前壁可触及向直肠腔内膨起、有触痛、有时有波动感的肿物。已婚女病人可进行阴道检查,以协助诊断。如是盆腔炎性肿块或脓肿,还可经后穹窿穿刺,有助于诊断和治疗（E对）。下腹部超声及经直肠或阴道超声检查均有助于明确诊断。必要时可作CT检查,进一步帮助诊断

肠间脓肿
A指脓液被包围在肠管、肠系膜与网膜之间   B只会单发    C病人出现类结核性腹膜炎症状    D不可应用物理热透治疗    E腹部无法扪及包块    
答案: A 
解析: 肠间脓肿是指脓液被包围在肠管、肠系膜与网膜之间的脓肿。脓肿可能是单发的，也可能是多个大小不等的脓肿（B错）。如脓肿周围广泛粘连,可发生不同程度的粘连性肠梗阻。病人出现化脓感染的症状,并有腹胀、腹痛、腹部压痛或扪及肿块（E错）。腹部立位X线平片可见肠壁间距增宽及局部肠管积气,也可见小肠液气平面。应用抗生素、物理透热（D错）及全身支持治疗。如脓肿自行穿破人肠腔或膀胱则形成内瘘,脓液随大、小便排出。非手术治疗无效或发生肠梗阻者，应考虑剖腹探查解除梗阻,清除脓液并行引流术。此病进行手术时,容易分破肠管造成肠瘘,故手术必须小心、仔细。如超声或CT检查提示脓肿较局限且为单房,并与腹壁贴靠,也可采用超声引导下经皮穿刺置管引流术

结核性腹膜炎
A男性多见    B腹膜、肠系膜萎缩退化   C分为渗出、粘连、干酪三型   D以上三种类型不可并存   E大量腹腔积液    
答案: C 
解析: 病理特点可分为渗出、粘连、干酪三种类型,以前两型为多见，可混合存在。①腹水：常有腹胀,伴有腹部膨隆,系结核毒血症或腹膜炎伴有肠功能紊乱所致,不一定有腹水。如有腹水,少量至中量多见。②大量纤维组织增生和蛋白沉积使腹膜、肠系膜明显增厚。肠袢相互粘连可发生肠梗阻。③结核性腹膜炎约占腹水10％，青年女性多见

以下不是结核性腹膜炎分型的是 
A渗出型   B粘连型    C干酪型   D粟粒型    E以上都不是    
答案: D 
解析: 理特点可分为渗出、粘连、干酪三种类型,以前两型为多见，可混合存在

结核性腹膜炎不可能出现的体征是
A腹部压痛    B腹部触诊呈揉面感   C移动性浊音阳性    D振水音   E腹部包块   
答案: D 
解析: 在胃内有多量液体及气体存留时可出现振水音。正常人在餐后或饮进多量液体时可有上腹部振水音、但若在清晨空腹或餐后6~8小时以上仍有此音，则提示幽门梗阻或胃扩张

以下不符合结核性腹膜炎症状的是
A持续性腹部隐痛或钝痛   B腹泻   C腹部肿块   D高热    E腹部触诊柔韧感    
答案: D 
解析: 结核毒血症常见，主要是低热与中等热，呈弛张热或稽留热，可有盗汗。高热伴有明显毒血症主要见于渗出型、干酪型,或见于伴有粟粒型肺结核、干酪样肺炎等严重结核病的患者。后期有营养不良，出现消瘦、水肿、贫血、舌炎、口角炎、维生素A缺乏症等。①腹痛位于脐周、下腹或全腹,持续或阵发性隐痛。偶可表现为急腹症,系因肠系膜淋巴结结核或腹腔内其他结核的干酪性坏死病灶溃破引起,也可由肠结核急性穿孔引起。②腹部触诊：常有揉面感，系腹膜遭受轻度刺激或因慢性炎症而增厚、腹壁肌张力增高、腹壁与腹内脏器粘连引起的触诊感觉，并非特征性体征。腹部压痛多较轻,如压痛明显，且有反跳痛时，提示干酪型结核性腹膜炎。③腹部肿块多见于粘连型或干酪型，以脐周为主。肿块多由增厚的大网膜肿大的肠系膜淋巴结、粘连成团的肠曲或干酪样坏死脓性物积聚而成,其大小不一,边缘不整,表面不平，可呈结节感，活动度小，可伴压痛。④腹泻常见,一般3~4次/日,粪便多呈糊样。多由腹膜炎所致的肠功能紊乱引起,偶可由溃疡型肠结核或干酪样坏死病变引起的肠管内瘘等引起。有时腹泻与便秘交替出现。可并发肠梗阻、肠瘘及腹腔脓肿等

腹膜有多种功能，但下面有一种功能是错误的，请指出
A吸收功能   B分泌功能    C防御功能    D免疫功能    E修复功能    
答案: D 
解析: ①修复病变和损伤的作用：大网膜自横结肠下垂覆盖其下的脏器。大网膜富含血液供应和大量的脂肪组织，活动度大，能够移动到所及的病灶处并将其包裹，使炎症局限,有修复病变和损伤的作用。②刺激敏感,痛觉定位准确：壁腹膜主要受体神经(肋间神经和腰神经的分支)的支配,对各种刺激敏感,痛觉定位准确。腹前壁腹膜在炎症时,可引起局部压痛、反跳痛及肌紧张,是诊断腹膜炎的主要临床依据。③膈肌中心部分的腹膜受到刺激时,通过膈神经的反射可引起肩部放射性痛或呃逆。④脏腹膜受自主神经(来自交感神经和迷走神经末梢)支配,对牵拉、胃肠腔内压力增加或炎症、压迫等刺激较为敏感，其性质常为钝痛且定位不准确,多感觉局限于脐周和腹中部;重刺激时常引起心率变慢、血压下降和肠麻痹。④腹膜是双向的半透性膜,水、电解质、尿素及一些小分子物质能透过腹膜。腹膜能向腹腔内渗出少量液体，内含淋巴细胞、巨噬细胞和脱落的上皮细胞。在急性炎症时，腹膜分泌大量渗出液,以稀释毒素和减少刺激。渗出液中的巨噬细胞能吞噬细菌、异物和破碎组织。渗出液中的纤维蛋白沉积在病变周围，发生粘连，以防止感染的扩散并修复受损的组织，因此造成腹腔内的广泛纤维性粘连,若导致肠管成角、扭曲或成团块，则可引起肠梗阻。⑤腹膜具有很强的吸收能力,能吸收腹腔内的积液、血液、空气和毒素等。在严重的腹膜炎时，可因腹膜吸收大量的毒性物质,而引起感染性休克

慢性萎缩性胃炎的典型胃镜表现是
A颗粒不平   B黏膜糜烂   C黏膜血管透见   D溃疡形成   E充血水肿    
答案: C 
解析: 慢性萎缩性胃炎的镜下特点。慢性萎缩性胃炎的典型胃镜表现是可见粘膜皱褶变浅，黏膜血管透见，故本题选C。（九版内科）

在急性胰炎发病过程中，起关键作用的酶是
A磷脂酶   B脂肪酶   C溶菌酶   D胰蛋白酶   E淀粉酶   
答案: D 
解析: 在急性胰炎发病过程中，起关键作用的酶是胰蛋白酶，胰蛋白酶可分解自身胰腺，导致急性胰腺炎， 故本题选D。（九版外科）

原发性腹膜炎多发生于 
A老年人   B孕妇   C4岁以下体弱儿童    D从事重体力    E慢性咳嗽病人    
答案: C 
解析: 原发性腹膜炎又称为自发性腹膜炎，即腹腔内无原发病灶。致病菌多为溶血性链球菌、肺炎双球菌或大肠埃希菌。细菌进入腹腔的途径一般为:①血行播散,致病菌如肺炎双球菌和链球菌从呼吸道或泌尿系的感染灶,通过血行播散至腹膜。婴幼儿的原发性腹膜炎多属此类。②上行性感染,来自女性生殖道的细菌,通过输卵管直接向上扩散至腹腔，如淋菌性腹膜炎。③直接扩散，如泌尿系感染时,细菌可通过腹膜层直接扩散至腹膜腔。④透壁性感染,正常情况下,肠腔内细菌是不能通过肠壁的。但在某些情况下,如肝硬化并发腹水、肾病、猩红热或营养不良等机体抵抗力低下时,肠腔内细菌即有可能通过肠壁进人腹膜腔，引起腹膜炎。原发性腹膜炎感染范围很大，与脓液的性质及细菌种类有关。常见的溶血性链球菌的脓液稀薄，无臭味。（九版外科）

急性弥漫性腹膜炎伴有气腹最常见于
A阑尾炎穿孔    B十二指肠后壁损伤   C美克尔憩室穿孔    D急性胃十二指肠溃疡穿孔    E外伤性回肠末段穿孔    
答案: D 
解析: 积气在腹腔内,称为气腹,见于胃肠穿孔或治疗性人工气腹，前者常伴有不同程度的腹膜炎症。病人多有溃疡病史,表现为突然发作的剧烈腹痛。体征除右下腹压痛外，上腹仍具疼痛和压痛,腹壁板状强直等腹膜刺激征也较明显。胸腹部X线检查发现膈下有游离气体

硬管乙状结肠镜检查过程中，最严重的并发症是
A肛门皮肤撕裂   B交叉性感染   C肠壁穿破   D误伤内痔或混合痔   E肠壁出血    
答案: C 
解析: 结肠镜检查的并发症。硬管乙状结肠镜检査过程中，硬管可能导致肠道损伤，故最严重的并发症是肠壁穿破，结肠镜检查时，不能过深，过深或组织撕拉过多，也易引起出血或穿孔。一旦发生肠穿孔，应立即密切观察，进行腹部透视，确诊后当及时手术。故本题选C

急腹症诊断不明的处理中,下列哪一项是错误的
A严密观察，定时反复检查    B禁用泻药及灌肠    C可以适当地用吗啡止痛    D在观察过程中防治休克    E应用抗生素，控制感染    
答案: C 
解析: 已经确诊、治疗方案已确定及手术后的病人，可用哌替啶类止痛剂。但诊断不清或需进行观察的病人，暂不能用止痛剂,以免掩盖病情。所以C错。①急腹症诊断不明应该反复观察，定期检查，以免病情恶化。②禁用泻药及灌肠以免发生水电解质紊乱，病情加重。③注意监测脉搏、血压、尿量、中心静脉压、血常规、血气分析等,以调整输液的成分和速度，维持尿量每小时30~50ml。急性腹膜炎中毒症状重并有休克时,如补液、输血仍未能改善病人状况,可以用一定剂量的激素,以减轻中毒症状、缓解病情。④继发性腹膜炎大多为混合感染,致病菌主要为大肠埃希菌、肠球菌和厌氧菌(拟杆菌为主)。在选择抗生索时,应考虑致病菌的种类。选择对应的抗生素来预防感染

有关急性腹膜炎，下列哪项是错误的
A有持续性腹痛    B恶心，呕吐    C腹肌紧张，压痛及反跳痛    D有移动性浊音    E肠鸣音亢进    
答案: E 
解析: 腹部叩诊因胃肠胀气而呈鼓音。胃十二指肠穿孔时，肝浊音界缩小或消失。腹腔内积液较多时可叩出移动性浊音。听诊时肠鸣音减弱,肠麻痹时肠鸣音可能完全消失。而非肠鸣音亢进

急性腹膜炎早期呕吐原因是
A胃肠痉挛   B肠梗阻   C肠麻痹   D神经性呕吐   E反射性呕吐   
答案: E 
解析: 腹膜受到刺激,可引起反射性恶心呕吐,吐出物多是胃内容物。发生麻痹性肠梗阻时可吐出黄绿色胆汁，甚至棕褐色粪水样内容物

继发性腹膜炎不应包括下列哪一项
A可发生于腹腔内急性炎症    B可发生于肝硬化腹腔积液病人   C可发生于腹腔内脏器穿孔    D可发生于腹腔内脏器的损伤破裂    E可发生于手术污染    
答案: B 
解析: 继发性化脓性腹膜炎是最常见的腹膜炎。腹腔空腔脏器穿孔、外伤引起的腹壁或内脏破裂,是急性继发性化脓性腹膜炎最常见的原因。如胃十二指肠溃疡急性穿孔,胃肠内容物流入腹腔产生化学性刺激,诱发化学性腹膜炎,继发感染后为化脓性腹膜炎;急性胆囊炎,胆囊壁坏死穿孔，造成极为严重的胆汁性腹膜炎;外伤造成的肠管、膀胱破裂,腹腔污染及经腹壁伤口进入细菌，可很快形成腹膜炎。腹腔内脏器炎症扩散也是急性继发性腹膜炎的常见原因,如急性阑尾炎、急性胰腺炎、女性生殖器官化脓性感染等，含有细菌的渗出液在腹腔内扩散引起腹膜炎。其他如腹部手术中的腹腔污染，胃肠道、胆管、胰腺吻合口渗漏;腹前、后壁的严重感染也可引起腹膜炎。引起继发性腹膜炎的细菌主要是胃肠道内的常驻菌群,其中以大肠埃希菌最为多见;其次为厌氧拟杆菌、链球菌、变形杆菌等。一般都是混合性感染,故毒性较强

在急性腹膜炎的情况下,下列哪一类原因最常引起早期发热
A胃、十二指肠溃疡穿孔    B急性阑尾炎，胆囊炎穿孔   C实质脏器破裂    D结肠破裂早期   E代谢性酸中毒    
答案: B 
解析: 体温、脉搏其变化与炎症的轻重有关。开始时正常，以后体温逐渐升高、脉搏逐渐加快。原发病变如为炎症性，如阑尾炎,发生腹膜炎之前则体温已升高,发生腹膜炎后更高。年老体弱的病人体温可不升高，脉搏多加快。如脉搏快体温反而下降,这是病情恶化的征象之一

急性化脓性腹膜炎的常见病因,下列哪项是错误的
A溃疡病急性穿孔   B急性阑尾炎穿孔    C肠管损伤破裂    D直肠下段损伤    E腹内脏器炎症的扩散    
答案: D 
解析: 肠下端在腹膜外。腹膜炎是腹腔脏层腹膜和壁层腹膜的炎症．可由细菌，化学，物理损伤等引起

急性腹膜炎哪项概念是错误的 
A继发性腹膜炎比原发性腹膜炎多    B急性腹膜炎严重者常并发中毒性休克    C急性腹膜炎不须一律手术    D急性腹膜炎常伴有碱中毒   E多数病例可出现麻痹性肠梗阻   
答案: D 
解析: 继发性化脓性腹膜炎是最常见的腹膜炎。腹腔空腔脏器穿孔、外伤引起的腹壁或内脏破裂,是急性继发性化脓性腹膜炎最常见的原因。所以继发大于原发。急性腹膜炎分手术治疗和非手术治疗。感染中毒症状：病人可出现高热、脉速、呼吸浅快、大汗、口干。病情进一步发展,可出现面色苍白、虚弱、眼窝凹陷、皮肤干燥、四肢发凉、呼吸急促、口唇发绀、舌干苔厚、脉细微弱、体温骤升或下降、血压下降、神志恍惚或不清,表明已有重度缺水、代谢性酸中毒及休克

急性腹膜炎腹痛的特点 
A疼痛阵发加剧    B病人转侧不安    C指不出确切部位    D原发病灶处最著    E解大便后减轻    
答案: D 
解析: 腹痛是最主要的临床表现。疼痛的程度与发病的原因、炎症的轻重、年龄及身体素质等有关。疼痛一般都很剧烈,难以忍受,呈持续性。深呼吸、咳嗽.转动身体时疼痛加剧。病人多不愿改变体位。疼痛先从原发病变部位开始,随炎症扩散而延及全腹

原发性腹膜炎与继发性腹膜炎的主要区别点是
A是儿童或是成人患者   B是第一次发病或多次发病    C致病细菌的种类不同    D腹腔有无原发病灶   E病人全身抵抗力的好坏    
答案: D 
解析: 继发性化脓性腹膜炎是最常见的腹膜炎。腹腔空腔脏器穿孔、外伤引起的腹壁或内脏破裂,是急性继发性化脓性腹膜炎最常见的原因。如胃十二指肠溃疡急性穿孔,胃肠内容物流入腹腔产生化学性刺激,诱发化学性腹膜炎,继发感染后为化脓性腹膜炎;急性胆囊炎,胆装壁坏死穿孔，造成极为严重的胆汁性腹膜炎;外伤造成的肠管、膀胱破裂,腹腔污染及经腹壁伤口进入细菌，可很快形成腹膜炎。腹腔内脏器炎症扩散也是急性继发性腹膜炎的常见原因,如急性阑尾炎、急性胰腺炎、女性生殖器官化脓性感染等，含有细菌的渗出液在腹腔内扩散引起腹膜炎。其他如腹部手术中的腹腔污染，胃肠道、胆管、胰腺吻合口渗漏;腹前、后壁的严重感染也可引起腹膜炎。引起继发性腹膜炎的细菌主要是胃肠道内的常驻菌群,其中以大肠埃希菌最为多见;其次为厌氧拟杆菌、链球菌、变形杆菌等。一般都是混合性感染,故毒性较强。原发性腹膜炎又称为自发性腹膜炎，即腹腔内无原发病灶。致病菌多为溶血性链球菌、肺炎双球菌或大肠埃希菌。细菌进入腹腔的途径一般为:①血行播散,致病菌如肺炎双球菌和链球菌从呼吸道或泌尿系的感染灶,通过血行播散至腹膜。婴幼儿的原发性腹膜炎多属此类。②.上行性感染,来自女性生殖道的细菌,通过输卵管直接向上扩散至腹腔，如淋菌性腹膜炎。③直接扩散，如泌尿系感染时,细菌可通过腹膜层直接扩散至腹膜腔。④透壁性感染,正常情况下,肠腔内细菌是不能通过肠壁的。但在某些情况下,如肝硬化并发腹水、肾病、猩红热或营养不良等机体抵抗力低下时,肠腔内细菌即有可能通过肠壁进入腹膜腔，引起腹膜炎。原发性腹膜炎感染范围很大，与脓液的性质及细菌种类有关。常见的溶血性链球菌的脓液稀薄，无臭味。原发性腹膜炎与继发性腹膜炎的主要区别点是有无原发灶

急性糜烂出血性胃炎的常见病因中不包括
A脑血管意外   B免疫异常   C药物   D严重感染   E酒精   
答案: B 
解析: 急性胃炎病因。免疫异常是慢性萎缩性胃炎A型胃炎的病因，故本题选B

结核性腹膜炎起病方式最多见的是
A缓慢起病    B急骤起病   C隐袭，尸检时发现    D以急腹症起病    E以发热起病    
答案: A 
解析: 教材中有如下描述：结核性腹膜炎的临床表现因病理类型及机体反应性不同而异。一般起病缓慢，早期症状较轻；少数起病急骤，以急性腹痛或骤起高热为主要表现；有时起病隐袭，无明显症状，仅从和本病无关的腹部疾病在手术进入腹腔时，才被意外发现

结核性腹膜炎腹腔积液性质最常见的是
A漏出液   B渗出液    C血性    D乳糜性    E介于渗出与漏出液之间    
答案: B 
解析: 结核性腹膜炎腹水为草黄色渗出液，静置后可有自然凝固块，少数为淡血色，偶见乳糜性;比重一般超过1.018，蛋白质含量常在 25g/L 以上，血清­腹水白蛋白梯度 CSAAG)＜llg/L；白细胞超过 500×106/L，以淋巴细胞为主，普通细菌培养结果为阴性。有时因低白蛋白血症，或合并有肝硬化腹水，腹水性质可接近漏出液

结核性腹膜炎腹部肿块特点错误的是
A大小不定   B易推动    C边缘不整   D表面不平   E多有压痛    
答案: B 
解析: 多见于粘连型或干酪型,以脐周为主。肿块多由增厚的大网膜、肿大的肠系膜淋巴结、粘连成团的肠曲或干酪样坏死脓性物积聚而成,其大小不一,边缘不整,表面不平,可呈结节感,活动度小，可伴压痛

结核性腹膜炎常见并发症是
A急性穿孔   B慢性穿孔   C便血   D腹腔脓肿   E肠梗阻    
答案: E 
解析: 结核性腹膜炎并发症以肠梗阻为多见，多发生在粘连型结核性腹膜炎。大量纤维组织增生和蛋白沉积使腹膜、肠系膜明显增厚。肠袢相互粘连可发生肠梗阻。梗阻近端的肠段可发生急性穿孔。肠瘘一般多见于干酪型，多由渗出型或粘连型演变而来，可兼具上述两型的病理特点,并发症常见。以干酪坏死病变为主,坏死的肠系膜淋巴结参与其中,形成结核性脓肿。病灶可向肠管、腹腔或阴道穿破而形成窦道或瘘管。因此，本题选E

结核性腹膜炎腹腔积液检查的目的是
A确定腹腔积液常规性质   B腹腔积液浓缩找TB菌   C腹腔积液TB菌培养    D腹腔积液动物接种    E腹腔积液涂片找TB菌    
答案: A 
解析: 腹水细胞学检查的目的是排除癌性腹腔积液，宜作为常规检查

对结核性腹膜炎最有诊断价值的检查是
APPD试验    B结肠镜检查    C血沉   D腹腔积液常规    E腹腔镜检查+腹膜活检    
答案: E 
解析: 腹腔镜检查适用于腹水较多、诊断有困难者。镜下可见腹膜、网膜、内脏表面有散在或集聚的灰白色结节,浆膜失去正常光泽,腹腔内条索状或幕状粘连;组织病理检查有确诊价值。腹腔镜检查禁用于有广泛腹膜粘连者。PPD试验：结核菌素试验或T-SPOT实验呈强阳性有助本病诊断。腹水检查：腹水多为草黄色渗出液，静置后可自然凝固,少数为浑浊或淡血性,偶见乳糜性，比重一般超过1.018,蛋白质定性试验阳性,定量在30g/L以上，白细胞计数超过500×109/L,以淋巴细胞或单核细胞为主。但有时因低白蛋白血症,腹水蛋白含量减少,检测血清腹水白蛋白梯度有助诊断。结核性腹膜炎的腹水腺苷脱氨酶(ADA)活性常增高,但需排除恶性肿瘤，如测定ADA同工酶ADA2升高则对本病诊断有一定特异性。本病的腹水普通细菌培养结果应为阴性,结核分枝杆菌培养的阳性率很低,但取大量腹水浓缩后行结核分枝杆菌培养或动物接种可明显增高阳性率。血沉：慢性炎症如结核病时，纤维蛋白原及免疫球蛋白含量增加，血沉明显增快。临床上最常用血沉来观察结核病及风湿热有无活动性及其动态变化。结肠镜：不明原因的便血、大便习惯改变；有腹痛、腹块、消瘦贫血等征象或怀疑有结、直肠及末端回肠病变者。钡剂灌肠或乙状结肠镜检查结肠有狭窄、溃疡、息肉、癌肿、憩室等病变，需进一步确诊者。转移性腺癌、CEA、CA199等肿瘤标志物升高，需寻找原发病灶者。炎症性肠病的诊断与随诊。结肠癌术前确诊,术后随访，息肉摘除术后随访。行镜下止血、息肉切除、整复肠套叠和肠扭转、扩张肠狭窄及放置支架解除肠梗阻等治疗

消化性大出血是指数小时内出血量多于
A500ml   B750ml    C1000ml   D1250ml    E1500ml    
答案: C 
解析: 

