首选的治疗是
A静脉应用质子泵抑制剂   B静脉用止血环酸   C口服云南白药   D静脉应用H2受体拮抗剂   E口服胃黏膜保护剂   
答案: A 
解析: 临床上，对消化性溃疡和急性胃黏膜损害所引起的出血，常规给予H2受体拮抗剂或质子泵抑制剂，后者提高及维持胃内pH值的作用优于前者。急性出血期采取静脉途径给药

首选的检查是
A血肿瘤标志物   B腹部B超   C腹部X线平片   D腹部CT   E胃镜   
答案: E 
解析: 胃镜检查:是目前明确上消化道出血病因的首选检查方法

最可能的诊断是
A十二指肠球炎   B反流性食管炎   C急性胃黏膜病变   D食管贲门黏膜撕裂综合征   E胃癌   
答案: C 
解析: 长期服用非甾体药物+饮酒后呕吐咖啡样液体+剑突下有轻压痛=急性胃黏膜病变

最佳的处理方法是
A胃修补术   B结肠修补术   C脾切除术   D小肠修补术   E肾切除术   
答案: C 
解析: 治疗:在坚持"抢救生命第一，保留脾第二"的原则下，尽量保留脾脏。患者存在休克症状，故最佳方法为脾切除术

为尽快明确诊断，首选的检查是
A胸部X线   B腹部B超   C腹部CT   D腹部MRI   E腹部X线   
答案: B 
解析: 实质性器官首选B超检查

该患者最可能的诊断是
A肠破裂   B小肠破裂   C结肠破裂   D肾破裂   E脾破裂   
答案: E 
解析: 晕厥+左下胸外伤史+休克症状+腹膜刺激征阳性+移动性浊音阳性=脾破裂

首选的检查方法是
A腹部X线平片   B腹部B超   C静脉胆道造影   D诊断性肝穿刺   E腹部CT   
答案: B 
解析: B 型超声检查可明确其部位和大小，为首选的检查方法

引起感染常见的致病菌是
A表皮葡萄球菌   B白假丝酵母菌   C破伤风杆菌   D大肠埃希菌   E草绿色链球菌   
答案: D 
解析: 细菌性肝脓肿的致病菌多为大肠埃希菌、金黄色葡萄球菌、厌氧链球菌、类杆菌属等

首先考虑的诊断是
A肝囊肿并感染   B肝癌并发感染   C胆石症并发感染   D细菌性肝脓肿   E急性胆囊炎   
答案: D 
解析: 细菌性肝脓肿：起病较急，主要症状是寒战、高热、肝区疼痛和肝大，伴有恶心、呕吐、食欲缺乏和周身乏力。巨大的肝脏肿可使右季肋部呈饱满状态，局部皮肤可出现凹陷性水肿

若血WBC17.5X109/L, N0.85,抗生素选择发热最佳配伍是甲硝唑和 
A环丙沙星   B青霉素   C阿霉素   D克林霉素    E头孢拉定   
答案: A 
解析: 抗菌药物:重症胰腺炎应常规使用抗生素，有预防胰腺坏死合并感染的作用。抗生素选用应考虑:①对胰腺有较好渗透性的抗生素:如亚胺培南或喹诺酮等，并联合应用对厌氧菌有效的药物(如甲硝唑) ;②对肠道移位细菌(大肠埃希菌、假单胞菌、金黄色葡萄球菌等)敏感的抗生素。第二、三代头抱菌素也可考虑应用

最可能的诊断是
A急性心肌梗死   B急性胰腺炎   C肠梗阻    D急性胃炎   E急性胆囊炎   
答案: B 
解析: 根据高脂饮食及饮酒后疼痛考虑急性胰腺炎

最有诊断意义的辅助检查是
A心电图   B血常规   C血清脂肪酶   D血清淀粉酶   E立位腹部 X 线平片   
答案: D 
解析: 高脂饮食及饮酒后疼痛，考虑胰腺炎。血清(胰)淀粉酶：一般在起病后 2-12小时开始升高24小时达高峰，48小时开始下降，持续3-5天。血清淀粉酶超过正常值3倍以上可确诊。淀粉酶的高低不反映病情轻重，重症急性膜腺炎淀粉酶值可正常或低于正常

最可能的诊断是
A溃疡性结肠炎   B克罗恩病   C慢性细菌性痢疾   D肠结核   E肠易激综合征   
答案: E 
解析: 肠易激综合征是一种以腹痛或腹部不适伴排便习惯改变为特征的功能性肠病，缺乏可解释症状的解剖异常形态和生化异常。需经检查排除器质性疾病。腹痛常在排便或排气后缓解

为确定诊断,首选的检査是
A小肠 X 线钡剂造影   B腹部 CT   C结肠镜   D粪细菌培养    E腹部 B 超   
答案: C 
解析: 消化道疾病首选内镜检查

化验结果正常后的随访间隔时间最好是
A30 天   B15天    C—天   D60 天   E90 天   
答案: E 
解析: 乙肝患者停药后半年内至少每2个月检测1次ALT、AST、血清胆红素、HBV血清学标志和HBVDNA，以后每3-6个月检测1次，至少随访12个月

首选的治疗药物是
A恩替卡韦   B护肝片   C茵梔黄口服液   D甘草酸二胺    E干扰素   
答案: A 
解析: 考虑乙型肝炎，慢性乙、丙、丁型肝炎.肝炎肝硬化及急性丙型肝炎需要抗病毒治疗，其适应证为:①HBV.、HCV 在活动性复制中;②肝炎处于活动期;③肝活检示慢性肝炎;④肝炎肝硬化患者

禁忌使用的检査是
A结肠镜   B腹部 CT   C腹部B 超   D上消化道 X 线钡剂造影   E腹部X 线平片   
答案: D 
解析: 肠梗阻时禁忌钡剂造影。造影剂潴留

引起该患者梗阻的病因最可能的是
A粪块   B肿瘤   C炎性狭窄   D肠系膜血栓   E粘连带   
答案: B 
解析: 老年人，首先考虑肿瘤

根据病史考虑肠梗阻类型为
A低位不完全梗阻   B高位完全梗阻   C高位不完全梗阻   D低位完全梗阻    E血运性肠梗阻   
答案: D 
解析: 各型肠梗阻可有自身特点，但都具有由于肠内容物不能顺利通过肠腔而出现的共同表现:痛(腹痛)、吐(呕吐)、胀(腹胀)、闭(停止排气排便)和腹部体征。低位肠梗阻呕吐发生晚、少或无，呕吐物量不定、粪性物，腹胀明显，X线平片有多个液平面、阶梯状

最可能的诊断是
A阿米巴肠病   B结肠癌   C溃疡性结肠炎   D肠结核   E克罗恩病   
答案: D 
解析: 乏力、低热，首先考虑肠结核

下列辅助检查最有助于明确诊断的是
A腹部 CT   B结肠镜及黏膜活组织病理检查   C胶囊内镜   D下消化道X线钡剂造影    EPPD 试验   
答案: B 
解析: 消化道疾病首选内镜及病理活检

诊断明确后，除抗感染和支持疗法外，以下处理措施首选
A腹部透热理疗   B温盐水加甲硝唑保留灌肠    C经直肠穿刺抽液定位后切开引流   D经原麦氏切口进入腹腔引流   E经下腹正中切口进入腹腔引流   
答案: C 
解析: 盆腔脓肿较小或尚未形成时，可应用抗生素，辅以热水坐浴.温热水灌肠及物理透热等非手术治疗。脓肿较大者需手术治疗。在骶管或硬膜外麻醉下，取截石位，用肛门镜显露直肠前壁，穿刺抽出脓液后循穿刺针做一小切口，再用血管钳插人扩大切口，排出脓液，然后放橡皮管引流 3-4 天。已婚女性患者可经阴道后穹隆穿刺后切开引流

此时首先应选用的检查是
A腹部 X 线平片   B粪培养   C血常规   D腹部 B 超    E直肠指检   
答案: E 
解析: 盆腔脓肿，首选直肠指检

针对该病人，非手术中最重要的措施是
A低压灌肠   B止痛   C胃肠减压   D洗胃   E抗生素治疗   
答案: C 
解析: 吻合口破裂需立即手术修补;外瘘形成应引流、胃肠减压，必要时手术

应采取的治疗措施中不包括
A进食   B应用生长抑素   C肠外营养支持    D吗啡止痛   E胃肠减压   
答案: A 
解析: 进食可加重症状

最可能的诊断是
A肠系膜血管缺血性疾病   B急性胰腺炎   C急性胆囊炎   D急性梗阻性化脓性胆管炎   E吻合口漏   
答案: E 
解析: 术后肠胃壁缺血坏死.胃肠吻合口破裂或漏:多发生于术后5-7天，突然有局限性腹膜刺激征表现，或者X线腹部平片在膈下可见游离气体，则可明确诊断

目前该患者首选的检查是
A血沉   B结肠镜   C立位腹部 X 线平片   D腹部 B 超   E腹部 CT   
答案: C 
解析: 肠梗阻首选立位X线平片检查

该患者最可能的诊断是
A淋巴瘤并肠梗阻    B家族性息肉病   C溃疡性结肠炎    D结肠癌并肠梗阻    E结核性腹膜炎并肠梗阻   
答案: E 
解析: 结核毒血症常见，主要是发热和盗汗。腹壁柔韧感是腹膜遭受轻度剌激或有慢性炎症的表现，是结核性腹膜炎的常见体征

应如何处置
A立即手术   B观察12小时后手术   C非手术治疗   D抗炎，补液，如血压脉搏异常则手术   E补液2000ml后手术   
答案: A 
解析: 对于腹腔闭合性损伤的病人当出现腹痛和腹膜刺激症进行加重或范围扩大，而该患者查体有“全腹压痛，反跳痛，肌紧张，移动性浊音不明显，肠音消失”是腹膜刺激症范围扩大，此时进行剖腹探查术是最有价值的

应诊断为
A腹腔内实质脏器损伤   B腹腔内空腔脏器损伤   C泌尿系损伤   D胰腺损伤   E肝破裂   
答案: B 
解析: 全腹压痛，反跳痛，肌紧张，提示有空腔脏器破裂可能或出血，早期，血压等生命体征是平稳的

应诊断为
A肝破裂失血性休克   B脾破裂失血性休克   C肾破裂失血性休克   D胃破裂失血性休克   E胰腺破裂失血性休克   
答案: A 
解析: 题中患者现为腹部外伤，以右上腹为主，腹膜炎症状较轻，暂不考虑空腔脏器破裂。可能有肝/脾损伤，需要进行B超检查。 相关内容：本科教材在讲述此内容时，没有提到超声的描述，建议参考一下影像学教材的内容。脾破裂时，腹膜刺激征并不剧烈。脾破裂分为中央型破裂；被膜下破裂；真性破裂。前两种因被膜完整，出血量受到限制，故临床上无明显内出血征象而不易被发现。（存在内出血，只是因被包膜限制，所以出血量较少，不易发现） 所以，考虑本题不严谨，建议参考其知识点

应首先进行下列哪项检查
A腹部CT   B腹部B超    C腹部X线   D尿常规   E腹腔穿刺    
答案: E 
解析: 这道题选E。全腹轻度肌紧张，移动性浊音阳性，血压80／60mmHg，脉搏120次／分提示休克，器官破裂内出血，需要腹腔穿刺抽到不凝固的血液支持器官破裂内出血，而B超只能看到有腹腔积液,拍片只能拍出有无肠道穿孔

应采取的治疗原则是
A输血补液，并用升压药物抗休克   B抗休克待血压好转后手术   C先抗休克后手术   D抗休克同时手术   E用大量止血药物不手术   
答案: D 
解析: 单纯的抗休克能够让患者的基本生命体征得到维持，原发病可以择期手术的就先抗休克后手术。单纯的抗休克不能让患者的基本生命体征得到维持，不去控制原发病就可能会危及病人的生命，这时抗休克和手术同时进行

在尚未手术前应采用的最主要治疗环节是
A保持安静   B止痛   C防治休克   D胃肠减压    E应用抗生素   
答案: C 
解析: “防治”的意思既包括预防也包括治疗

如上述病人，行Halsted修补术，精索的位置是
A腹外斜肌腱膜下，腹内斜肌外侧   B腹内斜肌下，腹横肌外    C皮下，腹外斜肌腱膜外   D腹内斜肌内侧，腹膜外   E没有改变精索位置   
答案: C 
解析:  Halsted法，此法也是加强腹股沟管后壁。不同之处，在于精索称位于皮下，在其深面先和腹内斜肌，腹横腱膜弓（或联合肌腱）与腹股沟韧带的对合缝合，再做腹外斜肌腱膜缝合。此法也适用于腹壁肌肉重度薄弱的斜疝，但由于精索移位较高，可能影响其发育，不适用于儿童与年青患者，适于老年人大斜疝

该患者最佳手术方式为
A疝囊高位结扎   B紧缩内环    C疝前壁修补术   D疝后壁修补术   E疝囊高位结扎+紧缩内环+疝后壁修补术   
答案: E 
解析: 成年人的腹股沟疝都存在不同程度的腹股沟管前壁或后壁的薄弱或缺损,只有在行疝囊高位结扎后,再加强或修补薄弱的腹股沟管前壁或后壁,才能彻底治愈,单纯的疝囊高位结扎是不能预防成人腹股沟疝的复发的

该患者最可能的诊断为
A精索鞘膜积液   B股疝    C腹股沟直疝   D腹股沟斜疝    E先天性鞘膜积液    
答案: D 
解析: 这道题选D。腹股沟斜疝：是指疝囊从腹壁下动脉外侧的内环突出，向内、向下进入腹股沟管，再穿出腹股沟管皮下环，可突入阴囊内或大阴唇前端的疝。腹股沟管外环处出现可复性肿块是最重要的临床表现。最初在长期站立、行走或咳嗽时肿块沿腹股沟管斜行突向外环口。以后，肿块逐渐增大并延伸进入阴囊。肿块上端狭小，下端宽大，形状似梨，并似有一柄笠行伸入腹股沟管。肿块突出时有下坠或轻度酸胀感。检查时，病人取平卧位，患侧髋部屈曲、内收，松弛腹股沟部。顺腹股沟管向外上方向轻按肿块即可回纳。如再在腹股沟韧带中点上方2cm处按压内环，并令病人站立咳嗽，可阻止肿块突出，移去按压手指，肿块即复出。如为不完全性斜疝，疝内容物未突出外环，可用手指伸入外环口。令病人咳嗽即有冲击感

如诊断为十二指肠前壁溃疡穿孔，并幽门梗阻，采取手术治疗，选哪种方法最适宜
A胃大部切除毕Ⅰ氏    B溃疡穿孔修补术   C胃大部切除毕Ⅱ氏   D旷置性胃大部分切除术    E胃大部切除胃空肠吻合术   
答案: C 
解析: 胃大部切除毕Ⅱ氏：是在胃大部切除后，将十二指残端闭合， 而将胃的剩余部分与空肠上段吻合。临床上应用较广，适用于各种情况的胃十二指肠溃疡，特别用于十二指肠溃疡。故选C

上述患者最适当的处理是
A胃肠减压，使用抗生素   B补充血容量   C穿刺引流   D急诊手术    E观察4～8小时病情小见好转再手术    
答案: D 
解析: 1.非手术治疗适用于一般情况好，症状体征较轻的空腹穿孔;穿孔超过24小时，腹膜炎己局限者;或是经水溶性造影剂行胃十二指肠造影检查证实穿孔也已封闭的病人。2.手术治疗(1)单纯穿孔缝合术:单纯穿孔修补缝合术的优点是操作简便，手术时间短，安全性高。一般认为:穿孔时间超出8小时，腹腔内感染及炎症水肿严重，有大量脓性渗出液;以往无溃疡病史或有溃疡病史未经正规内科治疗，无出血、梗阻并发症，特别是十二指肠溃疡病人;有其他系统器质性疾病不能耐受急诊彻底性溃疡手术，为单纯穿孔缝合术的适应证。 (2)彻底性溃疡手术:优点是一次手术同时解决了穿孔和溃疡两个问题，如果病人一般情况良好，穿孔在8小时内或超过8小时，腹腔污染不严重;慢性溃疡病特别是胃溃疡病人，曾行内科治疗，或治疗期间穿孔;十二指肠溃疡穿孔修补术后再穿孔，有幽门梗阻或出血史者可行彻底性溃疡手术。本题饭后穿孔，比较严重，应该手术

应考虑为
A急性胆囊穿孔腹膜炎   B消化性溃疡穿孔腹膜炎   C急性阑尾穿孔腹膜炎   D重症胰腺炎并感染   E急性肠扭转   
答案: B 
解析: 消化性溃疡急性穿孔是常见外科急腹症,常常导致急性弥漫性腹膜炎。其常为突发的腹部疼痛，腹部压痛、反跳痛，肌紧张。 此题中患者的症状及体征符合消化道急性穿孔的临床表现。肝浊音界缩小提示气体进入腹腔,引起的,而胆囊穿孔不能与外界大气相通,不会引起肝浊音界缩小

经直肠阴道指诊发现波动性肿块向阴道突出，有触痛，此时应采用何种治疗方法
A大剂量抗生素    B热水坐浴，会阴部理疗    C经直肠脓肿切开引流术    D经腹腔脓肿切开引流术   E经阴道后穹窿切开引流术   
答案: E 
解析: 该患者阑尾术后出现盆腔脓肿，且脓肿较大，因已婚，治疗应选阴道后穹窿穿刺引流，如操作得当，不会引起子宫附件感染

术后4天，下腹坠胀不适，便次增多，里急后重，排尿困难，应考虑
A急性胃肠炎   B泌尿系感染    C急性附件炎   D直肠癌   E盆腔脓肿    
答案: E 
解析: 该患者考虑为阑尾炎并发腹膜炎，一般急性腹膜炎治疗过程中、阑尾穿孔或结直肠手术后，出现体温下降后又升高、典型的直肠或膀胱刺激症状，如里急后重、大便频而量少、有黏液便、尿频、排尿困难等，应考虑到本病的可能

应诊断为
A急性阑尾炎并腹膜炎   B胃十二指肠溃疡穿孔腹膜炎   C急性胃肠炎   D盆腔炎   E泌尿系感染   
答案: A 
解析: 一个隐痛我们不好做判断，关键是后面。转移性右下腹痛，这句就有代表性了。可以考虑是阑尾。然后又有腹膜刺激征，考虑有腹膜炎

应诊断哪种疾病
A急性阑尾炎   B急性胆囊炎   C急性胃肠炎   D急性胰腺炎   E胃十二指肠溃疡穿孔腹膜炎   
答案: E 
解析: 根据题干：突然上腹剧痛波及全腹。病人面色苍白，出冷汗（休克）.全腹压痛，反跳痛。肌紧张（腹膜炎） 最可能的诊断是：胃十二指肠溃疡穿孔腹膜炎。急性胰腺炎的病理变化的不同阶段，其全身反应亦不一样，即使是同样为出血坏死性胰腺炎，由于发病时间、机体的状况亦可表现有较大的差异。概括的表现是：急性水肿型胰腺炎主要症状为腹痛、恶心、呕吐、发热。而出血坏死型胰腺炎的症状除上述情况外，又因胰腺有出血、坏死和自溶，故又可出现休克、高烧、黄疸、腹胀以至肠麻痹、腹膜刺激征以及皮下出现淤血斑等

该病人首选的检查是
A腹部CT   B腹部X线   C血清淀粉酶    D尿便常规    E血常规   
答案: B 
解析: 本题答案 B。全腹压痛，反跳痛。肌紧张，为腹膜炎体征，首先考虑消化道穿孔，首选的检查为腹部X线

什么情况下并用肾上腺糖皮质激素
A在抗结核药物治疗前   B严重结核毒性症状   C停用抗结核药物治疗后   D并肠梗阻者   E诊断未确定者，先试用看疗效   
答案: B 
解析: 对有血行播散或严重结核毒血症者,在联合应用抗结核药物的同时,可加用肾上腺糖皮质激素短期治疗

最常见的并发症为
A肠梗阻   B慢性穿孔   C急性穿孔   D消化道出血   E腹腔脓肿   
答案: A 
解析: 结核性腹膜炎伴有腹腔内大量纤维组织增生时，肠袢相互粘连，并和其它脏器紧密缠结在一起，肠管常因受到压迫与束缚而发生肠梗阻。 结核性腹膜炎是由结核杆菌感染腹膜引起的慢性弥漫性腹膜炎症，临床表现主要为倦怠、发热、腹痛与腹胀等，可引起肠梗阻、肠穿孔和形成瘘管等并发症。考虑此题应该选A

较为合理的诊断方法
A纤维胃镜   B上消化道钡透   C血管造影    D床头腹部B超   E床头X线照像   
答案: A 
解析: 这道题答案是A。上消化道钡透不能用于出血患者的急性期,床头X线照像和床头腹部B超只是用来明确病因的,血管造影也是用来明确病因的,而且需要做术前准备,难以紧急进行,纤维胃镜可以起到诊断和治疗作用,可以在内镜下急诊止血治疗

首选的治疗措施
A静脉点滴止血药物   B内窥镜止血   C输血    D应用三腔双囊管   E急诊手术   
答案: C 
解析: 上消化道出血病情急、变化快，严重者可以危急生命，应积极采取措施进行抢救。抗休克、迅速补充血容量治疗应放在首位

其出血原因最可能是
A胃十二指肠溃疡病   B门静脉高压症    C出血性胃炎    D胆管出血   E胃癌    
答案: B 
解析: 门静脉高压症引起的大出血因为门静脉压力较高，出血量较大，且不易止血，容易在短时间内出现休克。故答案应选B

目前，合理的治疗的方法是
A手术治疗   B增加抗生素的用量   C大量输血   D应用止血药物    E护肝药物   
答案: A 
解析: 结合题干描述，考虑为一因外伤导致的胆道出血患者，经保守治疗后症状不缓解，应首要考虑手术

非手术治疗的首选方法是
A输血   B静脉点滴止血药   C补液   D抗生素    E护肝药物   
答案: D 
解析: 根据题意，患者明显为腹腔内感染，这时候进行抗生素药物治疗无疑是治疗的关键问题

其诊断可能是
A出血性胃炎    B胆管结石   C胆管出血   D上消化道出血   E门静脉高压症   
答案: C 
解析:  胆道出血1.病史与症状：有胆道感染、肝胆手术（外伤）和出血性疾病史。①发热寒战、黄疸和上腹绞痛后出现呕血、黑便，伴肩背部放射痛。②出血可自行停止，出血后上述症状即可缓解。③出血一周左右发作一次，反复出现，具有周期性。④出血时可有失血性休克的一系列征象。2.体征：①具有休克征。②贫血貌和皮肤巩膜黄染。③上腹压痛、肌紧张。肝脏、胆囊肿大有触痛。④肠鸣活跃

如想进一步明确诊断应选择
A经肛门取病理检查   B手术切除病检   C便常规    D便肿瘤细胞检查   EX线钡剂灌肠检查   
答案: A 
解析: 这道题选A，一般不会扩散。里急后重感提示病变 就在直肠，可以通过结肠镜或者直肠镜直接取得病理，就可以明确诊断，而不需要做手术，手术对患者创伤大

经检查发现距肛门8㎝有一质硬菜花状肿块，应首先考虑哪种诊断
A直肠息肉   B痔    C肛裂    D肛瘘   E直肠癌   
答案: E 
解析: 直肠癌（rectal cancer）是胃肠道中常见的恶性肿瘤。发病率仅次于胃和食道癌，是大肠癌的最常见部分（占65％左右），绝大多数病人在40岁以上，30岁以下者约占15％，男性较多见，男女之比为2-3:1，直肠癌是一种生活方式病。目前，它已在癌症排行榜中跃居第二位了，所以饮食和生活方式，是癌症的祸根。由于成因和症状的相似，直肠癌通常和结肠癌被一同提及。 临床表现：排便习惯改变、血便、脓血便、里急后重、便秘、腹泻等。大便逐渐变细，晚期则有排便梗阻消瘦甚至恶液质。梗阻症状为直肠被癌肿梗阻，有排便困难、粪少便闭、伴腹痛、腹胀。甚者可见肠型并有肠鸣亢强等。直肠指检：是诊断直肠癌的必要检查步骤，约80％的直肠癌患者于就诊时可通过自然直肠指检被发现可触及质硬凹凸不平包块；晚期可触及肠腔狭窄包块固定，指套见含粪的污浊脓血。直肠镜检：可窥见肿瘤大小形状部位并可直接取介入组织作病检。在早期的时候经常会出现大便次数增多，大便有粘液和脓血便但是这些情况往往被误诊为痢疾，肠炎等，出现误 诊、漏诊，导致病情进一步的发展，使便血的症状不断的加重，等到了诊断出是直肠癌晚期症状时，已经错过了治疗的最佳时间

此时应考虑何种检查为首选
A直肠乙状结肠镜检查   BX线钡剂灌肠   C直肠指诊    D肛门镜检查   E大便常规检查   
答案: C 
解析: 这道题选C。患者有里急后重感，提示病变在直肠，而对于直肠病变，指诊是最基础，也是不可省略的。可以这样理解这个题目,患者是因为里急后重来就诊,题干问的是此时,就是说就诊的时候,而直肠指诊对于有经验的肛肠科医师来说90%的病变光靠这个就可以了解病变的性质,在诊疗常规中这个检查也是不可以跳过的

应采取哪种治疗最佳 
A坐浴   B封闭   C口服药物    D注射硬化剂   E血栓外痔剥离术   
答案: E 
解析: 热水坐浴只是作为一般治疗方法可以改善局部血液循环，但是不是最佳治疗方法。 本题选E，外痔一般不能使用消痔灵注射液类硬化剂治疗，注射疗法用于治疗I、II度出血性内痔效果较好。血栓外痔剥离术用于治疗血栓性外痔

应诊断为
A直肠癌    B直肠息肉脱出   C内痔脱出   D血栓外痔脱出    E肛瘘   
答案: D 
解析: 这道题选D。血栓外痔：主要发病特点为起病突然，疼痛剧烈，坠胀不适感明显，偶有全身症状。局部检查可见肛旁隆起肿物，可触及皮下硬而滑的包块，触痛明显。内痔一般情况下不会脱出，也不会有题干所描述的症状。肠息肉的脱出：直肠息肉蒂较长时多可脱出肛外。息肉脱出有时仅露肛口，有时连同部分蒂部脱出肛外，如息肉较大，脱出后须手托还纳，偶可嵌顿于肛外，高位息肉常不能脱出。内痔脱出由于痔核体积增大，排便时受到粪便的挤压，使其逐渐与肌层分离而脱出肛外。有时是1~2个痔核同时脱出，有时是全部痔核并带有直肠黏膜一齐脱出。最初仅在排便时脱出，便后能自行还纳。症状较重者，脱出后需用手推回，或卧床休息，方能复位。症状更严重者，除排便时脱出外，凡用力、行走、咳嗽、喷嚏、下蹲等，都可能脱出;脱出的痔核，极易受感染，每因发炎、水肿、疼痛而发生嵌顿，以致复位困难

应选择哪种治疗为佳
A注射疗法    B冷冻疗法    C胶圈套扎疗法    D手术切除    E坐浴   
答案: A 
解析: 此题答案是:A 。内痔注射疗法的适应证： 注射疗法主要用于内痔的治疗，一般不用于治疗外痔。通常，无并发症的内痔均可采用注射疗法治疗，但其疗效有所差别。主要表现为以下几点。（1）Ⅰ期内痔是注射法的最佳适应证，注射后可较长时间无任何不适症状，达到完全治愈。（2）Ⅱ期内痔核较小的，注射后疗效接近Ⅰ期内痔，而痔核较大者或接近于Ⅲ期内痔者，则效果稍差。但也可使出血停止或减轻，使痔核缩小，不再脱出。（3）Ⅲ期内痔采用药物注射治疗疗效差于Ⅰ期、Ⅱ期内痔，通常疗效较差，一般不主张运用。但近年来国内外有在Ⅲ期内痔增多采用注射疗法的趋势。特别是对年老体弱，患有多种疾病，全身状况较差，难以耐受手术者；或长期出血，严重贫血者；或因种种原因暂时不能手术者，注射疗法常常是一种较好的选择。 胶圈套扎疗法 ：其原理是通过器械将小型胶圈套入内痔的根部，利用胶圈较强的弹性阻断内痔的血运，使痔缺血、坏死、脱落而治愈。适用于各期内痔及混合痔的内痔部分，但以二期及三期的内痔最适宜。不宜用于有并发症的内痔

应诊断为
A外痔    B内痔   C混合痔    D直肠癌    E直肠息肉    
答案: B 
解析: 肛诊齿状线上黏膜呈较大的串珠形隆起，视诊发现这样的现象是血管曲张的表现，考虑为B。内痔的诊断，主要靠肛管直肠检查。首先做肛门视诊：用双手将肛门向两侧牵开，除一期内痔外，其他3期内痔多可在肛门视诊下见到。对有脱垂者，最好在蹲位排便后立即观察，这可清楚地看到痔块大小、数目及部位的真实情况，特别是诊断环状痔，更有意义。其次做直肠指诊：内痔无血栓形成或纤维化时，不易摸出，但指诊的主要目的是了解直肠内有无其他病变，特别是对直肠癌及息肉的诊断。最后做肛门镜检查：先观察直肠黏膜有无充血、水肿、溃疡、肿块等，排除其他直肠疾患后，再观察齿线上部有无痔，若有，则可见内痔向肛门镜内突出，呈暗红色结节，此时应注意其数目、大小和部位

该患手术后最常出现的并发症为
A肠粘连梗阻   B肠瘘    C腹腔残余脓肿   D腹腔出血   E切口感染    
答案: E 
解析: 本题选E。该患者考虑为急性阑尾炎，阑尾切除术的并发症（1）出血：阑尾系膜的结扎线松脱，引起系膜血管出血。常在手术后发现，表现为腹痛。腹胀和失血性休克等症状。关键在于预防，应注意阑尾系膜结扎要确切，系膜肥厚者应分束结扎，结扎线距系膜断缘要有一定距离（>lcm），系膜结扎线及时剪除，不要再次牵拉以免松脱。一旦发生出血，应立即输血补液，紧急再次手术止血。（2）切口感染：是最常见的术后并发症。多发生于化脓性、坏疽性阑尾炎及合并穿孔者。表现为术后3天左右切口胀痛或跳痛，体温升高，局部红肿、压痛明显，甚至出现波动等。近年来，由于外科技术的提高和有效抗生素的应用，此并发症已较前减少。术中加强切口保护、切口冲洗、彻底止血和消灭死腔等措施可预防切口感染。处理原则：可先行试穿抽出脓液，或于波动处拆除缝线，排出脓液，敞开引流；如位置深在，不能只满足于皮下引流；引流的同时，还应剪除伤口内的丝线头等异物和定期换药。（3）粘连性肠梗阻：是阑尾切除术后较常见的远期并发症。多发生于阑尾穿孔并发腹膜炎者，与局部炎症重、手术损伤、术后卧床等多种原因有关。早期手术，术后左侧卧位，早期离床活动可适当预防此并发症。一般表现为不全性肠梗阻，经积极抗感染治疗及全身支持疗法，梗阻多可缓解。如不缓解，发展为完全性肠梗阻时，需手术治疗。（4）阑尾残端炎：阑尾残端保留过长（超过lcm）时，术后可发生残端炎症，表现与阑尾炎相同症状。应行X线钡剂灌肠检查以明确诊断。也偶见于前次术中未能切除病变阑尾，而将其遗留，术后炎症复发。症状较重时应再次手术切除过长的阑尾残端。（5）粪瘘：很少见。多发生于坏疽性阑尾炎、阑尾根部穿孔或盲肠病变严重者。产生术后粪瘘的原因有多种，阑尾残端单纯结扎，其结扎线脱落；盲肠组织水肿脆弱，术中缝合时裂伤；盲肠原有结核、癌症等。常于术后数日内由切口排出粪臭分泌物，其余与阑尾周围脓肿临床表现类似。粪瘘发生时多已局限化，很少发生弥漫性腹膜炎。如远端肠道无梗阻，经换药等非手术治疗多可自行闭合。如经过2—3个月仍不闭合；则需手术治疗

该患者可能出现的最严重并发症为
A门静脉炎   B肠梗阻   C化脓性腹膜炎   D腹腔脓肿    E水，电解质紊乱    
答案: A 
解析: 急性阑尾炎的并发症：（1）腹腔脓肿：在阑尾周围形成的脓肿为阑尾周围脓肿。但也可在腹腔其他部位形成脓肿，常见部位有盆腔、膈下和肠间隙等处。临床表现有麻痹性肠梗阻的腹胀症状，腹膜刺激征象，压痛性包块和全身感染中毒症状等。B型超声检查可协助诊断和定位。一经诊断即应及时手术切开引流。（2）内、外瘘形成：阑尾周围脓肿如未及时引流，一部分病例脓肿可向小肠或大肠内穿破，亦可向膀胱、阴道或腹壁穿破，形成各种内瘘或外瘘；脓液可从瘘管排出。X线钡剂检查可协助了解瘘管的走行和范围，有助于选择扩大引流或切除瘘管的治疗方法。（3）门静脉炎（pylephlebitis）：急性阑尾炎时阑尾静脉中的感染性血栓，沿肠系膜上静脉至门静脉，导致门静脉炎症。临床表现有肝肿大和压痛、黄疸、畏寒、高热等。如病情加重会产生感染性休克和败血症，治疗延误可发展为细菌性肝脓肿。门静脉炎后果最严重

该患者最佳治疗方法为
A观察   B急诊行手术治疗    C抗炎补液   D中药治疗   E对症治疗   
答案: B 
解析: 本例诊断为急性化脓性阑尾炎，症状较重，所以，已不能进行保守治疗，此时最佳的治疗是手术。补液也需要进行但不是最重要的治疗方法

该患者最可能诊断是
A急性胆囊炎   B消化性溃疡穿孔   C急性化脓性阑尾炎   D急性胰腺炎   E急性肠梗阻   
答案: C 
解析: 患者转移性右下腹痛，恶心呕吐，发热，白细胞升高，中性粒细胞增多，表现出典型的急性阑尾炎症状。另有右下腹压痛、反跳痛、肌紧张的腹膜刺激征象，提示阑尾炎症加重，出现化脓、坏疽等病理改变，所以考虑急性化脓性阑尾炎，选C

最有可能的诊断是
A结肠癌   B肠结核    C克罗恩病   D溃疡性结肠炎   E肠血吸虫病   
答案: B 
解析: 患者年轻，多不考虑肿瘤。Crohn病多有腹泻，溃疡性结肠炎为黏液脓血便，可除外C、D项。 便秘腹泻交替，低热，年轻患者，肿块质中等，较固定，轻压痛均为肠结核的表现，故选B

最具诊断意义的检查是
A血沉   B血常规   C结肠镜检查   DX线钡剂透视   E诊断性腹腔穿刺   
答案: C 
解析: 本题选C。结肠镜可以对全结肠及回肠末端进行直接观察，如能发现病变，对诊断有重要意义；活检如能找到干酪坏死性肉芽肿或结核分枝杆菌具有确诊意义

预期结肠镜检查及病检可能发现的病变有
A病变位于回肠，盲肠   B黏膜血管模糊，粘膜糜烂，小溃疡，或溃疡较大呈多发性散在分布于直肠和／或乙状结肠    C黏膜呈铺路石样改变   D匐行沟样纵行溃疡   E非干酪性肉芽肿    
答案: B 
解析: 溃疡性结肠炎，它结肠镜表现如下 ①黏膜有多发性浅溃疡，伴充血、水肿，病变大多从直肠开始，且呈弥漫性分布。②黏膜粗糙呈细颗状，黏膜血管模糊，脆易出血，或附有脓血性分泌物。③可见假息肉，结肠袋往往变钝或消失。B符合

进一步做哪项检查最合适
A血沉   Bα2球蛋白测定   C粪便检查   D结肠镜检查   E腹腔镜检查    
答案: D 
解析: 这道题选D。黏液脓血便2年，伴里急后重感。提示病变在结肠直肠，而患者为年轻患者，不首选考虑恶性疾病，因此考虑溃疡性结肠炎，它表现如下：1.结肠镜所见①黏膜有多发性浅溃疡，伴充血、水肿，病变大多从直肠开始，且呈弥漫性分布。②黏膜粗糙呈细颗状，黏膜血管模糊，脆易出血，或附有脓血性分泌物。③可见假息肉，结肠袋往往变钝或消失。2.黏膜活检：组织学检查呈炎症性反应，同时可见糜烂、溃疡、隐窝脓肿、腺体排列异常、杯状细胞减少及上皮变化。3.钡剂灌肠所见：①黏膜粗乱或有细颗粒变化。②多发性浅龛影或小的充盈缺损。③肠管缩短，结肠袋消失，肠壁变硬，可呈铅管状

应补充询问下列哪项最无诊断意义
A不洁饮食史   B精神创伤史   C疫水接触史   D家族史   E盗汗、午后潮热史   
答案: B 
解析: 患者有粘液脓血便史，不排除阿米巴痢疾，霍乱、伤寒都有可能。故应该追问疫水接触史。消化道的感染性疾病大多与不洁饮食史有关，可以提供些有用信息。不能除外结核，要问盗汗、午后潮热史、家族史

最大可能是哪种疾病
A右侧结肠癌   B肠结核   C克罗恩病   D溃疡性结肠炎   E血吸虫病性肉芽肿    
答案: B 
解析: 便秘腹泻交替、右下腹肿块、固定，轻压痛、低热为肠结核较典型表现。克罗恩病一般病史更长，更多并发瘘管或肛门、直肠病变

为确定诊断，应做哪项检查有助诊断
A血沉    B血常规    C肠镜检查   DX线钡透    E腹试验性穿刺   
答案: C 
解析: 请注意，本题是选择“最佳答案”，低热，腹泻。糊样便提示病变在肠腔可能性大,故C可以直接取病理活检，活检可明确诊断。不必穿刺

最有效的治疗措施是
A禁食水，胃肠减压   B低压肥皂水洗肠    C饮食疗法    D手术探查   E以上都不是    
答案: D 
解析: 题干提供的是患者反复发作，是一个慢性过程，有半年时间，患者为解决这个问题，需要手术治疗。做手术是清除粘连，分离，肠道位置重新排列。如果患者是初次发作，尽量不做手术

最可能的诊断是
A胃炎胃绞痛    B粘连性肠梗阻    C绞窄性肠梗阻    D结肠癌    E幽门梗阻   
答案: B 
解析: 这道题选B。题干给出了患者有手术史，为肠梗阻的产生埋下了诱因，排便排气停止，大网膜移植术。查体：腹胀可见肠型。腹软无压痛，肠鸣音亢进是肠梗阻的典型表现，而患者.胃炎胃绞痛，幽门梗阻与上述表现不符合，患者为年轻男性，不考虑肿瘤，患者腹部有压痛，无反跳痛，因此也不支持绞窄性肠梗阻

下列检查最有意义的是
A纤维结肠镜    B腹部CT    C腹部X线平片    D全胃肠钡餐透视    E钡剂灌肠   
答案: C 
解析: X线检查：腹部X线平片可见“异常胀气的双襻肠曲，呈马蹄状，几乎占满整个腹腔”。有疑问时，可作钡灌肠，在梗阻部位呈“鸟嘴状”

应采取的治疗措施为
A中药治疗    BB超引导下穿刺   C手术治疗    D结肠充气复位   E对症支持疗法   
答案: C 
解析: 初步诊断结肠癌，治疗的话，无转移的情况下，最好手术

诊断首先考虑为
A阑尾周围脓肿    B卵巢囊肿   C结肠癌   D回盲部结核   E回盲部套叠   
答案: C 
解析: 诊断考虑为结肠癌。（一）早期症状：最早期可有腹胀、不适、消化不良样症状，而后出现排便习惯的改变，如便次增多，腹泻或便秘，便前腹痛。稍后即可有粘液便或粘液脓性血便。（二）中毒症状：由于肿瘤溃烂失血和毒素吸收，常可导致病人出现贫血、低热、乏力、消瘦、浮肿等表现，其中尤以贫血、消瘦为著。（三）肠梗阻表现：为不全性或完全性低位肠梗阻症状，如腹胀，腹痛（胀痛或绞痛），便秘或便闭。体检可见腹隆、肠型、局部有压痛，并可闻及亢强的肠鸣音。（四）腹部包块：为瘤体或与网膜、周围组织侵润粘结的肿块，质硬，形体不规则，有的可随肠管有一定的活动度，晚期时肿瘤侵润较甚，肿块可固定。（五）晚期表现：有黄疸、腹水、浮肿等肝转移征象，以及恶病质，直肠前凹肿块，锁骨上淋巴结肿大等肿瘤远处扩散转移的表现

下列检查意义最大的是什么
AX线钡餐透视   B纤维结肠镜    C腹部B超   D腹部CT    E以上都不是    
答案: B 
解析: 该患者考虑诊断为：结肠癌。乙状结肠镜和纤维结肠镜检查 乙状结肠镜虽长25cm，但75%的大肠癌位于乙状结肠镜所能窥视的范围内。镜检时不仅可以发现癌肿，还可观察其大小、位置以及局部浸润范围。通过乙状结肠镜可以采取组织作病理检查。纤维结肠镜检查可提供更高的诊断率

应采取主要措施
A剖腹探查   B支持疗法   C腹腔灌洗    D肠造口术   E以上均不是   
答案: B 
解析: 可以先对症治疗，多数可以自行缓解。基础治疗：（1）胃肠减压：是治疗肠梗阻的主要措施之一。（2）纠正水、电解质紊乱和酸碱失衡：水、电解质紊乱和酸碱失衡是急性肠梗阻最突出的生理紊乱，应及早给予纠正。在尚未获得血液生化检查结果前，应先给予平衡盐液（乳酸钠林格液）。（3）抗感染：肠梗阻后，肠壁血循环障碍，肠粘膜屏障功能受损而有肠道细菌移陋，或是肠腔内细菌直接穿透肠壁至腹腔内产生感染。（4）其它治疗

进一步检查首先应选择
A腹部X线平片   BB超   CCT   D钡剂灌肠   E腹腔穿刺   
答案: A 
解析: 麻痹性肠梗阻诊断必须有病史、临床表现，结合X线、CT等检查，才能明确诊断

诊断首先应考虑为
A粘连性肠梗阻   B绞窄性肠梗阻   C麻痹性肠梗阻   D小肠吻合口狭窄，梗阻    E以上都不是   
答案: C 
解析: 1周前因急性阑尾炎,进行手术治疗时,阑尾系膜出血,缝扎止血时致回肠未段血运障碍，行回肠部分切除吻合术，腹腔引流，间断性引出血性液每日约200ml。意义：麻痹性肠梗阻的病因之一常见腹部手术中的机械性刺激，术中，因肠管及其系膜受牵拉刺激后，蠕动功能暂时丧失。根据“腹胀，右侧腹压痛，未触及肿块。肠鸣音弱，”结合病人手术病史不是一下子就诊断，是首先考虑到麻痹性肠梗阻的可能性大

下列哪项措施不合适
A禁食   B胃肠减压   C应用质子泵阻滞剂静脉滴注   D及早应用肾上腺糖皮质激素    E及早应用奥曲肽或思他宁静脉滴注   
答案: D 
解析:  一般来说，非急性出血坏死性胰腺炎很少使用。当急性胰腺炎病情发展出现脓毒性休克时，才有使用糖皮质激素的可能。在脓毒性休克的治疗中，糖皮质激素可以改善微循环，减轻中毒症状，稳定溶酶体膜及防止脑水肿。近年发现糖皮质激素可抑制休克相关介质TNF基因转录，阻止TNF合成，但当mRNA转译已开始时，糖皮质激素则不起作用。故对已进展的脓毒症，糖皮质激素不能改善预后

对判定预后有帮助的指标是
A血钙低于1.75mmol／L   B血淀粉酶>500SomogyiU   C尿淀粉酶>1000SomogyiU   D血清淀粉酶持续升高超过5天   E血清钾、镁同时降低    
答案: A 
解析: 血钙降低系胰腺炎引起腹内脂肪坏死皂化与钙结合所致，降低的程度和胰腺炎的严重性有关，如血钙低于2mmol／L，示预后不良。血糖升高在胰腺炎病人也较常见，重要性不如血钙降低

最可能的诊断是
A消化性溃疡急性穿孔   B急性胰腺炎    C急性肠梗阻   D急性心肌梗死   E急性胃肠炎   
答案: B 
解析: 急性胰腺炎临床表现：1.腹痛：是主要的临床症状。腹痛剧烈，胰头部以右上腹为主，向右肩部放射；胰体部以上腹部正中为主；胰尾部以左上腹为主，向左肩部放射。累及全胰呈腰带状疼痛并向腰背部放射。腹痛为持续性并有阵发性加重。严重的胰腺坏死伴有休克时，腹痛可能反而不明显。饮酒诱发的胰腺炎常在醉酒后12～48小时期间发病，出现腹痛。胆源性胰腺炎常在饱餐之后出现腹痛。2.恶心、呕吐：常与腹痛伴发。呕吐后腹痛不缓解为其特点。呕吐物为胃十二指肠内容物，偶尔可伴咖啡样内容。3.腹胀：初期为反射性肠麻痹，严重时是腹膜炎麻痹性肠梗阻所致。邻近胰腺的上段小肠和横结肠麻痹扩张。腹胀以上腹为主。有大量腹腔积液时腹胀明显加重。病人排便、排气停止。肠鸣音减弱或消失。4.腹膜炎体征：水肿性胰腺炎时，压痛仅限于上腹部，可偏左或偏右。常无明显的肌紧张。出血坏死性胰腺炎压痛明显，并有肌紧张、反跳痛，范围较广或累及全腹。深度休克时，体征反而不明显。5.其他：初期常呈中度发热，约38℃左右。体温升高，但无寒战。胆源性胰腺炎可出现轻度黄疸。严重病人出现休克。有的病人以突然休克为主要表现，称为暴发性胰腺炎。少数病人可于腰部出现蓝－棕色斑（Grey－Tuner征）或脐周蓝色改变（Cullen征）。胃肠出血时可发生呕血和便血。血钙降低时，可出现手足抽搐。血钙低于1.87mmol／L常提示病情严重。急性胰腺炎病人胰淀粉酶溢出胰腺外，迅速吸收入血，由尿排出，故血尿淀粉酶大为增加，是诊断本病的重要的化验检查

目前最佳治疗手段是
AERCP取石   B急诊体外碎石   C急诊胃镜下治疗   D急诊剖腹探查   E保守治疗   
答案: D 
解析: 溃疡穿孔6-8小时内首选急诊剖腹探查，故本题选D

对明确诊断最有价值的检查是
A上消化道钡餐造影   B胃镜   C腹部B超   D腹部CT   E腹部立位X线片    
答案: E 
解析: 上消化道穿孔首选检查是腹部立位X线片，可发现膈肌下有游离气体，故本题选E

该患者最可能的诊断是
A脾破裂   B输尿管结石   C上消化道穿孔   D肝破裂   E上消化道出血   
答案: C 
解析: 反复隐痛+腹痛突然发作+ 全腹压痛及板状腹=消化性溃疡穿孔，故本题选C

该患者最可能发生以下哪种并发症
A胰腺假性囊肿   B肠梗阻    C肠出血    D肠瘘   E腹腔脓肿    
答案: A 
解析: 胰腺脓肿多发生在急性胰腺炎4周后。胰腺假性囊肿多在急性胰腺炎起病2周后发生，4-6周达高峰。问题问的是在发生急性胰腺炎之后最可能发生哪种并发症，并不是现在就已经发生了。在急性胰腺炎或胰腺外伤后出现持续上腹、恶心呕吐、体重下降和发热等，腹部扪及囊性肿块时，应首先考虑假性胰腺囊肿形成的可能。及时进行检查，作出诊断

该患者应采取以下哪项治疗方法
A流食，中药治疗   B半流食，针刺疗法   C禁食水，抗生素注射，补液，解痉止痛   D禁食水，解痉止痛   E抗生素，补液治疗   
答案: C 
解析: 

为进一步明确诊断需进行以下哪项检查
A腹部立位平片   B肝胆胰脾彩色超声检查    C血、尿淀粉酶测定   D心电图   E动脉造影   
答案: C 
解析: 急性胰腺炎的诊断依据主要是血、尿淀粉酶测定；腹部B超：应作为常规初筛多拉检查。急性胰腺炎B超可见胰腺肿大，胰内及胰周围回声异常；亦可了解胆囊和胆道分流情况；后期对脓肿及假性囊肿有诊断意义。但因患者药物腹胀常影响其观察。因为题干是为进一步明确诊断需进行以下哪项检查，所以，考虑选C

诊断怀疑
A急性胰腺炎   B急性胃肠炎   C急性胆囊炎    D急性单纯性肠梗阻   E急性阑尾炎   
答案: A 
解析: 选A。患者暴饮暴食后心窝突发疼痛，恶心呕吐，吐后不缓解，高度怀疑急性胰腺炎

急诊剖腹探查术。术中见胆总管直径为1.8㎝，穿刺有脓性胆汁。P130次／分，BP50／30mmHg，此时皮采用术式
A胆囊切除并胆总管切开引流减压   B胆囊切除术    C胆囊空肠改良式Roux-Y吻合   D胆总管空肠Roux-Y吻合   E胆总管切开引流减压T管引流   
答案: E 
解析: 治疗原则是手术解除胆管梗阻，减压胆管和引流胆道。但在疾病早期，尤如急性单纯性胆管炎，病情不太严重时，可先采用非手术方法。约有75%左右的病人，可获得病情稳定和控制感染。而另25%病人，对非手术治疗无效，并由单纯性胆管炎发展成急性梗阻性化脓性胆管炎，应及时改用手术治疗。非手术治疗包括解痉镇痛和利胆药物的应用，其中50%硫酸镁溶液常有较好的效果，用量为30～50ml一次服用或10ml日3次；胃肠减压也常应用；大剂量广谱抗生素的联合应用很重要，虽在胆管梗阻时胆汁中的抗生素浓度不能达到治疗所需浓度，但它能有效治疗菌血症和败血症，常用的抗生素有庆大霉素，氯霉素，先锋霉素和氨卞青霉素等。最终还须根据血或胆汁细菌培养以及药物敏感试验，再调整合适的抗生素。如有休克存在，应积极抗休克治疗。如非手术治疗后12～24小时病情无明显改善，应即进行手术。即使休克不易纠正，也应争取手术引流。对病情一开始就较严重，特别是黄疸较深的病例，应及时手术。手术死亡率仍高达25～30%。手术方法应力求简单有效，主要是胆管切开探查和引流术。应注意的是引流管必须放在胆管梗阻的近侧，在梗阻远侧的引流是无效的，病情不能得到缓解。如病情条件允许，还可切除炎症的胆囊，待病人渡过危险期后，再彻底解决胆管内的病变

本例的治疗原则是
A大量使用抗生素   B胃肠减压，维持水电解质平衡   C解痉挛，镇痛    D服用大量中药利胆   E胆道减压引流，解除梗阻   
答案: E 
解析: 急性梗阻性化脓性胆管炎是由于胆管梗阻和细菌感染，胆管内压升高， 肝脏胆血屏障受损， 大量细菌和毒素进入血循环，造成以肝胆系统病损为主，合并多器官损害的全身严重感染性疾病。该病的治疗原则是：及时手术解除梗阻、引流胆管。故选择.胆总管切开引流减压T管引流。其他术式那是第二步根据具体情况而定

此病人应诊断为
A急性胆源性胰腺炎    B肝脓肿    C急性化脓性胆囊炎    D十二指肠溃疡急性穿孔    E急性梗阻性化脓性胆管炎    
答案: E 
解析: 1腹痛、恶寒发热、黄疸是“夏科氏”三联征，提示急性化脓性胆管炎。急性梗阻性化脓性胆管炎一般起病急骤，突发剑突下或右上腹部顶胀痛或绞痛，继而寒战、高热、恶心、呕吐。随病程进展会出现休克和精神神经症状。

病情进一步加重.并出现黄疸，应首先考虑有
A急性坏死性胰腺炎   B胆囊穿孔性腹膜炎   C亚急性肝坏死   D胆囊癌侵犯肝总管   E胆囊结石进入胆总管并堵塞远端   
答案: E 
解析:  结合题干描述，题中为胆囊结石，出现黄疸、放射痛等表现，故初步考虑为胆囊结石进入胆总管并堵塞远端

虽经治疗未缓解，反而持续性疼痛加重，右上腹压痛，反跳痛.腹肌紧张，体温38.5℃。此时可诊断为
A急性坏死性胰腺炎   B十二指肠溃疡穿孔并弥漫性腹膜炎   C胆总管结石   D结石性急性坏疽性胆囊炎   E急性化脓性胆管炎   
答案: D 
解析: 用排除法：本例从临床表现来看应为胆道炎症，排除ABC； 但是又不符合急性化脓性胆管炎的表现，排除E；半年数次发作性右上腹疼痛提示胆囊炎，虽经治疗未缓解，反而持续性疼痛加重，右上腹压痛，反跳痛.腹肌紧张考虑胆囊炎进展，炎症渗出，引起腹膜炎，一般考虑坏疽性胆囊炎 。故答案选D

此病人最可能的诊断是
A高位急性阑尾炎   B胆囊腺瘤性息肉    C十二指肠溃疡穿孔   D急性胰腺炎    E胆囊结石   
答案: E 
解析: 考虑为一胆囊结石患者。胆囊结石的症状取决于结石的大小和部位，以及有无阻塞和炎症等。约有50%的胆囊结石病人终身无症状，即所谓隐性结石。较大的胆囊结石可引起中上腹或右上腹闷胀不适，嗳气和厌食油腻食物等消化不良症状。较小的结石每于饱餐、进食油腻食物后，或夜间平卧后结石阻塞胆囊管而引起胆绞痛和急性胆囊炎。由于胆囊的收缩，较小的结石有可能通过胆囊管进入胆总管而发生梗阻性黄疸，然后部分结石又可由胆道排入十二指肠，部分结石则停留在胆管内成为继发性胆管结石。结石亦可长期梗阻胆囊管而不发生感染，仅形成胆囊积水，此时便可触及无明显压痛的肿大胆囊。胆囊结石在无感染时，一般无特殊体征或仅有右上腹轻度压痛。但当有急性感染时，可出现中上腹及右上腹压痛、肌紧张，有时还可扪及肿大而压痛明显的胆囊。墨菲征常阳性

如为胆管下端癌（下段癌）其治疗是
A胆管局部切除   B胆总管空肠Roux-Y胆道重建术   C胆囊空肠改良式Roux-Y吻合术    D胰十二指肠切除术   E胆囊空肠Roux-Y型吻合术   
答案: D 
解析: 本题选D。对于下1／3段胆管癌，施行胰十二指肠切除术。胆管癌是指原发于左右肝管汇合部至胆总管下端的肝外胆管恶性肿瘤。癌肿位置不同，临床表现也不同，手术方式也不同。例如，如果癌肿侵犯一侧肝管的话，黄疸可能不太明显。具体术式如下：(1)可切除肝门部胆管癌手术方法的选择：①肝门部胆管胆总管及胆囊切除胆肠吻合适用于未侵及肝实质之肝总管癌 胆管癌术中②肝方叶或加部分右前叶切除及肝门部胆管肝外胆管切除胆肠吻合适用于肝总管癌或汇合部胆管癌 ③肝方叶或左半肝切除及肝门部胆管肝外胆管切除胆肠吻合适用于左肝管及肝总管癌 ④肝方叶或右半肝切除及肝门部胆管肝外胆管切除胆肠吻合适用于右肝管及肝总管癌 ⑤超半肝或三肝切除及肝门部胆管肝外胆管部分尾状叶切除胆肠吻合适用于左或右肝管癌侵及二级以上肝管和尾状叶肝管 ⑥姑息性切除肝方叶及肝门部胆管肝外胆管切除胆肠吻合并残留部分癌组织如尾状叶肝管或门静脉前壁 ⑦门静脉主干汇合部或左右干前壁受侵犯者切除其受累部分静脉壁再予血管修补重建术后辅以腔内放疗 。(2)肝门部胆管癌故息性手术：胆肠内引流术是首选的姑息手术方法。原则是胆肠吻合口应尽量远离病灶。根据PTC显示扩张的胆管情况选择胆肠吻合部位。部分病例由于病灶侵犯肝门或因肝萎缩－肥大复合征存在萎缩叶胆管吻合引流价值不大。肥大叶胆管显露困难使不少无法切除的病例仅能置管引流。常用的方法是扩张癌性狭窄后放置尽可能粗而较硬的T形管U形管或内支撑导管T形管经胆总管或经肝引出 切除的左半肝均可为了防止滑脱应将引流管缝合固定于胆管壁及周围组织上，并做一上段空肠造瘘供术后回输胆汁及必要时管饲营养非手术置管引流。常用的方法为PTCD，也可经PTCD窦道扩大后放置内支撑管穿过狭窄段 。(3)中下部胆管癌切除术：中下部胆管癌比肝门部及乳头部癌少见目前多数学者为其手术方式是胰头十二指肠切除术中下部癌无法切除者可用上述姑息性方法

一般首选的检查方式为
AERCP   BPTC    CCT   DMRI   EBUS   
答案: E 
解析: 胆管癌首选超声检查，可见肝内胆管扩张或见胆管肿物；超声检查可了解门静脉及肝动脉有无侵犯；内经超声探头频率高切能避免肠气的干扰，检查中下段和肝门部胆管癌侵入深度的准确性分别达82.8%和85%

此病人首先考虑诊断为
A中、下段胆管癌   B胆囊癌    C肝门部胆管癌   D胆囊结石   E胆总管结石   
答案: A 
解析: 题干中说进行性无痛性黄疸，体重减轻应该考虑到癌。库瓦济埃（Courvoisier）征：在中、下段胆管癌。压迫胆总管导致阻塞时，发生明显黄疸，且逐渐加深，胆囊显著肿大，但无压痛，称为Courvoisier征，又称胆总管渐进阻塞征。故答案选A

进一步的治疗原则是
A胰十二指肠切除术   B减压胆道取石T形管引流   C胆总管空肠Roux-Y吻合术   D胆囊空肠Roux-Y吻合术   E胆囊切除术    
答案: B 
解析: 急性梗阻性化脓性胆管炎治疗原则立即解除胆道梗阻并引流。只有使胆道压力降低，才有可能中止胆汁或细菌向血液的反流，阻断病情的恶化。胆道减压主要为抢救病人生命，方法力求简单有效

首选的辅助检查方法是 
AERCP   BX线    CBUS    DCT   EMRI   
答案: C 
解析: 首选应该考虑是简便易行又容易诊断。而最有助即最能明确诊断的检查

临床上应首先考虑为
A胆囊结石   B壶腹周围癌   C急性化脓性胆囊炎   D肝内胆管结石   E结石阻塞的继发性胆管炎   
答案: E 
解析: 夏柯三联征是急性化脓性胆管炎的主要表现，主要是由梗阻引起。患者有黄疸。一般只有结石阻塞胆管才会出现黄疸，此题给的信息太少，所以只题最可能的考虑是：E.结石阻塞的继发性胆管炎

患者拟接受手术止血，最主要的处置是
A结扎切断贲门周围血管   B结扎切断胃十二指肠血管   C结扎切断右及左胃网膜血管   D结扎切断胃左及胃右动脉   E缝合结扎食管旁曲张静脉   
答案: A 
解析: 手术止血，最主要的处置是胃底贲门周围血管（A对）。这种手术的名字叫：贲门周围血管离断术

该患者发生呕血最可能的原因是
A胃溃疡大出血    B十二指肠溃疡大出血   C急性胆道大出血   D食管胃底曲张静脉破裂   E急性糜烂性胃炎   
答案: D 
解析:  乙肝病史30年+肝掌→肝硬化。②肝硬化的大出血就是食管胃底曲张静脉破裂（D对）

为明确诊断，应首先进行的检查是
APPD 试验   B血白蛋白   C血常规+血沉    D腹腔穿刺及腹水化验   E腹部 CT    
答案: D 
解析: 有创检查永远最有价值和意义（D对）

应首先考虑的诊断是
A肝硬化腹水   B心源性腹水   C腹膜间皮瘤   D腹膜转移癌   E结核性腹膜炎   
答案: E 
解析: ①明显的午后低热+陈旧性肺结核（右上肺可见钙化灶）考虑诊断为结核。②患者目前全腹弥漫性压痛，无反跳痛，移动性浊音（+）→结核性腹膜炎（E对）

该患者术后 10 天，排便、排尿频繁，伴里急后重感。体温 38.5℃，直肠指诊在直肠前壁触及有波动感的包块，触痛明显。最主要的治疗方法是
A充分引流   B温盐水灌肠   C应用抗生素   D热水坐浴   E物理加热   
答案: A 
解析: ①阑尾炎术后或胃十二指肠术后出现了里急后重+寒战高热就是盆腔脓肿。②脓肿有波动感就要引流（A对）

如该患者为妊娠期，以下处理不正确的是
A手术切口需偏高   B围手术期应加用黄体酮    C临产期可行剖宫产同时切除阑尾   D常规放置引流管   E术后使用广谱抗生素   
答案: D 
解析: 引流管会刺激宫缩。如果腹腔污染重，也可以放，但是尽早拔除。本题没有严重的腹膜炎，不要放。 

如腰大肌试验阳性，则术中阑尾最可能的位置是
A盆位   B回肠前位   C盲肠后位   D盲肠下位    E回肠后位   
答案: C 
解析: 腰大肌试验阳性→盲肠后位（或腰大肌前方）（C对）；闭孔内肌实验阳性→盆位

下列诊断。哪项最可能
A慢性迁延性肝炎   B慢性活动性肝炎   C肝硬化失代偿期   D肝癌Ⅱ期   E亚临床肝癌   
答案: E 
解析: 该患者：“平素健康，单位健康体检时发现AFP升高，但<500μg／L，肝功能正常，没有任何的症状，所以应该是：亚临床肝癌 。A选项应该有较长的病史才能称得上是迁延。 B慢性活动性肝炎不会出现AFP检测升高

下列检查哪项最能发现小病灶
A肝脏B超    B肝脏CT   C肝脏MRI   DX线肝血管造影   E放射性核素显像   
答案: D 
解析: 本题选D 。1．B超检查，获得肝脏及邻近脏器切面影图，可发现2-3cm以下的微小肝癌。 2．放射性核素肝脏显像，病变的大小在2cm以上才能呈现阳性结果。 3.CT及MRI：有利于肝癌的诊断。当肝癌直径小于2cm或密度近似正常肝实质CT难以显示。肝癌呈弥漫性，CT不易发现；区别原发性或继发性肝癌有困难。经造影增强肝影后可显示直径在1～2cm的病灶。MRI具有叮的优点，能更清楚的显示肝癌的转移性病灶，可作不同方位的层面扫描。 4．选择性肝动脉造影及数字减影造影，选择性肝动脉造影(DSA)，是一种灵敏的检查方法，可显示直径在1cm以内的肝癌

下列检查方法哪项为首选
A肝脏B超   B肝脏CT    C肝脏MRI   DX线肝血管造影   E1个月后复查AFP    
答案: A 
解析: 本题选A 。此题为固定知识点，肝脏B超能发现较微小的病灶

预计有价值的检查出现阴性结果何种解释不正确
A肝脏B超检查阴性（肿物直径<2㎝）   B肝脏CT检查阴性（肿物直径<2㎝）   CX线肝血管造影阴性（肿瘤直径<1㎝）   D放射性核素肝显像阴性（肿物直径<3㎝）   EAFP阴性（可以否定肝癌）   
答案: E 
解析: ABCD，对肝癌的诊断都有价值。 而：E.AFP阴性（可以否定肝癌） 说法不正确。 AFP阴性不能完全除外肝癌，部分肝癌患者可表现为阴性，如继发性肝癌AFP呈阴性

为明确诊断下列哪项检查最无价值
A腹部B超检查   B腹部CT检查   C腹部MRI检查    DX线肝血管造影    E血白细胞计数及分类    
答案: E 
解析: 考虑患者为原发性肝癌，血白细胞计数及分类对原发性肝癌的诊断价值并不是很高。而其他几个选项可以直接了解肝脏有无病变。高度怀疑肝癌，这个病人的体温39度，是肝癌引起的，ABCD，对肝癌的诊断都有价值

下列治疗较不合适的是
A静脉补钾   B抗生素早期，足量联合应用   C乳果糖口服    D精氨酸静脉滴注   E复方氨基酸静脉滴注   
答案: E 
解析: 肝硬化患者应该用支链氨基酸，而不是复方氨基酸，复方氨基酸容易产氨，加重病情 。患者高度怀疑肝性脑病，应该促进氨和假神经递质等有毒物质的代谢清除，纠正氨基酸代谢的紊乱，不能再复方氨基酸静脉滴注

下列异常哪项最不可能包括在内
A血钾升高   B血氨升高   C脑电图正常   D扑翼样震颤   E腹腔积液常规检查呈渗出性   
答案: A 
解析: 血钾正常或者降低。肝硬化腹水呈漏出性，但该患者病情有变化，腹水量较前增多，怀疑合并腹腔感染，故可能转化为渗出性腹水！患者应用速尿 钾离子应该降低

下列检查哪项最可能正常
A血钾钠氯离子测定   B血氨   C脑电图   D扑翼样震颤检查   E腹腔积液常规   
答案: C 
解析: 速尿可能会导致低钾、低钠、低氯等电解质失衡。题干问最可能正常 而前驱期脑电图可以是正常的，故选C

如果治疗不当（如上题）可能会出现
A上消化道出血   B低蛋白血症   C肝性脑病   D代谢性酸中毒   E高钾血症   
答案: C 
解析: 主要是由于大量腹水的排放会造成电介质的紊乱。钠，钾的大量丢失，会造成低钾性碱中毒，这个会导致氨在细胞内外的重新分布，NH4容易变成NH3，导致氨中毒，氨中毒是肝性脑病的发病原因之一

对该患者不适当的治疗措施为
A卧床休息   B忌盐饮食   C给予复方氨基酸和清蛋白   D合并应用留钾和排钾利尿剂   E反复多次抽放腹腔积液   
答案: E 
解析: 正确答案E 。单纯放腹水只能临时改善症状，2-3天腹水迅速复原，故放腹水时加输白蛋白是治疗难治性腹水的方法

下列哪项指标不能提示肝功能严重损害
A清蛋白明显降低   B转氨酶明显提高   C重度黄疸   D大量腹腔积液   E扑翼样震颤   
答案: B 
解析: A.清（白）蛋白明显降低：肝细胞合成蛋白能力下降，提示肝功能受损；B.转氨酶明显提高：提示现症有肝细胞大量坏死，也提示仍有相当数量的肝细胞存活。C.重度黄疸：提示肝功能受损。D.大量腹水：失代偿的表现。E.扑翼样震颤：失代偿的表现

放腹腔积液加输注清蛋白疗法，每次放多少腹腔积液合适
A<500ml   B1500～2000ml   C2500—3500ml    D4000～6000ml    E6000～8000ml    
答案: D 
解析: 教材中描述到：大量排放腹水加输注白蛋白，在1-2小时内放腹水4-6L，同时输注白蛋白8-10g/L腹水，继续使用适量利尿剂

第一次单纯放腹腔积液，一般不超过多少合适
A3000ml    B1500～2000ml   C2500～3500ml   D6000～8000ml    E<500m1   
答案: A 
解析:  放腹水速度不宜过快，量不宜过大。初次放腹水者，一般不要超过3000m1(但有腹水浓缩回输设备者不限此量)，并在2小时以上的时间内缓慢放出，放液中逐渐紧缩已置于腹部的多头腹带

与该病最无关的因素是
A病毒   B射线   C真菌   D亚硝胺   E酒精   
答案: B 
解析: 首先明确答案选择B。根据症状及体征，初步诊断晚期肝癌。肝癌的病因：1.常发生在肝硬化的基础上，与乙型肝炎、丙型肝炎的大结节性肝硬化关系最为密切。2.乙型肝炎病毒（HB）3.丙型肝炎病毒（HCV）4．黄曲霉素毒素5．酒精在西方国家，饮酒是慢性肝病病因中最主要因素6．其他危害因素1）寄生虫病2）性激素3）遗传因素。其中不包括射线，所以此题选B

可能引起该患者死亡的最少见病因
A肝性昏迷   B肝癌破裂出血   C全身衰竭   D上消化道出血   E脑转移    
答案: E 
解析: 教材描述：肝癌并发症包括：肝性脑病、上消化道出血、肝癌结节破裂出血、和继发感染，很少发生脑转移。所以选E

最可能的诊断
A晚期肝癌   B肝硬化   C细菌性肝脓肿   D服总管结石   E肝炎    
答案: A 
解析: 肝硬化应该是肝脏缩小。肝脓肿应该有明显发热。胆结石不会有肝增大。肝炎一般不会有长时间的上腹部疼痛和肝增大这样明显。肝癌和肝硬化最重要的鉴别点是肝癌时肝脏是增大的,而肝硬化只有在最早期时肝脏略增大,一般都是缩小的,所以肝硬化的患者一旦出现肝脏进行性肿大、肝区疼痛，应考虑并发肝癌的可能

该疾病最常见的远处转移部位是
A脾    B肝脏   C骨骼   D脑   E肺   
答案: B 
解析: 因为肠道的血流都是回流的门静脉，然后门静脉→肝脏→肝静脉→下腔静脉→心脏，故常见的转移是肝脏转移（B对）

决定该病人手术方式的要点是
A是否合并肠周淋巴结转移   B病灶浸润肠壁的深度   C病灶下缘距齿状线距离   D病灶浸润肠壁的周长   E病灶浸润肠壁的长度   
答案: C 
解析: 直肠癌距离肛门7cm以内的选择Miles手术；直肠癌距离肛门7cm以上的选择Dixon手术。可见病人手术方式主要取决于病灶下缘距齿状线距离（齿状线距离肛门约2cm左右）（C对），故本题选C

首选的检查方法是
A粪隐血   B直肠指检   C腹部超声   D结肠镜   E腹部 CT   
答案: B 
解析: ①大便变细，就是直肠癌。②直肠癌首先直肠指检（B对)，故本题选B

在可能实施的情况下,治疗最有效的方法
A手术切除病灶   B肝动脉结扎   C肝动脉栓塞   D化疗   E60钴照射   
答案: A 
解析: 手术是治疗肝癌的首选，也是最有效的方法。手术方法有：根治性肝切除，姑息性肝切除等。对不能切除的肝癌可根据具体情况，采用术中肝动脉结扎、肝动脉化疗栓塞、射频、冷冻、激光、微波等治疗有一定的疗效。原发性肝癌也是行肝移植手术的指征之一。这道题选A。肝于右肋下可触及3.0㎝，提示肝癌可能,而题干问的是在可能实施的情况下,治疗最有效的方法,对于肝癌能手术的,可以减轻原发病变,减轻瘤负荷,效果最好。肝动脉化疗栓塞治疗（TACE） 为原发性肝癌非手术治疗的首选方案，疗效好，可提高患者的3年生存率。但是并没有清除癌灶 所以不作为首选治疗手段 故不选C。D答案不是最有效的方法，用于手术后的辅助治疗或不能做手术患者的治疗

诊断价值不大的检查
ACT   BB超   CMRI   DERCP   EECT   
答案: D 
解析: 原发性肝癌检查:①血清甲胎蛋白（AFP）测定 对诊断本病有相对的特异性。放射免疫法测定持续血清AFP≥400μg/L，并能排除妊娠、活动性肝病等，即可考虑肝癌的诊断。临床上约30%的肝癌患者AFP为阴性。如同时检测AFP异质体，可使阳性率明显提高。①超声检查 可显示肿瘤的大小、形态、所在部位以及肝静脉或门静脉内有无癌栓，其诊断符合率可达90%。②CT检查 具有较高的分辨率，对肝癌的诊断符合率可达90%以上，可检出直径1.0cm左右的微小癌灶。③MRI检查 诊断价值与CT相仿，对良、恶性肝内占位病变，特别与血管瘤的鉴别优于CT。只有D项不适用。ERCP适应症： ①原因不明的阻塞性黄疸疑有肝外胆道梗阻者。 ②疑有各种胆道疾病如结石、肿瘤、硬化性胆管炎等诊断不明者。 ③疑有先天性胆道异常或胆囊术后症状再发者。 ④胰腺疾病：胰腺肿瘤、慢性胰腺炎、胰腺囊肿等

对诊断有重要意义的实验室检查
A血常规   B肝炎系列    C肝功能   DAFP   E血浆蛋白测定   
答案: D 
解析: 血清AFP对肝细胞癌有特异诊断价值，妊娠、胚胎癌如睾丸癌、卵巢癌和极少数胃、胰、胆管、结肠直肠癌其AFP也可升高，但是AFP升高高度考虑肝癌。 血清AFP对肝细胞癌有特异诊断价值，尤其是动态变化测定，如AFP连续4周阳性（＞400μg/L），同时ALT正常，并且排除上述其他疾病，可以诊断肝癌，其阳性率可达60%～80%

下列哪项与患者主要疾病关系不大
A食管胃底静脉曲张   B腹壁静脉曲张   C痔   D腹膜后静脉曲张   E大隐静脉曲张   
答案: E 
解析: 这道题选E。主要的三支侧支循环为：（1）门静脉系的胃冠状静脉和腔静脉系的食管静脉、肋间静脉、奇静脉等开通。表现为胃底和食管静脉曲张。（2）门脉高压时脐静脉重新开放，于副脐静脉、腹壁静脉等连接。表现为腹壁静脉曲张。3）门静脉系的直肠上静脉与下腔静脉系的直肠中、下静脉沟通。表现为痔静脉扩张。此外还有：（4）肝与膈、脾与肾韧带、腹部器官与腹膜后组织间的静脉，也可以相互连接。故本题选E

不恰当的治疗方法
A三腔两囊管压迫   B血管加压素静点   C急诊剖腹探查，止血   D输血   E纤维胃镜介入治疗   
答案: C 
解析: 食管胃底静脉曲张破裂出血的治疗目的是控制急性出血和预防再次出血。治疗手段包括药物治疗、三腔管气囊压迫止血、内镜治疗和外科治疗等。这道题选择的是不恰当的，应该是急诊剖腹探查，止血。因为食管胃底静脉曲张破裂出血经非手术治疗仍不能控制出血者，应做紧急静脉曲张结扎术，如能同时做门体静脉分流手术或断流术可能减少复发率，并不需要剖腹探查

患者出血原因最可能是
A食管胃底静脉曲张破裂   B脾功亢进   C脾破裂   D胃溃疡出血   E肝内胆道出血   
答案: A 
解析: 这道题选A。患者有肝炎史，脾大，腹壁可见静脉曲张，均是肝硬化失代偿的表现，故考虑食管胃底静脉曲张破裂。脾功能亢进：表现为脾大，血细胞减少可出现贫血，感染和出血倾向。脾破裂：以内出血及血液对腹膜引起的刺激为主，病情与出血量和出血速度密切相关。胃溃疡出血：主要症状为呕血、便血。多数只有便血而无呕血，有呕血者多说明出血量大或速度快。胆道出血：表现为三联征：①胃肠道出血（呕血、便血）；②胆绞痛；③黄疸

为明确诊断，首选的检查是
A腹部血管造影   B全消化道 X 线钡剂造影   C小肠镜    D腹部 CT    E结肠镜   
答案: E 
解析: 为明确诊断，首选的检查是结肠镜+活检（E对)，故本题选E。（所有的肠道疾病的确诊都依靠镜子+活检）

最有可能的诊断是
A肠结核   B肠易激综合征   C慢性细菌性痢疾   D结肠癌   E克罗恩病    
答案: B 
解析:  精神紧张时加剧+腹泻+没啥大问题→肠易激综合征（B对)，故本题选B。（速记：精神-肠易激）

腹部超声波检查发现肝内有多发性转移瘤，提示，来自食管癌的
A直接浸润   B血行转移途径   C淋巴转移途径   D种植转移途径   E消化道黏膜下浸润   
答案: B 
解析: 食管癌转移途径（1）直接扩散：癌肿最先向黏膜下层扩散，继而向上、下及全层浸润，很易穿过疏松的外膜侵入邻近器官。（2）经淋巴途径：首先进入黏膜下淋巴管，通过肌层到达与肿瘤部位相应区域的淋巴结。颈段癌可转移至喉后、颈深和锁骨上淋巴结；胸段癌转移至食管旁淋巴结后，可向上转移至胸顶纵隔淋巴结，向下累及贲门周围的膈下及胃周淋巴结，或沿着气管、支气管至气管分叉淋巴结及肺门淋巴结。中、下段癌亦可向远处转移至锁骨上淋巴结、腹主动脉旁和腹腔淋巴结。均属晚期。（3）血行转移：发生较晚，可以转移到肝、肺、骨、肾、肾上腺、脑

如病人出现声音嘶哑，提示：肿瘤已侵犯
A声带   B气管隆突    C迷走神经   D喉返神经    E喉上神经   
答案: D 
解析: 两侧喉返神经均分为前支和后支，前支支配声带的内收肌，后支支配声带的外展肌。喉返神经损伤主要表现为以下方面。1．声音嘶哑：是喉返神经损伤主要症状。单侧喉返神经全支或前支损伤多引起声音嘶哑，可严重影响患者的工作和生活，特别是从事教师、演员等职业的患者。单侧喉返神经后支损伤在呼吸和发音方面可无明显症状。2．失声：双侧喉返神经全支和前支损伤多引起失声。3．饮水呛咳：常与声音嘶哑相伴随，是喉返神经损伤的常见症状。其发病机制主要是在做吞咽动作时，声门关闭不全，液体漏入气管所引起。4．呼吸困难或窒息：双侧喉返神经后支损伤，患者通气功能严重受损，可引起呼吸困难甚至窒息

进一步检查，应首选
A食管镜   B食管拉网   C放射性核素    D胸部及纵隔CT    E腹部超声波和肝功检查   
答案: A 
解析: 对可疑病例，均应做食管吞稀钡X线双重对比造影。早期可见：①食管黏膜皱襞紊乱、粗糙或有中断现象；②小的充盈缺损；③局限性管壁僵硬，蠕动中断；④小龛影。中、晚期有明显的不规则狭窄和充盈缺损，管壁僵硬。有时狭窄上方口腔侧食管有不同程度的扩张。而食管拉网主要用于临床筛查，CT只能提供影像学上的间接诊断依据，不能提供病理上的确诊依据

哪种病情需紧急手术
A穿透性溃疡   B并幽门梗阻   C胃溃疡可疑癌变   D大出血停止后不到1日，又有大出血   E反复上消化道出血，现又排柏油便    
答案: D 
解析: 上消化道出血：①食管胃底静脉曲张出血：采取非手术治疗如输血、药物止血、三腔两囊管、硬化剂、栓塞及内镜治疗后仍不能控制出血者，应考虑紧急手术；②溃疡病出血：当上消化道持续出血超过48小时仍不能停止，24小时内输血1500ml仍不能纠正血容量、血压不稳定；非手术治疗期间发生再出血者或者内镜下发现有动脉活动出血等情况，病死率高达30%, 应尽早行外科手术；③肠系膜上动脉血栓形成或动脉栓塞：常发生在有动脉粥样硬化的中老年人，突然腹痛与便血，引起广泛肠坏死的病死率高达90%,需手术切除坏死的肠组织。下消化道出血：经过检查已基本弄清出血的部位和病因，进行针对性处理。手术目的首先是控制出血，在患者全身情况和局部条件允许的前提下，可对病变部位做较彻底的外科手术。盲目剖腹探查下消化道出血的失败率可达60%-70%，且在术中切开肠管，逐段寻找出血点的过程中，容易加重腹腔污染，增加术后感染率，且有时仍不能探及，因此应当严格掌握适应证。故本题选D

如BP为8／6kPa，脉搏110次／分。烦躁，出汗，首选的处理是
A快速输血   B口服去甲肾上腺素   C快速输盐水   D快速输葡萄糖   E肌注立止血   
答案: C 
解析: 患者出现血压下降，为8／6kPa，脉搏110次／分。烦躁，出汗等临床表现，提示患者有休克，此时应首先积极抗休克治疗，首先行扩容治疗。扩容时应该首先应用晶体液，后用胶体液，因此在本题的几个选项中只有盐水最为合适C

该患者的诊断
A胃溃疡恶变   B复合性溃疡   C胃溃疡并慢性胃炎   D胃溃疡并幽门梗阻    E胃溃疡并胃黏膜脱垂   
答案: C 
解析: 根据题干：胃溃疡史5年，3月来上腹无规律疼，进食后显著，钡透：胃黏膜增粗，紊乱（提示有胃炎），胃窦见1.Ocm×1.5cm龛影（溃疡）考虑为胃溃疡并慢性胃炎。上腹部疼痛是本病的主要症状。多位于上腹部，也可出现在左上腹部或胸骨、剑突后。常呈隐痛、钝痛、胀痛、烧灼样痛。胃溃疡的疼痛多在餐后1小时内出现，经1～2小时后逐渐缓解，直至下餐进食后再复现上述节律。龛影为消化性溃疡的直接征象。胃溃疡恶变：早期胃癌70%以上无明显症状，随着病情的发展，可逐渐出现非特异性的、类同于胃炎或胃溃疡的症状，包括上腹部饱胀不适或隐痛、泛酸、嗳气、恶心，偶有呕吐、食欲减退、消化不良、大便潜血阳性或黑便、不明原因的乏力，消瘦或进行性贫血等。复合性溃疡：部分患者可无症状，或以出血、穿孔等并发症作为首发症状。胃溃疡并幽门梗阻：一般患者都有较长溃疡病史，随病变的进展，胃痛渐加重，并有嗳气、反胃等症状。患者往往因胃胀而厌食，抗酸药亦渐无效。胃逐渐扩张，上腹部饱满，并有移动性包块。由于呕吐次数增加，脱水日见严重，体重下降。患者头痛、乏力、口渴，但又畏食，重者可出现虚脱。由于胃液丢失过多，可发生手足搐搦，甚至惊厥。尿量日渐减少，最后可发生昏迷。胃溃疡并胃黏膜脱垂：表现有腹痛，上消化道出血，恶心、呕吐，消瘦、轻度贫血，上腹部可有轻压痛，无反跳痛

哪项病理改变为癌前病变
A炎症细胞浸润   B腺体萎缩    C中度以上不典型增生   D肠腺化生   E假性幽门腺化生   
答案: C 
解析: 而胃黏膜癌肿不是由正常细胞“一跃”变成癌细胞，而是一个多步骤癌变的过程，即慢性浅表性胃炎→萎缩性胃炎→肠上皮化生→异型增生→胃癌，在这期间出现的病变称之为癌前病变。因此临床上常把伴肠上皮化生、异型增生称之为慢性萎缩性胃炎癌前病变或胃癌前期病变。伴中度以上的异型增生和不完全大肠型化生则称之为真正的胃癌癌前病变

哪项不符合慢性萎缩性胃窦炎
A胃酸分泌正常或降低   B多有消化道症状   C血清促胃泌素正常或降低   D易发生恶性贫血   E抗壁细胞抗体阴性   
答案: D 
解析: 根据萎缩性胃炎血清免疫学检查与胃内病变的分布，将其分为A型与B型两个独立的类型。1. A型胃炎均有胃酸缺乏，B型胃炎不影响胃酸分泌，有时反而增多，若G细胞大量丢失，则胃酸分泌可降低。2. A型胃炎血清中促胃液素水平明显升高。可测得抗壁细胞抗体「约90％」和抗内因子抗体「约75％」，维生素B12明显缺乏，常有恶性贫血。B型胃炎时，G细胞的破坏程度决定血清促胃液素下降水平。血清中亦可有抗壁细胞抗体的存在「约30％」，但滴度低

关于多灶萎缩性胃窦炎哪项是错误的
A与自身免疫反应有关   B发生胃癌者较胃体胃炎多见    C胃酸正常或轻度障碍   D胃黏膜炎症由浅变深   EHP附于胃窦黏膜上皮细胞上   
答案: A 
解析: 多灶萎缩性胃炎表现为:胃内呈多 灶性分布,以胃窦为主,多由Hp感染 引起的慢性浅表性胃炎发展来。(相当于B型胃炎) 自身免疫性胃炎表现为:萎缩改变 主要位于胃体部,由自身免疫引起。(相当于A型胃炎) 故本题选A。B型萎缩性胃炎并非免疫性疾病，自身抗体呈阴性。其发病与十二指肠液返流或其他化学、物理损伤有关，胃窦部黏膜较胃体部黏膜通透性更强（H+逆弥散的能力胃窦部强于胃底部20倍）。由于胃窦的黏膜屏障作用比其他部位小，加上易受十二指肠液及其内容物返流的影响，故胃窦部最易受累。胃体部病变轻，故胃泌酸功能一般正常。胃窦部病变损害了幽门腺中的G细胞，胃泌素分泌减少，故一般血清胃泌素水平低下。萎缩性胃炎的癌变以B型为主，其癌变过程可长达10多年或更久

临床疑有胃炎引起的上消化道出血，为确诊，合适的诊断方法是
A急诊钡透   B剖腹探查    C急诊胃镜检查    D便隐血试验   E吞线试验    
答案: C 
解析: 内镜检查 胃镜直接观察，即能确定，并可根据病灶情况作相应的止血治疗。纤维胃镜检查适应症：1、不明原因的急性上消化道出血，最好在24-48小时内做胃镜检查可提高出血部位及性质的诊断率。2、反复或持续出现上消化道症状，或大便潜血阳性者。3、X线检查发现病变但不能确定其性质者。4、已确诊的胃、十二指肠病变需定期随防者。5、需经胃镜钳取异物、止血及做摘除息肉等治疗以及应用微波、激光、局部注射治疗胃部疾病者。6、需应用胃镜检查和判断某种药物对胃部疾病的疗效者

慢性胃炎活动期判定根据是
A黏膜糜烂   B黏膜出血   C黏膜中性粒细胞增多   D黏膜中主要是淋巴细胞浆细胞   E黏膜有过形成   
答案: C 
解析: 病理检查是反映其炎症活动的主要依据。一般认为炎症细胞浸润伴上皮细胞变性和隐窝脓肿者为活动期；如果上皮细胞变性伴有慢性炎症细胞浸润，称为慢性活动期；如无或很少有上皮细胞的退行性变，炎症细胞浸润程度较轻，而正常结构有紊乱或萎缩，表现既往曾有炎症而活检时已转为静止期。急性活动期在上皮间常有较多的中性白细胞浸润，或成堆地积聚于小凹中，形成小窝积脓

如该患者未及时治疗，最易出现的并发症是
A急性肾衰   B急性肝脓肿   C肝性脑病   D急性心衰   E局限性腹膜炎   
答案: C 
解析: 上消化道大出血是肝性脑病的诱因（C对)，故本题选C

该患者上述表现中最有诊断意义的临床特点是
A呕吐及黑便   B上消化道 X 线钡餐造影示食管串珠样表现   C移动性浊音阳性   D肝掌及蜘蛛痣    E脾大、脾亢   
答案: B 
解析: ①肝掌+蜘蛛痣—肝硬化。②肝硬化导致呕血—胃底食管静脉曲张。③诊断胃底食管静脉曲张首选×线钡剂造影检查，可发现食管串珠样表现（B对），故本题选B

十二指肠穿孔哪一部位较多见
A十二指肠球部小弯侧   B十二指肠球部前壁   C十二指肠球部后壁   D十二指肠降部    E十二指肠水平部   
答案: B 
解析: 急性十二指肠溃疡穿孔多见于十二指肠球部前壁偏胃小弯侧，急性胃溃疡穿孔多发生于近幽门的胃前壁，也多偏胃小弯侧。我们教材是十二指肠溃疡穿孔多见于十二指肠球部前壁，胃溃疡穿孔多发生胃小弯，对于该题两个选项都可以

急诊应做哪项检查
A胃镜   BX线腹部视透    CX线胸透   D钡透   E腹腔试穿   
答案: B 
解析: 1.体格检查：腹壁压痛，反跳痛、肌紧张腹膜炎症状，肝浊音区缩小或消失。 2.腹腔穿刺抽出脓性液体，诊断结果较为明确。 3.X线，B超，CT检查，确诊疾病。 B简单易行，并且如果出现气液平面就可以诊断是穿孔。而A在患者一般状况不允许时，不能行此项检查，并且风险大

哪项体征最有助于溃疡穿孔的诊断
A腹肌紧张   B腹叩诊呈鼓音   C肝浊音界消失   D腹部移动性浊音   E肠鸣音消失   
答案: C 
解析: 溃疡病穿孔可导致急性弥漫性腹膜炎，其典型体征是压痛、反跳痛、腹肌紧张。溃疡病穿孔的腹肌紧张，由于消化液的化学刺激性强，可使腹肌紧张如木板状，称之为“板状腹”。因此肝浊音界消失成为溃疡病急性穿孔的典型体征

该患者做哪项检查有助确诊
A胃镜+活检   B钡透   C腹部平片   D胸腹联透   E胃液分析   
答案: A 
解析: 本题考虑患者胃溃疡癌变。疼痛症状失去原有的节律性、间歇性，服药或进食均不能缓解，出现消瘦、贫血、上腹部包块等，结合大便潜血持续阳性、影像学检查初步诊断；诊断胃溃疡癌变最可靠的方法是病理检查，可于纤维胃镜检查时取材活检。对40岁以上的胃溃疡患者，应该特别提高警惕，如不能排除癌变的诊断，应行手术治疗，手术中发现可疑病变时，应及时作术中冷冻病理检查

该患者最可能的疾病是
A胃溃疡活动   B并十二指肠球溃疡    C胃溃疡癌变   D慢性胃体炎   E慢性胃窦炎   
答案: C 
解析: 患者中老年男性，长期胃溃疡病史，复发3个月，内科治疗无效，且便OB持续阳性，应注意恶变可能。早期胃癌70%以上无明显症状，随着病情的发展，可逐渐出现非特异性的、类同于胃炎或胃溃疡的症状，包括上腹部饱胀不适或隐痛、泛酸、嗳气、恶心，偶有呕吐、食欲减退、消化不良、大便潜血阳性或黑便、不明原因的乏力，消瘦或进行性贫血等。本题考虑选C

急性穿孔诊断后几小时内手术治疗效果最好
A48小时   B12小时   C24小时   D8小时内   E10小时   
答案: D 
解析: 这道题选D。急性穿孔的诊断及治疗原则：根据具体病情，可选用非手术治疗或手术治疗。（1）非手术治疗：适用于症状轻、一般情况好的单纯性空腹较小穿孔。主要采用胃肠减压、补液和全身给予抗生素治疗。治疗6～8小时后，病情不见好转，或反而加重，则应及时改为手术治疗。（2）手术治疗：适用于饱食后穿孔、顽固性溃疡穿孔和伴有幽门梗阻、大出血、恶变等并发症者。手术方式有单纯性溃疡修补和胃大部切除术

胃溃疡穿孔在哪一部位多见
A胃大弯   B胃小弯   C胃体   D胃窦    E胃底部   
答案: B 
解析: 急性十二指肠溃疡穿孔多见于十二指肠球部前壁偏胃小弯侧，急性胃溃疡穿孔多发生于近幽门的胃前壁，也多偏胃小弯侧。我们教材是十二指肠溃疡穿孔多见于十二指肠球部前壁，胃溃疡穿孔多发生胃小弯。胃癌好发部位依次为胃窦，胃角，胃体等 。胃溃疡穿孔 多见于胃小弯

最常需的治疗方法是
A手术   B制酸治疗   C抗生素治疗   D铋剂    E联合治疗   
答案: A 
解析: 患者频繁呕吐，考虑继发幽门梗阻，制酸剂治疗无效，加用抗生素效果不好。说明内科保守治疗效果差，需要手术治疗

最可能的诊断为
A胃角溃疡   B十二指肠球溃疡   C十二指肠球后溃疡   D幽门管溃疡   E胃体溃疡   
答案: D 
解析: 根据题干，患者上腹部非节律性疼痛，不易用抑酸剂控制，诊断为幽门管溃疡。幽门管溃疡的临床特点有：①常缺乏溃疡病典型的周期性和节律性疼痛，多数患者餐后迅速出现疼痛，少数可表现为饥饿痛或饥饿与餐后均出现疼痛，腹痛不易被制酸药控制。②幽门管溃疡易并发幽门水肿、痉挛，早期可出现呕吐。反复炎症刺激可致瘢痕性幽门狭窄，导致器质性梗阻。③幽门管溃疡出血率较普通溃疡高，且易于反复发生。④幽门管溃疡穿孔也较多见

应首选哪项处理
A静点止血酶   B口服去甲肾上腺素   C快速输血   D静点垂体后叶素   E手术治疗    
答案: C 
解析: 烦躁，出汗等临床表现，提示患者有休克，此时应首先积极抗休克治疗，首先行扩容治疗。扩容时应该首先应用晶体液，后用胶体液

呕血的原因可能为
A胃溃疡   B十二指肠球溃疡    C慢性胃炎   D胃癌   E十二指肠球炎   
答案: A 
解析: 问的是“可能”原因 也就说让我们推断，不必确诊；那么我们从题干看，患者有胃溃疡史，所以推断胃溃疡的可能更大，从症状上，题干是没有办法来判断的

如为确诊出血原因，应立即做哪项检查
A紧急胃镜检查   B紧急钡透   C胃液分析   D急查血常规   E急查便隐血试验    
答案: A 
解析: 溃疡出血，可以急诊胃镜检查，同时胃镜止血处理，起到诊断和治疗双重效果。 纤维胃镜列为上消化道出血检查的首选。实践证明，这一检查方法对胃溃疡出血的诊断有90%以上的准确率。检查的时间应在出血后24h内进行，如果患者一般情况许可，检查时间越早越好。如检查时间超过12h，则可因出血停止，黏膜愈合不易被发现，同时由于胃内有血块凝集，虽经冰盐水冲洗，亦不易去除，影响检查结果。对某些术前难以确诊而手术探查又难以发现病变的胃溃疡大出血患者，可在术中应用纤维胃镜检查。即经胃造口，首先吸净胃内的血液，然后放入经浸泡消毒的纤维胃镜，缩紧造口部，逐段进行检查，常可发现术前检查不易发现的病变

考虑是哪种疾病
A急性胃炎    B消化性溃疡    C慢性胃炎   D胃癌   E应激性溃疡    
答案: B 
解析: 题目中提示，呕血后疼痛减轻，高度提示溃疡可能。 胃十二指肠溃疡大出血主要症状为呕血、便血。多数只有便血而无呕血，有呕血者多说明出血量大或速度快。在呕血或便血后可同时表现为虚脱、无力、多汗甚至晕厥

如内科治疗1周不见好转。应如何处理
A继续胃肠减压，补液   B手术治疗   C抑酸治疗   D抗生素治疗   E口服胃黏膜保护剂    
答案: B 
解析: 一般幽门梗阻的患者不宜施行紧急手术，如经过3～5天胃肠减压，患者能恢复饮食，病情逐渐好转，说明痉挛和水肿的因素得到消除，可继续观察。必要时重复钡餐检查。如减压无效则说明为瘢痕性狭窄，必须采取手术治疗。如有恶性肿瘤的证据，须积极手术

幽门梗阻的原因可能为
A黏膜炎症，水肿   B溃疡愈合瘢痕形成   C复合性溃疡    D癌变   E胃外压性梗阻   
答案: A 
解析: 位于幽门或幽门附近的溃疡可因为黏膜水肿，或因溃疡引起反射性幽门环行肌收缩。更常见的原因是慢性溃疡所引起的黏膜下纤维化，形成瘢痕性狭窄。幽门痉挛的发作或加重常是阵发性的，可以自行解除梗阻。黏膜水肿可随炎症减轻而消退。瘢痕挛缩所致幽门狭窄则无法缓解，且不断地加重。幽门痉挛属功能性，其余均属器质性病变

经检查决定剖腹手术。术前准备中最关键的措施是
A禁食    B插胃管，胃肠减压   C半卧位    D应用抗生素    E补液，输血   
答案: B 
解析: 请注意题干中问的是最关键的措施。选B。相对而言插胃管，胃肠减压，可以更进一步的减少胃内容物外渗。 降低手术难度，同时延缓腹膜炎的进程

为明确诊断首先要进行
A血清淀粉酶测定   B急诊钡餐造影   C急诊静脉胆道造影   D腹部立位平片   E血常规    
答案: D 
解析: 【答案解析】患者怀疑穿孔可能性大，首选检查腹部立位X线平片。

最可能的诊断是
A肠扭转   B十二指肠溃疡急性穿孔   C急性胆囊炎伴穿孔   D急性胰腺炎   E阑尾炎穿孔致腹膜炎    
答案: B 
解析: 这个患者我们考虑B项。十二指肠溃疡急性穿孔可能性最大，消化道穿孔最常见的就是溃疡穿孔了，而且题目也提示了，患者是在饱食后发生的穿孔。溃疡急性穿孔主要出现急性腹膜炎的表现。临床上突然出现剧烈腹痛，腹痛常起始于中上腹或右上腹，呈持续性，可蔓延到全腹。GU穿孔，尤其是餐后穿孔，漏入腹腔的内容物量往往比DU穿孔多，所以腹膜炎常较重。患者有腹肌强直，腹部压痛和反跳痛。漏出量多时，满腹肌强直、压痛和反跳痛；如漏出量少，则腹肌强直、压痛和反跳痛可局限于中上腹部。肠鸣音减弱或消失。肝浊音界缩小或消失，表示有气腹存在。外周血白细胞总数和中性粒细胞增多，腹部X线透视时可见膈下游离气体。亚急性或慢性穿孔的临床表现不如急性穿孔严重，可只表现为局限性腹膜炎。后壁溃疡穿透时，原来的疼痛节律往往发生改变，疼痛放射至背部，止酸治疗效果差

最佳治疗方法
A加强抗生素消炎   B胃肠减压    C手术引流    D补液，观察   E中药治疗   
答案: C 
解析: 根据题干提示，此患者属于十二指肠残端漏，伴肌紧张及反跳痛，右上腹较著。考虑出现严重的腹膜炎。应该手术治疗。修补残端，腹腔引流

产生这一并发症的原因主要是
A胃切除过多    B十二指肠残端关闭不严    C腹腔未放置引流   D胃肠减压失效   E未加作迷走神经切断   
答案: B 
解析: 胃术后发生十二指肠残端漏原因：①十二指肠严重瘢痕使残端闭合不完善。②十二指肠残端游离过长或缝合过密或结扎过紧而导致组织坏死。③十二指肠床周围积留血凝块或炎性渗出物可诱发感染而影响愈合。④输入段急性梗阻引起十二指肠端爆裂。⑤营养不良，低蛋白血症同样是影响残端愈合的重要因素

此情况多见于
A十二指肠巨大溃疡行胃大部切除术后   B胃大弯溃疡行胃大部切除术后   C胃底贲门溃疡行胃大部切除术后    D胃窦溃疡行胃大部切除术后   E胃小弯溃疡行胃大部切除术后    
答案: A 
解析: 十二指肠残端漏易发生在十二指肠溃疡部，做胃毕Ⅱ式手术时，断端位于十二指肠溃疡瘢痕中心，炎性水肿，血运不良，使残端愈合不佳

患者术后第6天。胃管内流出咖啡色胃液300ml，最可能是因为
A吻合口感染   B吻合口瘘    C术后正常出血    D吻合几部分黏膜坏死脱落   E术中止血不确切   
答案: D 
解析: 本题考查胃切除的并发症。行胃大部切除的患者手术后出现胃出血，发生在24小时之内的多因手术中残留或者缝合创面少量渗血所致，如果发生在术后4－6天，一般为吻合口部分黏膜坏死脱落引起，如果发生在术后10－20天，一般为吻合口缝线感染，黏膜下脓肿腐蚀血管所致。所以正确答案是D

何种治疗方法为首选
A内科治疗   B毕Ⅰ式胃大部切除    C毕Ⅱ式胃大部切除   D迷走神经切断术   E近端胃切除   
答案: B 
解析: 题干中己经很明确描述到：经服用甲氰咪呱缓解，1周前又出现此症状，说明内科治疗无效。需手术治疗。胃十二指肠溃疡外科手术的适应证：①经内科系统治疗2个月以上仍不愈合或治愈后短期内又复发者。胃溃疡愈合速度一般较十二指肠溃疡慢一些，故观察时间也需要长一些，届时如仍不愈合应采取手术治疗；②并发急性穿孔、急性大出血、瘢痕性幽门梗阻或溃疡已穿透至胃壁外者；③经X线钡餐或胃镜检查证实溃疡直径较大，超过2.0cm，高位溃疡者或胃十二指肠复合溃疡；④不能除外或已经癌变者

如行X线钡透。有何结果
A龛影   B充盈缺损    C胃黏膜紊乱，壁僵直    D胃黏膜纹理破坏，中断   E小弯侧指状压迹   
答案: A 
解析: 充盈缺损：提示是占位性病变。是放射科的术语,指在钡剂造影时,由于病变向腔内突出形成肿块,即在管腔内形成占位性病变,所以造成局部造影剂缺损。龛影，在X射线下用钡餐检查胃或肠之溃疡时,溃疡部位被钡剂填充而反映在荧光屏或X光照片上的阴影。龛影显示的就是溃疡缺损的部位及大小。龛影为消化性溃疡的直接征象。切线位，龛影凸出于胃内壁轮廓之处，呈乳头状或半圆形；正位，龛影为圆形或椭圆形，其边缘光滑整齐

该疾病治疗最关键是
A彻底清除淋巴结   B切除范围距肿瘤边缘6～8㎝    C术后坚持化疗    D早诊早治   E设法保留部分胃底   
答案: D 
解析: 提高胃癌治愈率的关键在于早期诊断，早发现、早诊断、早治疗

如行根治手术,可以保留的淋巴结为
A沿胃小弯淋巴结   B肝总动脉周围淋巴结   C幽门下区淋巴结   D腹主动脉旁淋巴结   E贲门左区淋巴结    
答案: D 
解析: 其他选项的淋巴结都可能有转移。腹主动脉旁淋巴结与胃的关系较远，不容易发生转移。淋巴转移是胃癌的主要转移途径，进展期胃癌的淋巴转移率高达70%左右，终末期胃癌可经胸导管向左锁骨上淋巴结转移，或经肝圆韧带转移至脐部

该肿瘤Borrmann分型 
AⅠ型   BⅡ型    CⅢ型    DⅣ型   EV型   
答案: C 
解析:  Borrmann分型：国际上广泛采用的为Borrmann（1926）提出的胃癌大部分型法，主要根据肿瘤在粘膜面的形态和胃壁内浸润方式进行分型。①BorrmannⅠ型（结节蕈伞型）：肿瘤呈结节、息肉状，表面可有溃疡，溃疡较线，主要向腔内生长，切面界限较清楚。 ②BorrmannⅡ型（局部溃疡型）：溃疡较深，边缘隆起，肿瘤较局限，周围浸润不明显，切面界限较清楚。③BorrmannⅢ型（浸润溃疡型）：溃疡底盘较大，边缘不清楚，周围及深部浸润明显，切面界限不清。④BorrmannⅣ型（弥漫浸润型）：癌组织在胃壁内弥漫浸润性生长，浸润部胃壁增厚变硬，皱襞消失，黏膜变平，有时伴浅溃疡，若累及全胃，则形成所谓皮革样胃

