女，24岁，肛缘处潮湿瘙痒，有黏液流出3个月。查体：截石位8点处可见一小孔，挤压时有脓液排出。该患者可能的诊断是
A肛瘘   B肛裂   C外痔   D内痔脱出   E混合痔   
答案: A 
解析: 肛瘘：在肛门周围发现单个或多个外瘘口，并不断有少量脓性、血性、黏液性分泌物排出，有时肛门部潮湿、瘙痒或形成溃疡。瘘管位置低者，自外口向肛门方向可触及索条样瘘管。瘘管造影发现有窦道存在即可作出诊断。肛裂：是消化道出口从齿状线到肛缘这段最窄的肛管组织表面裂开，形成小溃疡，方向与肛管纵轴平行，呈梭形或椭圆形，长约0.5～1.0cm，常引起肛周剧痛。外痔：外痔位于齿线以下，是由痔外静脉丛曲张或肛缘皱襞皮肤发炎、肥大、结缔组织增生或血栓瘀滞而形成的肿块。内痔脱出：最常见的症状就是便血及脱出，一般在内痔的初期脱出还不是非常的明显，只有偶然的时候才会出现脱出的症状。混合痔：以发生于肛门同一方位齿线上下，静脉曲张形成团块，内外相连、无明显分界为主要表现的痔病类疾病。临床表现为便血及肛门部肿物，可有肛门坠胀、异物感或疼痛，可伴有局部分泌物或瘙痒

患者老年女性，右侧股疝嵌顿11小时。查体：T37.3℃，P72次/分，R18次/分，BP130/80mmHg，双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐，腹胀明显，右下腹局限性压痛（+），有肌紧张，肠鸣音亢进。右侧腹股沟韧带下方隆起肿块，有压痛。手术时发现小肠坏死，行坏死小肠切除后。下一步正确的手术措施是
AMcVay法疝修补术   BBassini法疝修补   C单纯疝囊高位结扎术   DHalsted法疝修补术   EFerguson疝修补术   
答案: C 
解析: 嵌顿疝常伴有疝囊的感染，该患者小肠坏死并进行了肠管切除，因此是污染的切口，不能进行修补，可行单纯疝囊高位结扎术。

男，36岁，腹腔镜胆囊切除术后1周。腹胀伴皮肤黄染，粪便呈陶土样1天。查体：T36.8℃，P78次/分，R18次/分，BP120/80mmHg，皮肤巩膜黄染，双肺呼吸音清未闻及干湿性啰音，心律齐，右上腹轻度压痛，无反跳痛，移动性浊音（-）。最可能的原因是
A胃损伤   B胆囊管残端瘘   C胆总管损伤   D结肠肝曲损伤   E十二指肠损伤   
答案: B 
解析: 胆囊术后+皮肤黄染+粪便呈陶土样=胆囊管残端瘘

女，62岁，腹胀、纳差、肝区隐痛5个月。查体：T36.5℃，P80次/分，R18次/分，BP130/80mmHg。皮肤巩膜黄染可见两枚蜘蛛痣。双肺呼吸音清未闻及干湿性啰音，心律齐，腹膨隆，肝肋下3cm，剑突下5cm，移动性浊音（+）。最可能的临床诊断是
A肝脓肿   B转移性肝癌   C淋巴瘤   D肝结核   E原发性肝癌   
答案: E 
解析: 老年人+肝区疼痛+消化道症状+黄疸+肝大=原发性肝癌。半数以上病人肝区疼痛为首发症状，多为持续性钝痛、刺痛或胀痛。全身和消化道症状主要表现为乏力、消瘦、食欲减退、腹胀等。部分病人可伴有恶心、呕吐、发热、腹泻等症状。晚期则出现贫血、黄疸、腹水、下肢水肿、皮下出血及恶病质等。肝大呈进行性，质地坚硬，边缘不规则，表面凹凸不平呈大小结节或巨块

中年男性，有慢性乙肝病史十余年，血AFP慢性升高，腹部B超发现肝内有三个结节，最大直径分别为0.5cm、0.7cm、1.2cm，周围肝组织明显的肝硬化改变。术后病理为原发性肝细胞性肝癌，其分型属于
A巨块型肝癌   B小肝癌   C大肝癌   D结节性肝癌   E弥漫性肝癌   
答案: D 
解析: 晚期肝癌大体分成三型:1.巨块型 为肝内单一巨大肿块，可达儿头大，中心部常有出血坏死，主要瘤体周围常有卫星状癌结节。2.多结节型 瘤结节多个散在，圆形或椭圆形，大小不等。此型最常见。3.弥漫型 瘤组织在肝内弥漫分布，结节不明显，常在肝硬化的基础上发生。小肝癌：小肝癌就是指单个的肿瘤，直径不超过5cm，这种类型的肝癌属于早期肝癌，一般治疗效果好，预后最好

男，36岁，腹痛、恶心、呕吐，16小时前右下腹部有局限性压痛，4小时前疼痛范围扩大。查体：T38.9℃，P92次/分，心肺未见明显异常，腹部稍膨隆，全腹肌紧张，压痛和反跳痛（+），右下腹为重，肠鸣音消失。血常规：HB120g/L，WBC18.6×109/L，N0.91，PLT180×109/L。病情加重的主要解剖学原因是
A阑尾与盲肠相通的开口狭窄易梗阻   B阑尾系膜短而阑尾本身长，易huaisi   C阑尾壁内淋巴组织丰富易化脓   D阑尾运动弱而慢，阻塞的粪便残渣不易排出   E阑尾动脉是终末血管，易痉挛缺血   
答案: E 
解析: 阑尾动脉系回结肠动脉无侧支的终末动脉，阑尾在腹部的右下方，位于盲肠与回肠之间，它是细长而弯曲的盲管，远端闭锁，当血运障碍时，易导致阑尾坏死。题目中提示患者病情加重出现腹膜刺激征。考虑阑尾穿孔

女，32岁，进食油腻食物后剧烈呕吐胃内容物多次，末次吐鲜血约200ml。既往体健。查体：T36.5℃，P110次/分，R22次/分，BP90/60mmHg。皮肤黏膜未见出血点，浅表淋巴结未触及肿大，双肺呼吸音清，未闻及干湿啰音，心律齐，腹软，无压痛。最有可能的出血原因是
A急性胃黏膜病变   B胃血管异常   C胃癌   D食管贲门黏膜撕裂综合征   E消化性溃疡   
答案: D 
解析: 根据题干，患者系进食油腻食物后剧烈呕吐导致呕出鲜血。食管贲门黏膜撕裂综合征（Mallory-Weiss Syndrome）是指因频繁的剧烈呕吐，或因腹内压骤然增加的其它情况（如剧烈咳嗽、举重、用力排便等），导致食管下部和或食管胃贲门连接处或胃黏膜撕裂而引起以上消化道出血为主的症候群。所以本题选D

女，60岁，里急后重，便意频繁半年，有排便不尽感，近2个月大便变细，为协助诊断，首先要做的检查是
A下消化道造影   B直肠指诊   C直肠镜检查   D经直肠超声   E盆腔增强CT   
答案: B 
解析: 老年女性+里急后重+排便不尽感+大便变细→直肠癌。直肠癌首先要做的检查是直肠指诊，故本题选B

女，45岁。反复发作进食油腻食物后右上腹疼痛2年，影响生活。近半年控制饮食后发作次数减少，最近一次发作是3个月前。 超声检查发现胆囊结石，胆囊缩小，囊壁增厚，粗糙。该患者首选的治疗方法是
A胆囊造影术   B体外碎石   C胆肠吻合术   D口服消炎利胆药物   E胆囊切除术   
答案: E 
解析: 胆囊结石，胆囊缩小，囊壁增厚首选的治疗方法是腹腔镜胆囊切除术，故本题选E

患者中年男性，腹胀、乏力半年，加重伴尿量减少3天，尿量100-200ml/d。查体：P80次/分，R19次/分，慢性病容，口唇无发绀，可见蜘蛛痣，巩膜黄染。腹膨隆，无压痛及反跳痛，肝肋下未触及，脾平脐，移动性浊音（+），双下肢凹陷性水肿，实验室检查：WBC2.8×109/L，N0.62，AbsAg(+),AST86U/L,ALT52U/L,TbiL46umol/L,BUN18.6mmol/L,SCr258.3umol/L。最有可能的诊断是
A自发性腹膜炎   B肝肾综合征   C肝肺综合症   D肝癌   E肝性脑病   
答案: B 
解析: 肝肾综合征 ：其临床特征性表现为"三低一高"，即自发性少尿或无尿、低尿钠、稀释性低血钠和氮质血症。肾脏本身无重要病理改变，故为功能性肾衰竭。其发病机制为肝硬化大量腹水等因素使机体有效循环血量不足，导致肾皮质血流量和肾小球滤过率持续降低

男，36岁，反复饥饿性上腹痛4年，加重10天。既往体健。查体：T36.8℃，P78次/分，R18次/分，BP120/80mmHg，双肺呼吸音清，未闻及干湿啰音，心律齐，腹软，上腹部压痛，未触及包块，肝脾肋下未触及。最可能的诊断是
A胃溃疡   B胃癌   C右肾结石   D慢性胆囊炎   E十二指肠溃疡   
答案: E 
解析: 患者规律性饥饿性上腹痛4年，饥饿痛见于十二指肠溃疡，餐后痛见于胃溃疡

男，36岁，1天前饮酒后出现右上腹疼痛，向右侧肩背部放射，伴有恶心、呕吐、腹胀。查体：T36.5℃，P88次/分，R20次/分，BP130/85mmHg，双肺呼吸音清，未闻及干湿啰音，心律齐，右上腹肌紧张，压痛（+），墨菲征（+）。最可能的诊断是
A急性胃炎   B急性胰腺炎   C右肾结石   D急性胆囊炎   E十二指肠溃疡   
答案: D 
解析: 患者酒后腹痛，右肩部放射痛，伴有恶心、呕吐、腹胀，墨菲征阳性。符合急性胆囊炎的诊断

男，25岁，因大面积烧伤住院治疗1天，上腹痛1天，4小时来排柏油便5次，量约300g。查体：T37.5℃,p108次/分，R18次/分，BP110/70mmHg，实验室检查：血红蛋白82g/L，WBC11×109/L。首先考虑的治疗措施是
A输血   B静脉应用质子泵抑制剂   C静脉应用止血药   D口服胃黏膜保护剂   E静脉应用H2受体拮抗剂   
答案: B 
解析: 根据题干提示，患者呕血、黑粪和贫血的表现。可诊断消化道出血。抑制胃酸分泌的药物：血小板聚集及血浆凝血功能所诱导的止血作用需要在pH＞6.0时才能有效发挥，而且新形成的凝血块在pH＜5.0的胃液中会迅速被消化。所以，抑制胃酸分泌，提高胃内pH值具有止血作用。临床上，对消化性溃疡和急性胃黏膜损害所引起的出 血，常规给予H2受体拮抗剂或质子泵抑制剂，后者提高及维持胃内pH值的作用优于前者。急性出血期采取静脉途径给药

男，35岁，间断上腹痛5年，加重伴呕吐1周，呕吐物量多，可见隔夜食物。查体：腹软，无明显压痛，上腹部振水音（+）,最可能的诊断是
A胃癌   B贲门失弛缓症   C幽门梗阻   D慢性胃炎   E胃溃疡   
答案: C 
解析: 中年男性+大量呕吐物+宿食+上腹振水音--幽门梗阻，故本题选C。（九版内科）。胃癌：绝大多数属于腺癌，早期无明显症状，或出现上腹不适、嗳气等非特异性症状，常与胃炎、胃溃疡等胃慢性疾病症状相似，易被忽略，疼痛与体重减轻是进展期胃癌最常见的临床症状。贲门失弛缓症：临床表现为吞咽困难、胸骨后疼痛、食物反流以及因食物反流误吸入气管所致咳嗽、肺部感染等症状。慢性胃炎：缺乏特异性症状，症状的轻重与胃黏膜的病变程度并非一致。大多数病人常无症状或有程度不同的消化不良症状如上腹隐痛、食欲减退、餐后饱胀、反酸等。胃溃疡-餐后痛

男，36岁，急性化脓性阑尾炎5天，未行手术治疗。今日出现高热、寒战，右季肋区疼痛。查体：T39℃，皮肤巩膜轻度黄染，肝区叩痛（+）。实验室检查：ALT、AST，总胆红素均轻度升高。腹部B超提示肝脏可见数个液性暗区。最可能的诊断是
A肝转移癌   B肝包虫病   C肝囊肿继发感染   D细菌性肝脓肿   E阿米巴肝脓肿   
答案: D 
解析: 化脓性阑尾炎时，细菌可经门静脉进入肝脏，引起细菌性肝脓肿。肝脓肿的临床表现：本病可表现为高热、可伴有寒战，多为弛张热。肝区痛，为持续性胀痛或钝痛。有肝大、压痛和肝区的叩击痛。白细胞、ALT，AST、总胆红素均增高。B超检查可确定病变的性质、部位和有无液化。离原发癌部位在肝脏产生移位状态的癌就称为肝转移癌（瘤）。肝转移癌：由于肝脏接受肝动脉和门静脉双重血供，血流量异常丰富，全身各脏器的恶性肿瘤大都可转移至肝脏。其中以消化道肿瘤发生转移的比率较高（依次为胆囊癌、结直肠癌、胃癌以及胰腺癌），其次为胸部肿瘤（肺癌以及食管癌）、乳腺癌、血液系统肿瘤以及一些其他类型的肿瘤。肝包虫病：患者常具有多年病史、病程呈渐进性发展。就诊年龄以20～40岁为最多。肝囊肿继发感染：肝脏多有肿大，多数在肋间隙相当于脓肿处有局限性水肿及明显压痛。部分病人可出现黄疸。阿米巴肝脓肿：与病程、脓肿大小及部位、有无并发症有关。大多缓起，有不规则发热、盗汗等症状，发热以间歇型或弛张型居多，有并发症时体温常达39℃以上，并可呈双峰热。体温大多午后上升，傍晚达高峰，夜间热退时伴盗汗,发热伴寒战者常合并细菌感染。常有食欲不振、腹胀、恶心、呕吐、腹泻、痢疾等症状，肝区痛为本病之重要症状，呈持续性钝痛，深呼吸及体位变更时增剧，夜间疼痛常更明显

女，42岁，间断腹泻、脓血便5年，粪便病原体培养阴性，广谱抗生素治疗无效。结肠镜检查：乙状结肠、直肠黏膜广泛弥漫充血、水肿、散在点状糜烂。最可能的诊断是
A阿米巴肠炎   B溃疡性结肠炎   C肠结核   D结肠癌   E细菌性痢疾   
答案: B 
解析: 溃疡性结肠炎内镜下所见重要改变有:①黏膜粗糙呈细颗粒状，弥漫性充血、水肿，血管纹理模糊，质脆、出血，可附有脓性分泌物;②病变明显处见弥漫性糜烂或多发性浅溃疡;③慢性病变见假息肉及桥状黏膜，结肠袋变钝或消失。黏膜活检组织见弥漫性炎症细胞浸润，活动期表现为表面糜烂、溃疡、隐窝炎、隐窝脓肿;慢性期表现为隐窝结构紊乱、杯状细胞减少。阿米巴肠炎:直肠和乙状结肠黏膜可见大小不等的散在溃疡，表面覆有黄色脓液，边缘略突出，稍充血，溃疡与溃疡之间的黏膜正常。从溃疡面刮取材料作镜检，发现滋养体机会较多。肠结核:内镜下见病变肠黏膜充血、水肿，溃疡形成，大小及形态各异的炎症息肉，肠腔变窄等。活检如能找到干酪样坏死性肉芽肿或结核分枝杆菌具确诊意义。可见肠黏膜细菌性痢疾：膜弥漫性充血、水肿、大量渗出液，有浅表溃疡。慢性患者肠黏膜呈颗粒状，可见溃疡或息肉，并可取病变部位分泌物作细菌培养

患者老年男性，间断左下腹疼痛半年，有时粪便中带有鲜血，肛门下坠感。体重下降约4kg。查体：T36.4℃，P76次/分，R19次/分，BP140/80mmHg，贫血貌，左下腹有压痛。实验室检查：血红蛋白83g/L，粪便隐血试验（+）。最可能的诊断是
A结肠癌   B肠易激综合征   C肠结核   D痔   E炎症性肠病   
答案: A 
解析: 老年男性+腹痛+便血+体重下降+贫血=结肠癌

因腹部闭合性损伤行剖腹探查手术时应首先探查的器官是
A结肠   B盆腔器官   C肝、脾等实质性器官   D胃、十二指肠第一段   E胃后壁及胰腺   
答案: C 
解析: 急诊行剖腹探查时应遵循系统、有序的原则。做到既不遗漏伤情，也不做多余、重复的翻动。探查次序原则上应先探查肝、脾等实质性器官，同时探查膈肌有无破损。接着从胃开始，逐段探查十二指肠第一段、空肠、回肠、大肠以及其系膜。然后探查盆腔脏器，再后则切开胃结肠韧带显露网膜囊，检查胃后壁和胰腺。如属必要，最后还应切开后腹膜探查十二指肠二、三、四段。在探查过程中发现的出血性损伤或脏器破裂，应随即进行止血或夹住破口。也可根据切开腹膜时所见决定探查顺序，如有气体逸出，提示胃肠道破裂，如见到食物残渣应先探查上消化道，见到粪便先探查下消化道，见到胆汁先探查肝外胆道及十二指肠等。纤维蛋白沉积最多或网膜包裹处往往是穿孔所在部位。待探查结束，对探查所得伤情做一全面估计，然后按轻重缓急逐一予以处理。原则上是先处理出血性损伤，后处理穿破性损伤；对于穿破性损伤，应先处理污染重的损伤，后处理污染轻的损伤。关腹前视损伤和感染情况决定是否置腹腔引流管、放的位置和数量，确保术后引流通畅并防止压迫肠道

女，62岁。腹痛伴停止排气排便一天，无呕吐。既往便秘史10年。查体：T36.8℃，P78次/分，R18次/分，BP120/80mmHg，心肺未见异常，腹部膨隆且不对称，以左下腹为著，有压痛，肠鸣音7次/分，移动性浊音阴性。直肠指检空虚，指套无染血。最可能的诊断是
A结肠癌   B肠系膜血管栓塞   C乙状结肠扭转   D麻痹型肠梗阻   E直肠癌   
答案: C 
解析: 腹痛+停止排气排便+腹部膨隆且不对称+直肠指检空虚，指套无染血=乙状结肠扭转。慢性便秘者，既往有多次腹痛。此次起病急骤，有典型的低位肠梗阻表现，如左下腹绞痛腹胀、呕吐等，可疑为乙状结肠扭转。体检见明显腹胀左下腹可扪及到扭转的肠曲等；X线平片见巨大胀气的扭转乙状结肠袢，钡灌肠示钡剂在扭转处受阻，或呈“鸟嘴”样畸形，或为锥形狭窄即可明确诊断。结肠癌：近期出现排便习惯改变、持续腹部隐痛；粪便隐血试验持续阳性；粪便稀，或带有血液和黏液；腹部可扪及包块；不明原因出现乏力、贫血、体重减轻等。肠系膜血管栓塞：有风湿性心脏病、冠心病、心房纤颤或动脉硬化等病史。起病急骤，常有剧烈腹痛、呕吐、腹泻、腹胀及休克等表现。白细胞计数升高、血液浓缩，腹腔穿刺抽出血性液体。选择性肠系膜上动脉造影：被认为是诊断肠系膜上动脉栓塞的金标准。麻痹型肠梗阻：据病人病史、临床表现，结合X线、CT等检查诊断即可明确。立位X线平片检查时，往往全部肠襻有充气扩张现象，并可见肠腔内有多个液平面。但也有少数病例只有个别肠襻发生局限性的肠麻痹。直肠癌：对直肠癌的早期诊断，必须重视直肠指检、直肠镜或乙状结肠镜等检查方法的应用。通过镜检可获得病理诊断

男，45岁，发现乙肝20年。超声检查：肝脏回声不均质，脾大，门静脉增宽，腹水。肝穿刺病理的特征性发现是
A假小叶形成   B肝细胞气球样变   C弥漫性肝纤维化   D肝细胞变性坏死   E毛细胆管胆汁淤积   
答案: A 
解析: 患者乙肝病史，超声检查：肝脏回声不均，脾大，门脉高压，诊断为肝硬化假小叶是肝硬化的特征性病变。假小叶是增生肝细胞团被增生的纤维组织分隔包绕形成的。其内肝细胞索排列紊乱，出现汇管区，中央静脉偏位或多个。肝细胞核大、双核不是假小叶必有的病变

女，42岁。因为溃疡穿孔行胃大部切除术后6天，发热、下腹痛3小时。最高体温38.2℃，有里急后重感。查体：T36.8℃，P78次/分，R18次/分，BP120/80mmHg，双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐，腹软，手术切口愈合良好，最简便又有意义的检查是
A直肠指诊   B立即腹部X线平片   C腹腔诊断性穿刺   D腹部B超检查   E粪常规   
答案: A 
解析: 盆腔脓肿①常发生于急性腹膜炎治疗过程中、阑尾穿孔或结直肠手术后;②可出现体温升高，但全身中毒症状较轻，常出现直肠或膀胱剌激症状，如里急后重、大便频繁、黏液便、尿频、排尿困难等;③直肠指检可发现肛管括约肌松弛，在直肠前壁可触及肿物膨起、伴触痛及波动感 ④B超(下腹部、经直肠或阴道等)及 CT检查有助于诊断。故最简便又有意义的检查是直肠指诊

女，23岁。间断低热、腹痛5个月，伴腹胀、盗汗，体重下降3kg。查体：T37.5℃，P78次/分，R18次/分，BP120/80mmHg。巩膜无黄染，颈静脉无怒张。双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐。全腹有轻压痛，移动性浊音（+）。腹水：比重1.020，蛋白定量38g/L，WBC520×106/L，单核细胞0.85.最可能的诊断是
A原发性腹膜炎   B缩窄性心包炎   C肝硬化腹水   D结核性腹膜炎   E化脓性腹膜炎   
答案: D 
解析: 解析：间断低热+盗汗+体重下降+移动性浊音阳性+腹水实验室检查：蛋白、细胞增高、单核细胞为主=结核性腹膜炎。慢性结核性腹膜炎通常发病缓慢。表现为慢性结核中毒症状，如消瘦、乏力、纳差、贫血、盗汗、不规则低热等。①原发性腹膜炎：临床症状与感染轻重及发病早晚有关。典型者为急性起病，弥漫性腹痛，伴有恶心呕吐、发热，有腹膜刺激征。不典型者可无腹痛、发热，症状体征被肝硬化表现掩盖。②缩窄性心包炎：颈静脉怒张、肝大、腹水、下肢浮肿、心率增快。可见Kussmaul征。患者腹水常较皮下水肿出现得早且明显得多，这与一般心力衰竭中所见者相反。③肝硬化腹水：可有肝炎临床表现，亦可隐匿起病。可有轻度乏力、腹胀、肝脾轻度大、轻度黄疸，肝掌、蜘蛛痣。④化脓性腹膜炎：腹痛是最主要的症状，其程度随炎症的程度而异，但一般都很剧烈，不能忍受，且呈持续性。深呼吸、咳嗽、转动身体时都可加剧疼痛，故病人不变动体位。

患者中年男性，因高脂血症服用阿司匹林2个月，1个月来反复出现上腹疼痛。查体：腹软，中上腹压痛。腹部B超未见异常。下列治疗药物中首选的是
A铝碳酸镁   B阿莫西林   C克拉霉素   D多潘立酮   E奥美拉唑   
答案: E 
解析: 非甾体药物服用史+反复上腹痛+B超未见异常=消化性溃疡，首先PPI制剂。消化性溃疡合并出血分5型(Forrest分型)，每型均需采取PPI(质子泵抑制剂)

男，70岁，吞咽困难半个月。查体无明显阳性体征。上消化道钡餐造影示食管中段黏膜紊乱，管壁僵硬，管腔狭窄。该患者最可能的初步诊断是
A食管憩室   B食管平滑肌瘤   C食管炎   D贲门失弛缓症   E食管癌   
答案: E 
解析: 食管癌典型的症状为进行性咽下困难，先是难咽干的食物，继而是半流质食物，最后水和唾液也不能咽下。食管吞稀钡X线双重对比造影。早期可见：①食管黏膜皱襞紊乱、粗糙或有中断现象；②小的充盈缺损；③局限性管壁僵硬，蠕动中断；④小龛影。中、晚期有明显的不规则狭窄和充盈缺损，管壁僵硬。食管平滑肌瘤无以上影像学表现。食管憩室：早期无症状。当憩室增大，可在吞咽时有咕噜声。若憩室内有食物潴留，可引起颈部压迫感。淤积的食物分解腐败后可发生恶臭味，并致黏膜炎症水肿，引起咽下困难。食管炎：主要以“烧心”，吞咽疼痛、困难及胸骨后疼痛居多。当食管炎严重时可引起食管痉挛及食管狭窄，吞咽食物感到“发噎”，甚至呕吐。贲门失弛缓症：吞咽困难最常见的症状是吞咽固体及流质食物困难

患者中年女性，因幽门梗阻致反复呕吐一周。查体：BP95/75mmHg，上腹膨隆，无压痛、反跳痛、肌紧张，肠鸣音减弱。实验室检查：血Na+130.2mmol/L,血K+2.9mmol/L，血Cl-90.1mmol/L，血PH7.5。最可能的酸碱失衡是
A代谢性碱中毒   B代谢性酸中毒   C呼吸性碱中毒合并代谢性酸中毒   D呼吸性酸中毒   E呼吸性碱中毒   
答案: A 
解析: 根据化验结果存在低钾、低氯、碱中毒

女，40岁，腹痛、腹泻1天。共腹泻10次，为水样便，呕吐1次。查体：T38℃，P112次/分，BP110/70mmHg，轻度脱水貌，腹软，压痛（-）。实验室检查：血WBC9.8×109/L，N0.84，L0.16，粪常规WBC100个/高倍视野，RBC6-8个/高倍视野。最可能的诊断
A急性肠炎   B急性细菌痢疾   C溃疡性结肠炎   D霍乱   E细菌性食物中毒   
答案: B 
解析: 细菌性痢疾粪便检查：中毒型需及时采便检查。镜检有大量脓(白细胞＞15个/高倍视野)，少量红细胞可临床诊断，确诊需依靠粪便细菌培养病疾杆菌阳性

男，46岁，9年前体检时发现HBsAg阳性，ALT正常，之后未定期复查，近4年ALT反复升高，未予抗病毒治疗，3周前过劳后出现食欲下降，并且出现腹胀、尿量减少。近3天睡眠颠倒，有时语无伦次。查体：注射部位有瘀斑，腹部移动性浊音阳性，扑翼样震颤阳性。实验室检查：血ALT1786U/L，TBil432umol/L,凝血酶原活动度30%。应诊断为
A慢性重型乙型肝炎   B亚急性重型乙型肝炎   C慢性乙型肝炎急性发作   D乙肝肝硬化，活动期，失代偿期   E慢性乙型肝炎，慢性重度   
答案: A 
解析: 在我国病毒性肝炎是肝硬化形成的最常见的病因，9年前体检发现HBsAg 阳性，总胆红素、ALT都异常，病史较长，近段症状加重，符合肝硬化失代偿期表现。慢性重型肝炎:又称慢加急性肝衰竭。在慢性肝病基础上，短期内发生急性或亚急性肝功能失代偿的临床症候群，表现为:①极度乏力，有明显消化道症状;②黄疸迅速加深，血清。TBil大于正常值上限10倍或每日上升＞17.1μmol/ L;③出血倾向明显，PTA低于40%(或INR注1.5)，并排除其他原因者；④腹水；⑤伴或不伴肝性脑病。亚急性重型肝炎：急性黄疸型肝炎。起病后10天以上同时凝血酶原时间明显延长(凝血酶原活动度低于40％)具备以下指征之一者:a．出现Ⅱ度以上肝性脑病症状；b黄疸迅速上升(数日内血清胆红素上升大干171μmol/L)，肝功严重损害(血清ALT升高或酶胆分离、白／球蛋白倒置，丙种球蛋白升高)；C．高度乏力及明显食欲减退或恶心呕吐，重度腹胀或腹水。可有明显出血现象(对无腹水及明显出血现象者，应注意是否为本型的早期)。慢性肝炎重度：患者清蛋白（A）降低，球蛋白（G）增高，A/G比值倒置，γ球蛋白和IgG亦升高。凝血酶原的半寿期短，可及时反应肝损害的严重程度，凝血因子V、Ⅶ减少。部分患者可出现自身抗体，如抗核抗体、抗平滑肌抗体，抗线粒体抗体，类风湿因子及狼疮细胞等阳性

女，55 岁，里急后重伴排便不尽感5个月， 大便带血近1个月，查体：T36. 5℃,P80次/分，R18 次/分，BP120/80mmHg,双肺呼吸音清，未闻及干湿啰音，心率 80 次/分，心律齐，腹软，无压痛，直肠指诊：膝胸位，进指 6cm，于直肠右侧壁触及柔软光滑有包块。对于诊断最有意义的检查是
A经阴道B超   B盆腔CT   C结肠X线钡灌肠检査   D经直肠B超   E结肠镜   
答案: E 
解析: 患者直肠指诊触及包块，经一步确诊应行结肠镜，结肠镜可以直观的看到包块的形态，并进行病理检查，进一步明确诊断

男，55岁。上腹胀痛伴恶心3天，右下腹痛阵发加剧、腹胀半天。既往体健。查体：T38.3℃, P120 次/分，BP150/90mmHg。全腹压痛（+)，右下腹明显，腹肌紧张，肝浊音界存在，未闻及肠鸣音。实验室检查：血 WBC13.0×109/L, NO.88，右下腹穿刺 抽出黄色混浊液体 2ml,镜检脓细胞（++)。最可能的诊断是
A阑尾炎穿孔并弥漫性腹膜炎   B伤寒肠穿孔并弥漫性腹膜炎    C绞窄性肠梗阻    D消化性溃疡穿孔并弥漫性腹膜炎   E重症急性胰腺炎   
答案: A 
解析: 转移性右下腹痛伴恶心.呕吐，查体右下腹麦氏点压痛，实验室检查白细胞升高，右下腹穿刺抽出黄色浑浊液体，诊断急性阑尾炎穿孔并弥漫性腹膜炎。患者急性起病，无典型化学性腹膜炎的表现，肝浊音界存在，故不考虑溃疡穿孔（D错），重症急性胰腺炎可有脓性腹水，常伴Cullen征和（或）Grey-Turner征（E错），绞窄性肠梗阻：呕吐出现早、剧烈而频繁。腹痛发作急骤，开始即为持续性剧烈疼痛，或在阵发性加重之间仍有持续性疼痛。肠伤寒穿孔：多先有持续高热、腹痛，便秘或腹泻、肝脾肿大、白细胞计数低下和相对缓慢的脉率

男，45岁。食欲减退6天。实验室检查：血ALT438U/L，TBil56umol/L, PTA88%,HBV DNA4.5×106copies/mol，其肝脏最可能的病理表现是
A干细胞大块坏死   B淋巴细胞浸润    C肝细胞点状、灶状坏死    D中性粒细胞聚集   E肝细胞水肿   
答案: C 
解析: 根据题干HBV DNA升高阳性，可诊断为急性普通型乙型肝炎，病变特点：广泛的肝细胞变性，以胞浆疏松化和气球样变最为普遍。坏死轻微，肝小叶内可有散在的点状坏死和嗜酸性小体

女，72岁。腹痛6小时。进食油腻食物后突发腹痛，以中上腹部为剧。查体：P110次/分，BP110/60mmHg。右上腹部可触及表面光滑包块，有压痛。首选的检查是 
A逆行胰胆管造影   B腹部B超   C上消化道 X 线钡剂造影   D腹部 X 线平片   E胃镜   
答案: B 
解析: 突发右上腹阵发性绞痛，常在饱餐、进食油腻食物后，或在夜间发作考虑急性胆囊炎。疼痛常放射至右肩部.肩肝部和背部。伴恶心呕吐.厌食等消化道症状。B 型超声检查，可显示胆囊增大，囊壁增厚甚至有"双边"征，以及胆囊内强光团，其对急性胆囊炎诊断的准确率为65%-90% 。胆囊造影：可发现胆结石、胆囊缩小或变形、胆囊浓缩及收缩功能不良、胆囊显影淡薄等慢性胆囊炎影像。当胆囊不显影时，如能除外系肝功能损害或肝脏代谢功能失常所致，则可能是慢性胆囊炎。X线检查：近20%的急性胆囊结石可以在X线平片中显影，化脓性胆囊炎或胆囊积液，也可显示出肿大的胆囊或炎性组织包块阴影。胃镜：上消化道病变的首选检查方法

患者中年男性，10 年前诊断为肝炎肝硬化，3 年前行门腔静脉分流术：2 天前出现睡眠倒错、计算能力下降。该该患者不宜进食的食物种类是
A淀粉类食物   B低脂饮食   C高维生素食物   D高纤维素食物    E高蛋白饮食   
答案: E 
解析: 肝硬化患者出现中枢神经系统功能综合征，考虑肝性脑病。肝性脑病应当控制蛋白摄入，预防肝性脑病应注意以下几点：①消除诱因、低蛋白饮食。②纠正氨中毒：口服乳果糖，乳果糖可酸化肠道、保持大便通畅、改变肠道pH值，使肠道产氨量及吸收氨量减少，并能减少内毒素血症及其他毒性物质吸收。一般与谷氨酸钠合并使用可抵消副作用，增强疗效。门冬氨酸钾镁：与氨结合形成天门冬酰胺而有去氨作用。③支链氨基酸治疗、拮抗相关性毒素。④积极防止脑水肿。⑤各种顽固、严重的肝性脑病、终末期肝病可行人工肝、肝移植术。故E错

男，45岁。慢性腹泻6年。每日大便3-4次，便中有少量黏液脓血，抗生素治疗无效。查体：T36.5℃, P80次/分，R18次/分， BP120/80mmHg，双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐，腹软，无压痛。结肠镜检查：直肠、乙状结肠多发糜烂及浅溃疡。首选的药物是
A口服硫锉嘌呤   B口服柳氨磺吡啶   C静脉应用环孢素    D口服泼尼松   E静脉应用甲泼尼龙   
答案: B 
解析: 慢性腹泻+每日大便次数多+便黏液脓血+镜检：直肠、乙状结肠多发糜烂及浅溃疡=溃疡性结肠炎。溃疡性结肠炎内镜下所见重要改变有:①黏膜粗糙呈细颗粒状，弥漫性充血.水肿，血管纹理模糊，质脆、出血，可附有脓性分泌物;②病变明显处见弥漫性糜烂或多发性浅溃殇;③慢性病变见假息肉及桥状黏膜，结肠袋变钝或消失。黏膜活检组织见弥漫性炎症细胞浸润，活动期表现为表面糜烂、溃疡、隐窝炎、隐窝脓肿;慢性期表现为隐窝结构紊乱、杯状细胞减少。氨基水杨酸制剂:柳氮磺吡啶(SASP)是治疗本病的常用药物

女，35岁。右下腹痛、便秘1年。查体：T36.5℃ , P80次/分，R16次/分，BP110/70mmHg，双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心率齐，腹软，无压痛。结肠镜检查：回肠末端及升结肠起始部多发纵行溃疡, 溃疡间隙黏膜大致正常，病变呈节段性。PPD试验阴性。最可能的诊断是
A克罗恩病    B阿米巴肠病    C肠结核   D溃疡性结肠炎    E结肠癌   
答案: A 
解析: 患者右下腹痛，便秘，结肠镜示：回肠末端及升结肠起始部多发纵行溃疡，病变呈阶段性，病变间隙黏膜正常，可考虑为克罗恩病。克罗恩病结肠镜病变呈节段性(非连续性)分布，见纵行溃疡，溃疡周围黏膜正常或呈鹅卵石样，肠腔狭窄，炎性息肉，病变肠段之间黏膜外观正常。病变处多部位深凿活检有时可在黏膜固有层发现非干酷坏死性肉芽肿或大量淋巴细胞聚集

男，45岁，平素体健，2天前因四肢多发伤行手术治疗。4小时前排柏油样便约100g，粪隐血（+），最可能的诊断是
A十二指肠溃疡   B食管贲门黏膜撕裂综合征   C反流性食管炎   D胃癌   E急性糜烂出血性胃炎   
答案: E 
解析: 急性胃炎。巨大外伤导致的应激反应，应激反应-应激性溃疡即急性糜烂出血性胃炎，故本题选E。十二指肠溃疡-饥饿痛，反流性食管炎-烧灼感，疼痛与体重减轻是进展期胃癌最常见的临床症状。食管贲门黏膜撕裂综合征：临床表现为吞咽困难、胸骨后疼痛、食物反流以及因食物反流误吸入气管所致咳嗽、肺部感染等症状。（九版内科）

男，62岁。全麻下腹膜后肿瘤切除术后3日，晨起剧烈咳嗽后觉腹部切口剧痛。查体：生命征平稳，切口敷料湿透。检査切口更换敷料发现小肠自伤口膨出。在病房中的紧急处理措施正确的是
A局麻下全层缝合伤口   B立即还纳小肠   C无菌盐水清洗后还纳小肠   D局麻下分层缝合伤口   E无菌敷料覆盖小肠及伤口   
答案: E 
解析: 根据题干考虑患者术后发生腹壁切口疝，应立即用无菌敷料覆盖小肠及伤口。患者发生切口病应确定是否有切口感染肠管坏死等情况，不应立即还纳腹腔，如切口可能发生感染者，需作二期缝合还纳后应正确对合组织层次，防止形成无效腔；缝线不宜过细，缝合勿过疏或过密，结扎切忌过松；缝合筋膜时，进针点与出针点不宜距切缘太近

男，32岁。左上腹被撞伤后钝痛1天，突发腹痛加重3小时。查体：P140次/分，BP60/45mmHg,面色苍白，四肢厥冷，双肺呼吸音清，心率140次/分，上腹中度压痛，肌紧张，移动性浊音（+)。腹腔穿刺抽出不凝血。最可能的诊断是
A肝破裂   B脾破裂   C结肠破裂    D小肠破裂   E胃破裂   
答案: B 
解析: 左上腹外伤史+休克+腹腔穿刺抽出不凝血=脾破裂。空腔脏器破裂主要表现为腹膜炎，实质性脏器破裂主要表现为出血腹部外伤后出现休克症状腹腔穿出不凝血应考虑腹腔实质性器官受损，左上腹多为脾破裂，右上腹多为肝脏破裂，且肝脏破裂是可伴有腹膜刺激征阳性。结合题目左上腹疼痛，故本题选B

女，65岁。阵发性腹痛、腹胀、停止排气排便2天。既往有类似发作，程度较轻，未诊治。查体：P100 次/分，BP110/70mmHg,双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心率 100次/分，心律齐，腹肌紧张，压痛明显，反跳痛阳性，移动性浊音阳性。最可能的诊断是
A不全性粘连性肠梗阻    B单纯性机械性肠梗阻   C绞窄性肠梗阻    D麻痹性肠梗阻   E完全性高位肠梗阻   
答案: C 
解析: 患者腹痛腹胀、停止排气排便考虑肠梗阻，根据题干诊断为绞窄性肠梗阻（C对）。绞窄性肠梗阻时腹痛为持续性剧烈腹痛，频繁阵发性加剧，明显的腹膜刺激征伴移动性浊音阳性体征。高位肠梗阻患者多伴剧烈呕吐且呕吐物有粪臭味（E错）。不完全性肠梗阻时也可以有少量的肛门排便排气，腹胀症状不明显。（A错）粘连性肠梗阻最主要的临床表现即是机械性肠梗阻的症状：腹痛、呕吐、腹胀、停止排气排便（B、D错）

男，55 岁。间断少尿、腹胀 1 年，腹痛、低烧 1 周。既往肝炎肝硬化病史 15 年。查体：T37.5℃, P84/次，R18 次/分，BP90/60mmHg。双肺呼吸音清，未闻及干湿啰音，心律齐， 腹膨隆，全腹轻压痛，无反跳痛，移动性浊音阳性。腹水常规：比重 1.017, 蛋白28g/L, 细胞总数920×109/L,白细胞数 800×109L, 多形核细胞 0.80。最可能的诊断是
A肝肾综合征    B自发性腹膜炎    C原发性肝癌    D门静脉血栓形成    E结核性腹膜炎   
答案: B 
解析: 肝硬化病人+腹膜炎体征=自发性腹膜炎

男。62岁。上腹胀伴食欲下降4年。查体：T36.5℃，P80次/分，R18次/分，BP130/80mmHg，双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐，腹软，无压痛。胃镜检查：胃黏膜菲薄，可见血管显露。血常规提示大细胞性贫血，血抗壁细胞抗体阳性。最可能的诊断是
A慢性萎缩性胃体炎    B慢性淋巴细胞性胃炎    C消化性溃疡    D慢性浅表性胃炎   E慢性萎缩性胃窦炎   
答案: A 
解析: 自身免疫性胃炎 (A型胃炎) ：患者血液中存在自身抗体(如壁细胞抗体) ，伴恶性贫血者还可查到内因子抗体。自身抗体攻击壁细胞，使壁细胞总数减少，导致胃酸分泌减少或丧失;由于壁细胞分泌的内因子缺乏，可引起维生素B12 吸收不良而导致恶性贫血

患者青年男性，聚餐后出现右上腹疼痛2天，向右肩胛区放射。查体：T37.5℃，P90次/分，R 次/分，BP130/80mmHg，双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心率 90 次/分，心律齐，右上腹肌紧张，压痛（+)Murphy 征（+)。 最可能的诊断是
A急性胃炎   B右肾结石   C十二指肠球部溃疡   D急性胰腺炎   E急性胆囊炎   
答案: E 
解析: 餐后右上腹痛反跳痛，右肩部放射，Murphy 征阳性，可考虑为急性胆囊炎

女，55岁。上腹胀痛8个月，突发剧痛 2 小时。查体：T36.5℃, P80次/分，R18次/分, BP120/80mmHg,消瘦、贫血貌，左锁骨上淋巴结肿大 1.8cm×1.5cm,质硬，无压痛。双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐，全腹肌紧张，上浮明显压痛、反跳痛。 立位腹部 X 线平片可见膈下游离气体。下一步治疗最合理的术式为
A姑息性胃大部切除术   B胃造瘘   C胃癌根治术    D穿孔修补术    E胃空肠吻合术   
答案: A 
解析: 消瘦+贫血+左锁骨上淋巴结肿大+腹膜刺激阳性+膈下游离气体=胃癌并发消化道穿孔。胃部分切除术，常用于高龄体弱患者或胃癌大出血.穿孔，病情严重不能耐受根治性手术者，仅行胃癌原发病灶的局部姑息性切除

女，21岁。腹痛、呕吐3小时。进食生冷食物后出现上腹痛伴恶心、剧烈呕吐，呕吐物初为胃内容物，后为少量鲜血。引起呕血最可能的原因是
A急性糜烂出血性胃炎   B食管贲门黏膜撕裂综合征   C应激性溃疡   D十二指肠和并出血    E反流性食管炎和并出血   
答案: B 
解析: 急性糜烂出血性胃炎：发病前有服用非甾体类消炎镇痛药、酗酒及烧伤、大手术、颅脑外伤、重要脏器功能衰竭等应激状态病史。临床症状多为上腹部的隐痛或剧痛，伴恶心、呕吐等症状。少数患者由于原发病症状较重，因此出血前的胃肠道症状，如上腹部隐痛不适、烧灼感常被忽视或无明显症状。常以上消化道出血为首发症状，表现为呕血和（或）柏油样便，出血常为间歇性；部分患者表现为急性大量出血。应激性溃疡：临床上本病不严重时无上腹痛和其他胃部症状，常被忽视，明显的症状是呕血和排柏油样便；大出血可导致休克；反复出血可导致贫血。胃十二指肠发生穿孔时即有腹部压痛、肌紧张等腹膜炎表现。结合题干“进食生冷食物后出现上腹部痛伴恶心、剧烈呕吐，呕吐物初为胃内容物，后为鲜血“此题选食管贲门黏膜撕裂综合征”

男，45岁。上腹痛伴烧心4年。多在餐后约1小时出现剑突下疼痛，1-2小时后可缓解。内科规范治疗1年，症状反复发作，曾有2次黑便。胃镜及X线钡剂造影均在胃角处见直径1.6cm大小溃疡，决定手术治疗。首选的术式为
A胃大部切除毕I式吻合术   B选择性迷走神经切断术加引流术   CRoux-en-Y吻合术加迷走神经干切断术   D胃大部切除毕 II 式吻合术   E高选择性迷走神经切断术加引流术   
答案: A 
解析: 餐后痛，GU，首选毕I式

男，72岁，胃大部切除毕Ⅰ式吻合术后6天。有肛门排气后开始进食流质饮食，进食后腹胀 并呕吐，呕吐物中含胆汁。查体：心肺未见明显异常，腹部可见胃型，无蠕动波。腹部X线片示残胃内大量液体潴留。最可能的原因是
A残胃蠕动功能障碍   B吻合口不完全梗阻   C吻合口水肿   D近端空肠逆流   E远端空肠梗阻   
答案: B 
解析: 术后梗阻:①输入段梗阻:又分为两种。急性完全性输入段梗阻，属急性闭袢性梗阻，可发生肠段坏死穿孔，主要表现有上腹部剧烈疼痛，呕吐物不含胆汁，便可诊断，需手术治疗;慢性不完全性输入段梗阻，症状长期不能自行缓解时，可手术。②吻合口梗阻:多因吻合口过小、水肿或内翻过多所致，首先行胃肠减压，消除水肿，通常可以缓解，若上述治疗失败，需再次手术。③输出段梗阻:主要表现上腹部饱胀，呕吐物含胆汁，X线钡餐确诊后，如不能自行缓解，应立即手术。 术后胃瘫:是胃手术和其他腹部手术后常见的一种并发症，主要是胃排空障碍为主的综合征。主要表现在开始进流质或半流质时，患者出现恶心、呕吐，呕吐物多呈绿色，若时间长而未及时补液和调整，易出现水、电解质、酸碱紊乱和营养障碍

女，72岁。腹部绞痛4小时，伴腹胀，无呕吐、发热。下消化道X线钡剂造影见直肠上段钡剂受阻，钡影尖端呈“鸟嘴”形。最可能的诊断是
A直肠癌   B乙状结肠癌    C小肠扭转    D乙状结肠扭转    E肠套叠   
答案: D 
解析: 钡影尖端呈“鸟嘴”形，考虑乙状结肠扭转。右半结肠主要功能是吸收水分及少量葡萄糖、电解质等，肠内容物主要为液体或半流体，肿瘤类型多为肿块型或溃疡，不易引起肠腔狭窄，所以右半结肠尽管出现癌，以全身症状、贫血、腹部肿块为主要表现。直肠癌临床表现(1)直肠刺激症状:便意频繁，排便不尽感，肛门下坠感。(2) 癌肿破溃感染症状:大便表面带血，严重时出现脓血便。(3) 肠壁狭窄症状:大便变形、变细，严重时出现低位肠梗阻的症状。(4) 直肠癌晚期:侵犯前列腺可发生尿频、尿痛；侵犯骶前神经则发生持续性剧烈疼痛;有肝转移者出现肝大、腹水、黄疸、贫血、消瘦、水肿等恶病质表现

男，32岁。间断上腹痛3年。腹痛多发生在饥饿时，进食后可缓解。查体：T36.5℃,P18次/分，R18 次/分，BP100/60mmHg。双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐，腹软，无压痛。胃镜检查：十二指肠溃疡愈合期，13c尿素呼气实验阳性。最有效的治疗方案是
A奥美拉唑+枸缘酸比铋钾+克拉霉素   B西米咪替丁+克拉霉素+左氧氟沙星   C奥美拉唑+阿莫西林+替硝唑+枸缘酸铋钾   D奥美拉唑+硫糖铝   E法莫替丁+阿莫西林+克拉霉素+铝碳酸镁   
答案: C 
解析: 缓解症状和促进溃疡愈合作用的药物可分为抑制胃酸分泌的药物和保护胃黏膜药物两大类。针对病因的治疗如根除幽门螺杆菌是彻底治愈溃疡病的关键。我国推荐的标准方案是以PPI或胶体秘为基础加上两种抗生素的三联疗法。但目前由于幽门螺杆菌耐药问题，本标准方案治疗幽门螺杆菌根除率下降，失败后的再治疗比较困难，建议采用 PPI、秘剂联合两种抗生素的四联疗法。对耐药率高的抗生素可换用其他抗菌药物。此患者采取四联疗法

男，38岁，肛周皮下有一深部脓肿，一端向体表穿破，另一端向直肠穿孔，不断有脓粪液流出，此管道应称为
A空洞   B溃疡   C蜂窝织炎   D窦道   E瘘管   
答案: E 
解析: 瘘管是连接两个内脏器官或从内脏器官通向体表的通道样缺损。该患者肛周皮下深部脓肿，一端向体表穿破，另一端向直肠穿孔，说明此管道为连接直肠与体表的管道，此管道应为瘘管（E对）。肺、肾等内脏坏死物液化后，经支气管、输尿管等自然管道排除，所残留的空腔为空洞（A错）。较深的组织缺损称为溃疡（B错）。蜂窝织炎为疏松结缔组织的弥漫性化脓性炎，不会形成管道（C错）。组织坏死后形成的只开口于皮肤黏膜表面的深在性盲管是窦道，一般只有外口（D错）

男，62 岁。进行性吞咽困难 2 月余。既往体健。查体:T36.5℃, P80 次/分，R18次/分，BP120/80mmHg。 浅表淋巴结未触及肿大，双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐， 未闻及杂音，腹软，无压痛。上消化道X线钡剂造影：食管下段黏膜紊乱，部分管壁僵硬。为明确诊断，首选的检查是
A食管B超    B胃镜   CPET-CT   D胸部增强CT   E食管拉网细胞学检查   
答案: B 
解析: 进行性咽下困难一般是食管病变进展期的典型症状，常常已经是中晚期食管癌。内镜检查是食管癌诊断中最重要的手段之一，对于食管癌的定性.定位诊断和手术方案的选择有重要的作用。对于临床已有症状或怀疑有早期病变又未能明确诊断的患者，应该选择纤维食管镜检查。CT 扫描检查：主要用于食管癌临床分期、确定治疗方案和治疗后随访，增强扫描有利于提高诊断准确率，可以清楚显示食管与邻近器官的关系，如果食管壁局部厚度超过5mm ，与周围组织界限模糊，提示食管有外侵，T分期的准确率较高，可以帮助临床判断肿瘤切除性及确定放射治疗靶区，制订放疗计划;对有远处转移者，可以避免不必要的探查术。 食管癌的早期发现、早期诊断十分重要，高发区食管拉网普查可以发现早期患者，治疗效果颇佳。出现上述症状时，更应及时检查

男，32 岁。肛门肿胀伴胃寒、发热 4 周。症状反复发作并逐渐加重，伴有排尿不适， 肛门旁出现局部红肿疼痛，继之破溃流出脓液。确保疗效的关键步骤是
A瘘管切开，形成敞开的创面   B抗感染治疗后手术    C1：5000 高锰酸钾溶液坐浴   D明确破溃外口和内口的位置    E首先充分扩肛   
答案: D 
解析: 肛瘘：在肛门周围发现单个或多个外瘘口，并不断有少量脓性、血性、黏液性分泌物排出，有时肛门部潮湿、瘙痒或形成溃疡。瘘管位置低者，自外口向肛门方向可触及索条样瘘管。肛瘘不能自愈，必须手术治疗(包括挂线疗法.肛瘘切开术肛瘘切除术等)。治疗原则是将瘘管切开，形成完全敞开的创面，促使愈合

男，55 岁。右上腹疼痛 3 个月。呈持续性钝痛，向右肩背部放射，伴乏力，发病以来体重减轻 6kg。查体：T36.5℃, P80 次/分，R18 次/分，BP120/80mmHg,巩膜无黄染，双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐，肝肋下 3cm,质地稍硬，有结节感。实验室检查 AFP800ug/L, CEA 正常。腹部B超：肝右叶 8cm×6cm 占位性病变，向外生长，周边血流量增强；门静脉正常。最理想的治疗方法是
A肿瘤切除加放疗   B姑息性肝切除术    C根治性肝切除术    D局部射频治疗   E经肝动脉化疗栓塞   
答案: C 
解析: 下述情况可做根治性肝切除:①单发的微小肝癌;②单发的小肝癌;③单发的向肝外生长的大肝癌或巨大肝癌，表面较光滑，周围界限较清楚，受肿瘤破坏的肝组织少于30%; ④多发性肿瘤，肿瘤结节小于3个，局限在肝的一段或一叶内。下述情况仅可做姑息性肝切除:① 3~5 个多发性肿瘤，局限于相邻 2~3 个肝段或半肝内，影像学显示无瘤肝组织明显代偿性增大，达全肝50%以上;如超越半肝范围，可分别做局限性切除;②左半肝或右半肝的大肝癌或巨大肝癌，边界较清楚，第一、二肝门未受侵犯，影像学显示无瘤侧肝明显代偿性增大，达全肝组织的50%以上;③位于肝中央区的大肝癌，无瘤肝组织明显代偿性增大，达全肝组织的50%以上;④Ⅰ或Ⅷ段的大肝癌或巨大肝癌;⑤肝门部有淋巴结转移者，如原发肿瘤可切除，应做肿瘤切除，同时进行肝门部淋巴结清扫，淋巴结难以清扫者，术后可进行放射治疗;⑤周围脏器受侵犯，如原发肿瘤可切除，应连同受侵犯脏器一并切除。远处脏器单发转移性肿瘤，可同时做原发肝癌切除和转移瘤切除。 对不能切除的肝癌的外科治疗:可根据术中具体情况，采用肝动脉结扎、肝动脉化疗栓塞、射频、冷冻、微波、激光等治疗。对肿瘤较小，但不能或不宜手术切除者，特别是肝切除术后早期肿瘤复发者，多在超声引导下进行经皮穿刺无水乙醇注射疗法、射频消融、微波凝固、高功率超声聚集、电化学疗法等

女，56 岁。间断上腹胀 10 年，加重 1 周。无腹泻、便秘、恶心、呕吐。既往体健。查体： T36.5℃，P80 次/分，R18 次/分，BP120/80mmHg。双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律 齐。腹软，无压痛。胃肠检査：胃黏膜菲薄，黏膜下血管透见。黏膜活组织病理检查可见肠上皮化生。适当的治疗措施是
A内镜下治疗肠上皮化生病灶   B应用抗胆碱能药物   C应用促胃肠动力药物   D应用质子泵抑制剂    E胃大部切除术   
答案: D 
解析: ①上腹胀10年+胃黏膜菲薄，黏膜下血管透见→慢性萎缩性胃炎。②慢性萎缩性胃炎出现肠上皮化生，给予质子泵抑制剂等对症治疗，注意定期随访(D对)，故本题选D

女，45岁。肛门肿胀1周。为持续性痛，逐渐加痛，排便和行走时出现剧痛，由里急 后重感和排便困难，伴发热，全身不适。查体：T39.6℃,肛门左侧红肿，有明显压，直肠指诊：直肠左侧饱满，压痛（+),有波动感。血常规：Hbl02g/L, WBC21.0×109/L, NO.92,PLT210×109/L。决定立即行切开引流术，最主要的依据是
A排便有困难   B局部饱满有波动感   C高热，全身症状   D血白细胞增高    E行走时出现剧痛   
答案: B 
解析: 手术治疗，诊断一旦明确，脓肿形成有波动感，需手术切开引流，引流要充分、通畅

男，32 岁。锐器刺伤右上腹 1 小时。查体： T36.5℃，P100 次/分，R26 次/分， BP100/65mmHg,双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心率100次/分，心律齐。诊断性腹腔穿刺抽出不凝血。急症手术探查。正确的腹腔探查顺序首先探查 
A小肠   B胃后壁及胰腺   C右肾   D肝脏   E胃、十二指肠   
答案: D 
解析: 急诊行剖腹探查时如没有腹腔内大出血，则应对腹腔脏器进行系统、有序的检查。做到既不遗漏伤情，也不做多余、重复的翻动。探查次序原则上应先探查肝、脾等实质性器官，同时探查膈肌有无破损。接着从胃开始，逐段探查十二指肠第一段、空肠、回肠、大肠以及其系膜。然后探查盆腔脏器，再后则切开胃结肠韧带显露网膜囊，检查胃后壁和胰腺。如属必要，最后还应切开后腹膜探查十二指肠二、三、四段。在探查过程中发现的出血性损伤或脏器破裂，应随即进行止血或夹住破口。也可根据切开腹膜时所见决定探查顺序，如有气体逸出，提示胃肠道破裂，如见到食物残渣应先探查上消化道，见到粪便先探查下消化道，见到胆汁先探查肝外胆道及十二指肠等。右上腹锐器伤+腹腔穿刺抽出不凝血，考虑肝破裂，所以手术探查首先探查肝脏

男，31 岁。5 天前因十二指肠球部溃疡行毕Ⅱ式胃大部切除术，今晨突然右上腹部剧痛、 腹胀、恶心，呕吐少量血性液体。查体：腹肌紧张，伴压痛、反跳痛，右侧显著。血常规： Hb120g/L，WBCl2×109/L，N0.85，Plt112×109/L，最可能的诊断是
A十二指肠残端破溃   B胃肠吻合口漏   C急性胰腺炎   D胆囊穿孔   E应激性溃疡穿孔   
答案: B 
解析: 对于肠道手术7日以内发生腹膜炎的就考虑吻合口的问题（B对)，故本题选B

男，32 岁。发热、下腹痛、腹泻 1 个月。 体温最高 38.1℃,大便3次/日，黄稀便，无脓血。查体：T37.5℃, P90 次/分，R18 次/分，BP120/80mmHg，双肺呼吸音清，未闻及干湿啰音，心律齐，腹软，无压痛。腹部B超示右下腹部肠壁增厚。对诊断最有意义的检查是
A腹腔镜   B下消化道 X 线钡剂造影   C腹部 CT   D结肠镜   E腹部 X 线平片   
答案: D 
解析: 如有以下情况应考虑肠结核：①临床表现有腹泻、腹痛、右下腹压痛，也可有腹块、原因不明的肠梗阻，伴有发热、盗汗等结核毒血症状;②X线钡剂造影检查发现回盲部有跳跃征溃疡、肠管变形和肠腔狭窄等征象;③结肠镜检查发现病变主要位于回盲部，肠黏膜炎症、溃疡、炎症性息肉或肠腔狭窄，活检如见干酪样坏死性肉芽肿可确诊，如找到抗酸染色阳性杆菌有助于诊断;④有肠外结核(主要是肺结核)的证据或 PPD(结核菌素)试验强阳性。对高度怀疑肠结核的病例，如抗结核治疗 (2~6 周)症状明显改善， 2~3 个月后肠镜检查病变明显好转或改善，可作出肠结核的临床诊断。对诊断有困难病例，主要是增生型肠结核，有时需经剖腹探查才能确诊。结肠镜可以对全部结肠和回肠末段进行直接观察，如能发现病变，对诊断有重要价值。病变主要在回盲部，内镜下见病变肠黏膜充血、水肿，溃疡形成(常呈环形、边缘呈鼠咬状) ，大小及形态各异的炎性息肉，肠腔变窄等。活检发现干酪性肉芽肿或结核分枝杆菌可获确诊

男，62岁。上腹胀、隐痛2个月，伴食欲减退、乏力、消瘦、大便发黑。查体：消瘦，浅表淋巴结无肿大，双肺呼吸音清，未闻及 干湿啰音，心律齐，腹软，无压痛。上消化道钡剂造影见胃窦部小弯侧黏膜紊乱，可见直径3.5cm不规则充盈缺损，胃壁僵直。其最常见的扩散转移途径是
A直接浸润   B腹腔内种植    C胃肠道内转移   D淋巴结转移   E血行转移   
答案: D 
解析: 此病诊断胃癌， 胃癌的扩散与转移1.直接浸润：贲门胃底癌易侵及食管下段，胃窦癌可向十二指肠浸润。分化差浸润性生长的胃癌突破浆膜后，易扩散至网膜、结肠、肝、脾、胰腺等邻近器官。当癌组织浸润膜腺后，可能刺激腹腔神经丛引起腰背部疼痛。当胃癌组织侵及黏膜下层后，可沿组织间隙与淋巴网蔓延，扩展距离可达癌灶外6cm，向十二指肠浸润常在幽门下3cm 以内。2.血行转移：发生在晚期，癌细胞进入门静脉或体循环向身体其他部位播散，形成转移灶。常见转移的器官有肝、肺、胰、骨髓等处，以肝脏转移为多。3.腹膜种植转移：当胃癌组织浸润至浆膜外后，肿瘤细胞脱落并种植在腹膜和脏器浆膜上，形成转移结节。直肠前凹的转移癌，直肠指诊可以发现。女性患者胃癌可形成卵巢转移性肿瘤，称 Krukenberg瘤。癌细胞腹膜广泛播散时，可出现大量癌性腹水。4.淋巴结转移是胃癌的主要转移途径，进展期胃癌的淋巴转移率高达 70% 左右，早期胃癌也可有淋巴转移。终末期胃癌可经胸导管向左锁骨上淋巴结转移，或经肝圆韧带转移至脐部

男，56 岁。反复上腹痛 2 年，加重 3 个月。腹痛无明显规律性，伴乏力，间断黑便。3 个月以来体重减轻 10Kg，查体：T36.5℃，P80 次/分，R8 次/分，BP120/80mmHg。皮肤巩膜无黄染，双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐，服软，无压痛。血常规：Hbl10g/L， WBC9.6×109/L，N0.86，P1t158×109/L。对明确诊断最有价值的检查是
A胃液分析   B胃镜   C腹部 B 超    D腹部 CT   E胃脱落细胞检查   
答案: B 
解析: ①无规律上腹痛2年+黑便+体重减轻→胃癌。②上消化道疾病都首选胃镜+活检（B对)，故本题选B

女，55 岁。上腹不适。纳差3年。胃镜及胃黏膜活组织病理检查：慢性萎缩性胃炎，重度肠上皮化生。最适合的随访检查方法是
A胃镜   B血清肿瘤标志物   C腹部 B 超   D腹部CT   E上消化道X线钡剂造影   
答案: A 
解析: 慢性萎缩性胃炎，重度肠上皮化生，有癌变可能，需定期胃镜随访。

男，62岁。半日前进食苹果后呕鲜血约300ml,随后排黑便约 400g。慢性乙型肝炎病史30余年。查体：P112 次/分，BP100/60mmHg。神志清楚，腹软，无压痛，肠鸣音12次/分。该患者消化道出血最有可能的原因是
A糜烂性胃炎   B食管贲门黏膜撕裂综合征    C胃癌   D消化性溃疡   E胃底静脉曲张破裂   
答案: E 
解析: 慢性、周期性、节律性上腹痛多提示消化性溃疡，特别是在出血前疼痛加剧，出血后减轻或缓解，更有助于消化性溃疡的诊断。有服用非甾体类抗炎药等损伤胃黏膜的药物或应激状态者，可能为急性糜烂烂出血性胃炎。既往有病毒性肝炎、血吸虫病或酗酒病史，并有肝病与门静脉高压的临床表现者，可能为食管胃底静脉曲张破裂所致的出血。肝功能试验结果异常、血常规白细胞计数及血小板计数减少等有助于肝硬化诊断。应指出，上消化道出血的患者即使确诊为肝硬化，不一定都是食管胃底静脉曲张破裂的出血，约有1/3患者出血来自消化性溃疡、急性糜烂出血性胃炎或其他原因，故应做进一步检查，以确定病因诊断。此外，对中年以上的患者近期出现上腹痛，伴有消瘦、厌食者，应警惕胃癌的可能

女，45岁。间断胸骨后疼痛、反酸、烧心1年。饮酒后加重。查体：T36.5℃,P80次/分，R18 次/分，BP120/80mmHg。浅表淋巴结未触及肿大，双肺呼吸音清，未闻及干湿啰音，心律齐，腹软，全腹无压痛及反跳动。胃镜：食管下段可见长约0.3cm纵行黏膜破损。首选的治疗药物是
A碳酸氢钠    B奥美拉唑   C多番立酮   D硫糖铝    E莫沙必利   
答案: B 
解析: 食管症状包括典型的反流、烧心症状，对GERD的诊断具有重要的意义。其他还包括胸骨后疼痛、嗳气、吞咽因难等，部分患者还可能有上腹部疼痛、烧灼感等不典型症状。食管外症状包括咽喉部和呼吸道症状，包括慢性咳嗽、声音嘶哑、哮喘、咽喉部的疼痛或异物感等，也可能与口腔溃疡及龋齿等口腔问题相关。 对于反流性食管炎患者以及中、重度症状患者，质子泵抑制剂的疗效优于H2受体拮抗剂。反流性食管炎患者的质子泵抑制剂疗程8~12周。根据黏膜愈合情况调整疗程。对于非糜烂性胃食管反流病患者亦多采用递减策略，经采用较强的抑酸治疗控制症状后，逐渐减药

男，40 岁。腹胀、乏力 5 个月。嗜睡、言语混乱 2 天。既往患乙型肝炎 20 年。查体：T：36.5℃，P：80 次/分，R：18 次/分，BP：120/80mmHg，神志不清，消瘦，皮肤巩膜黄染。双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐，腹软，无压痛，移动性注音(+)。诱发患者出现神经精神症状的因素中，最不可能的是
A应用苯二氮䓬类镇静剂   B摄入大量蛋白质   C摄入大剂量维生素 C   D应用大剂量利尿剂   E便秘   
答案: C 
解析: ①乙型肝炎20年→肝硬化。目前患者神志不清→肝硬化导致的肝性脑病。②肝性脑病的病因有：镇静剂、大量蛋白质摄入、大剂量利尿剂、便秘等诱发。③维生素C不会导致肝性脑病（C错)，故本题选C

女，45岁，突发有下腹痛伴呕吐，停止排气排便7小时，查体：P110 次/分，BP130/80mmHg,右侧腹股沟韧带下方卵圆窝处可触及半球形包块，压痛明显，不能还纳。正确的处理是
A立即扩容补液   B手法还纳包块   C应用吗啡，缓解疼痛    D密切观察病情变化   E立即手术治疗   
答案: E 
解析: 疝囊通过股环、经股管向卵圆窝突出的疝，称为股疝。股疝的发病率约占腹外疝的 3%~5% ，多见于40岁以上妇女。疝块往往不大，常在腹股沟韧带下方卵圆窝处表现为一半球形的突起。平卧回纳内容物后，疝块有时并不完全消失，这是因为疝囊外有很多脂肪堆积的缘故。由于囊颈较狭小，咳嗽冲击感也不明显，较易嵌顿和绞窄。有时可以肠梗阻表现出现。右侧腹股沟韧带下方卵圆窝处可触及半球形包块，压痛明显，不能还纳，典型的股疝，又因停止排气排便，已引起肠梗阻，所以手术

男，72 岁，10小时前突发昏迷。CT 诊断为脑出血，2小时前胃管引流出咖啡色液体约 50毫升，其上消化道出血最可能的原因是
A缺血性胃病   B胆汁反流性胃炎    C感染引起急性胃黏膜病变   D药物性胃炎    E应激引起急性胃黏膜病变   
答案: E 
解析: 上消化道疾病及全身性疾病均可引起上消化道出血。临床上最常见的病因消化性溃疡、食管胃底静脉曲张破裂.急性糜烂出血性胃炎(常由服用非甾体类抗炎药、大量饮酒或应激引起)和胃癌。此患者由于脑出血应激引起

女，55 岁，寒战，发热，右上腹痛15天体温每日高达 39.8℃左右，CT提示肝内两个脓肿，最大直径达6cm,其治疗方法应首选
A全身大剂量应用抗生素   B右半肝切除术   C经皮穿刺置管引流术    D腔内注入抗生素    E支持治疗   
答案: C 
解析: 细菌性肝脓肿：是一种严重的疾病，必须早诊断，积极治疗。(1)全身支持疗法:给予充分营养，纠正水和电解质平衡失调及低蛋白血症，增强机体抵抗力。(2) 抗生素治疗:应使用较大剂量。先可选用针对大肠埃希菌、金黄色葡萄球菌、厌氧性细菌有作用的抗生素，如青霉素、头抱菌素类、甲硝唑等药物。然后根据细菌培养及药敏试验结果选用有效抗生素。(3) 经皮肝穿刺脓肿置管引流术:适合于单个较大的脓肿。在B型超声波引导下穿刺置管，当脓腔直径约小于 2cm 时，即可拔管。(4) 切开引流：适应证为:①胆源性肝脓肿;②较大脓肿，有穿破可能或已经穿破;③位于肝左外叶脓肿，穿刺易污染腹腔;④慢性肝脓肿

女，65岁。食用坚果后突发呕血 4小时，伴心悸。胸闷、气短。既往慢性乙型肝炎病史 20年，冠心病病史8年。查体：T36.5℃, P110 次/分，R24次/分，BP90/50mmHg, 双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音心率不齐, 可闻及早博10次/分，腹软，无压痛。最适合的治疗药物是
A西咪替丁   B硝酸甘油   C血管加压素   D普萘洛尔   E生长抑素   
答案: E 
解析: 长期肝炎病史+食用坚果呕血，考虑肝硬化食管胃底静脉曲张破裂， 血管加压素是常用药物，机制是通过对内脏血管的收缩作用，减少门脉血流量，降低门脉及其侧支循环的压力，从而控制食管、胃底静脉曲张破裂出血。国内所用垂体后叶素含等量加压素与缩宫素。有冠状动脉粥样硬化性心脏病者禁忌使用血管加压素。生长抑素近年用于治疗食管胃底静脉曲张破裂出血。研究表明可明显减少内脏血流量，并见奇静脉血流量明显减少，后者是食管静脉血流量的标志。该类药物止血效果肯定

男，62岁。上腹痛 10天。既往高血压病史10余年，反复心前区疼痛发作2个月，口服阿司匹林lOOmg/日、降压药物、他汀类降脂药等治疗。查体:T36.5℃, P80次/分，R18次/分，BP120/80mmHg,双肺呼吸音清，未闻及干湿啰音，心率齐，腹软，无压痛。上消化道X线钡剂造影：胃角切迹壁外龛影。13C尿素呼气试验阴性。最适宜的治疗药物是
A氢氧化铝    B雷尼替丁    C枸橼酸铋钾    D多番立酮    E奥美拉唑   
答案: E 
解析: 非甾体抗炎药 （NSAIDs)服用史，上腹痛，钡餐显示龛影，考虑溃疡，药物治疗已经取得了良好的疗效，是目前最主要的治疗。治疗的目的是消除病因、缓解症状、愈合溃瘸、防止复发和防治并发症。1、一般治疗：避免过劳和精神紧张。注意饮食规律，进食无剌激、易消化食物;戒烟、酒。尽可能停用 NSAIDs 等对胃黏膜有损伤作用的药物。2、药物治疗：缓解症状和促进溃殇愈合作用的药物可分为抑制胃酸分泌的药物和保护胃黏膜药物两大类。针对病因的治疗如根除幽门螺杆菌是彻底治愈溃疡病的关键。抑制胃酸药物:溃疡的愈合与抑酸治疗的强度和时间成正比。碱性抗酸药如氢氧化铝具中和胃酸作用，可迅速缓解疼痛症状，但是愈合溃疡疗效低，故多作为活动性溃疡的辅助治疗。目前常用抗酸分泌药物有H2-RA 和PPI两类， PPI作用于壁细胞胃酸分泌终未步骤中的关键酶 H+-K+-ATP酶，使其不可逆失活，因此抑酸作用比H2-RA 更强且作用持久。故用质子泵抑制剂奥美拉唑

女，35 岁。术后粘连性梗阻3天，加重1天。查体：腹部可见肠型，右下腹有局 限性压痛，肠鸣音亢进。多次腹部X线平片可见固定肠袢。首选的治疗措施是
A继续补液，观察病情变化   B灌肠治疗    C剖腹探查    D注射吗啡止痛   E出现腹膜刺激征后手术   
答案: C 
解析: 固定肠袢，考虑绞窄性肠梗阻，所以用剖腹探查

男，32 岁。左下腹痛 2 个月。伴腹泻，大便为黄稀便，时有黏液血便，每日3次。查体：T36.5℃ ,P80 次/分，R18 次/分， BP120/80mmHg，双肺呼吸音清，未闻及干湿啰音，心率齐，腹软，左下腹轻压痛，无反跳痛。结肠镜检查：直肠、乙状结肠黏膜弥漫充血、水肿，粗颗粒样改变，多发糜烂及浅溃疡。最可能的诊断是
A结肠癌   B克罗恩病   C慢性结肠炎    D溃疡性结肠炎    E肠结核    
答案: D 
解析: 溃疡性结肠炎内镜下所见重要改变有:①黏膜粗糙呈细颗粒状，弥漫性充血、水肿，血管纹理模糊，质脆、出血，可附有脓性分泌物;②病变明显处见弥漫性糜烂或多发性浅溃疡;③慢性病变见假息肉及桥状黏膜，结肠袋变钝或消失。黏膜活检组织见弥漫性炎症细胞浸润，活动期表现为表面糜烂、溃疡、隐窝炎、隐窝脓肿;慢性期表现为隐窝结构紊乱.杯状细胞减少。WHO提出的克罗恩病诊断要点如下:①非连续性或节段性病变;②铺路石样表现或纵行溃疡;③全壁性炎症病变;④非干酪性肉芽肿;⑤裂沟、瘘管;⑥肛门部病变。具有上述①②③者为疑诊，再加上④⑤⑥三项中任何一项者可确诊。有第④项者，只要再加上①②③三项中的任何两项亦可确诊。 部分患者可以早期出现排便习惯与粪便性状改变(表现为绞痛，腹泻与便秘交替，或黏液血便) ，应引起注意。定位不确切的持续性腹部隐痛、腹部肿块、出现肠梗阻症状，对中、老年患者应警惕结肠癌诊断。亦可因慢性失血、癌肿破溃、毒素吸收等出现贫血、消瘦、乏力、低热等

男，62 岁。腹痛、腹胀、乏力半年、腹部隐痛阵发性发作，无恶心、呕吐。查体：T36.5℃, P 88 次/分，R22 次/分，BP120/80mmHg,贫血貌，浅表淋巴结无肿大，巩膜无黄染，双肺呼吸音清，未闻及干湿啰 音，心率88次/分，心率齐,腹软，未见肠型， 右下腹可触及一活动性包块。实验室检查：血常规:Hb 90g/L, WBC9.5×109/L, Plt 195×107/L,肝功能正常，CEA20ug/L。粪隐血实验阳性。最可能的诊断是
A回盲部肠套叠   B回盲部结核    C克罗恩病   D溃疡性结肠炎   E回盲部肿瘤   
答案: E 
解析: 懒人出品，必属精品。患者腹痛、腹胀、乏力半年、腹部隐痛阵发性发作，无恶心、呕吐。右下腹可触及一活动性包块（提示小肠肿瘤）。实验室检查CEA20μg/L（提示肿瘤，正常范围＜5.0ng/ml），粪隐血试验阳性，综上所述，该患者最可能的诊断是回盲部肿瘤（E对）。回盲部肠套叠（A错）表现为突然发作的剧烈腹痛，腹痛的特征是突发、剧烈。回盲部肠结核（B错）病人可有低热盗汗等全身症状，该患者全身症状不明显，故排除肠结核。克罗恩病（C错）腹痛、腹泻、体重减轻是其主要症状，可见粘液血便，腹痛多为痉挛性痛，与该病人症状不符，故排除。溃疡性结肠炎（D错）临床上以血性腹泻常见，多为脓血便，腹痛为轻到中度的痉挛性疼痛，与题中描述不符，故排除。

女，31 岁。间断腹痛、腹泻 10 个月。大便 3-4 次/天，无发热。粪镜检：红细胞及白细胞满视野。应用甲硝唑、左氧氟沙星治疗 2 周症状无缓解。最可能的诊断是
A阿米巴肠病   B肠易激综合征   C慢性细菌性痢疾   D结肠癌   E溃疡性结肠炎   
答案: E 
解析: 黏液脓血便+抗生素无效就是溃结（E对)，故本题选E

腹部闭合性损伤，腹痛，烦躁，口渴，血压下降，诊断尚未确定。应给予处理是
A吗啡止痛   B给水止渴    C鲁米那镇静   D扶持患者去放射线科透视    E以上都不对   
答案: E 
解析: 烦躁，口渴，血压下降是休克表现，要积极抗休克治疗,B如果患者有穿孔，是禁止喝水的。口渴，血压下降说明已经存在血容量不足了，在这种情况下，首要的就是补充血容量，抗休克。如果扶持患者去放射线科透视会延误病情，患者可能会有生命危险。所以不能选D

第9，10肋闭合性骨折，肝破裂，脉搏106次／分，血压90／60mmHg，血红蛋白90g/L，适当的治疗是
A吸氧，输血，观察   B抗休克，病情好转后手术    C抗休克同时开腹手术   D先抗休克2～3小时，不好转一面抗休克一面手术   E肋骨骨折处封闭及橡皮膏固定后手术   
答案: C 
解析: 处理原则：对于己确诊或高度怀疑腹内脏器损伤者，处理原则是做好急症手术前准备，力争早期手术。(1)如合并其他损伤，应权衡轻重缓急，首先处理对生命威胁最大的损伤。(2) 防治休克是治疗的重要措施，如已发生休克，应积极采取抗休克治疗，力争在收缩压回升至90mmHg以上后进行手术，对严重出血性休克应在抗休克同时，迅速手术。(3) 对疑有内脏损伤者应禁食、输液及使用抗生素，禁用吗啡类药物止痛。已明确诊断者应尽早施行手术，原则上应当边抗休克边手术。患者血压已经很低，已经到了重度休克，所以必须抗休克同时开腹手术治疗

乙状结肠破裂，立位腹部X线平片，下列部位出现半月形气影，哪个正确
A右侧腹部    Bdauglas腔    C回盲部    D膈下   E左侧腹   
答案: D 
解析: 本题选D。教材中有如下描述：腹腔游离气体为或肠管破裂的确证，可表现为膈下新月形阴影。腹膜后积气提示腹膜后十二指肠或结直肠穿孔

腹部闭合性损伤，未明确诊断时，下述观察，处理哪项是错误的
A绝对卧床休息   B禁饮食，输液    C注射吗啡止痛   D定时测定血压，脉搏   E反复检查腹部体征   
答案: C 
解析: 观察项目和要求(1)观察:①每 15~30 分钟测定一次脉率、呼吸和血压;②每30分钟检查一次腹部体征，注意腹膜刺激征程度和范围的改变;③每30~60 分钟测定一次红细胞数、血红蛋白和血细胞比容，了解是否有所下降，并复查白细胞数是否上升;④必要时可重复进行诊断性腹腔穿刺术或灌洗术。(2) 要求:①不随便搬动伤者;②不注射止痛剂;③禁饮食。观察期间还应进行以下处理:①积极补充血容量，并防治休克;②注射广谱抗生素以预防或治疗可能存在的腹内感染;③疑有空腔脏器破裂或有明显腹胀时，行胃肠减压

上腹部汽车撞伤4小时，患者面色苍白，四肢厥冷，脉搏140次／分，血压60／40mmHg.全腹轻度压痛，肌紧张及反跳痛，首先应考虑为
A胃破裂   B十二指肠破裂   C肝脾破裂   D严重的腹壁软组织损伤   E腹膜后血肿   
答案: C 
解析: 实质器官损伤:如肝、脾、胰、肾等，或大血管损伤。主要临床表现为腹腔内（或腹膜后）出血，表现为面色苍白、脉率加快，严重时脉搏细弱，血压不稳，甚至休克；除肝内胆管或胰腺损伤外，一般腹痛和腹膜刺激征并不严重。空腔脏器受损时休克症状出现不如实质器官出现的早。 实质器官出血，血流入腹腔液可以出现腹膜刺激征，所以此题考虑C

患者40岁，胸腹部摔伤，呼吸困难，腹痛，呕吐，血压90／70mmHg，右肺呼吸音弱，右上腹压痛，腹肌紧张，反跳痛明显，腹部无明显移动性浊音，肠鸣音弱， X线光检查，右侧膈肌升高，活动受限，右7、8、9肋骨骨折，诊断
A胃破裂   B肠破裂   C脾破裂   D肝破裂   E损伤性气胸   
答案: D 
解析: 这道题选D。右侧膈肌升高说明有膈下出血，肝破裂，引起积血,患者损伤部位在右7、8、9肋骨骨折,这些肋骨后面就是肝,而且由于肝有血肿形成,引起膈肌升高

患者男性，30岁，2天前左胸被自行车把撞伤，拍片见左7，8肋骨骨折，余未见异常，今日上午下楼梯突然腹痛，面色苍白，急送医院，查BP50／30mmHg，P140次／分，弥漫性腹膜炎，腹穿抽出1ml不凝血，诊断
A上消化道出血   B外伤后腹膜后血肿破裂    C迟发性脾破裂    D虚脱   E肝被膜下血肿破裂   
答案: C 
解析: 脾被膜下破裂形成的血肿和少数脾真性破裂后被网膜等周围组织包裹形成的局限性血肿，可因轻微外力影响或胀破被膜或血凝块而发生延迟性脾破裂。一般发生在伤后两周，也有迟至数月以后的。腹穿抽出不凝血提示实质性器官破裂出血，左7，8肋骨骨折易损伤脾脏，由于患者两天后出现休克症状，故诊断为迟发性脾破裂

患者被汽车撞伤，右上腹剧痛，呼吸36次／分。脉搏100次／分，BP90／65mmHg，诊断不明，禁用
A非那根   B安定   C6-氨基己酸    D吗啡   E鲁米那   
答案: D 
解析: 急腹症诊断未明确之前禁止使用镇痛剂，如吗啡 哌替丁等，可以使用镇静剂，使病人安静，减少活动

男性，22岁，腹部被拳击2小时，经查体，化验检查，X线腹透及腹腔穿刺未明确诊断，现应如何处理为宜 
A立即剖腹探查，免于误诊   B注射杜冷丁止痛   C严密观察腹部体征的变化   D多活动，使体征明朗化，便于确诊   E禁饮食补液，作好术前准备   
答案: C 
解析: 对于无法明确有无腹部内脏损伤而生命体征尚稳定的患者应先行保守治疗而不进行手术探查。观察项目和要求(1)观察:①每 15~30 分钟测定一次脉率、呼吸和血压;②每30分钟检查一次腹部体征，注意腹膜刺激征程度和范围的改变;③每30~60 分钟测定一次红细胞数、血红蛋白和血细胞比容，了解是否有所下降，并复查白细胞数是否上升;④必要时可重复进行诊断性腹腔穿刺术或灌洗术。(2) 要求:①不随便搬动伤者;②不注射止痛剂;③禁饮食。观察期间还应进行以下处理:①积极补充血容量，并防治休克;②注射广谱抗生素以预防或治疗可能存在的腹内感染;③疑有空腔脏器破裂或有明显腹胀时，行胃肠减压

腹部闭合性损伤，持续腹痛，血压80／60mmHg，脉搏120次／分，诊断尚未确定，应给予处置是
A吗啡止痛   B给水止渴    C鲁米那镇静    D扶持患者去放射科透视   E积极补充血容量，抗休克   
答案: E 
解析: 处理原则：对于己确诊或高度怀疑腹内脏器损伤者，处理原则是做好急症手术前准备，力争早期手术。(1)如合并其他损伤，应权衡轻重缓急，首先处理对生命威胁最大的损伤。(2) 防治休克是治疗的重要措施，如已发生休克，应积极采取抗休克治疗，力争在收缩压回升至90mmHg以上后进行手术，对严重出血性休克应在抗休克同时，迅速手术。(3) 对疑有内脏损伤者应禁食、输液及使用抗生素，禁用吗啡类药物止痛。已明确诊断者应尽早施行手术，原则上应当边抗休克边手术。题干显示患者血压80／60mmHg,需要考虑有休克,但是诊断尚未确定,就是表明不能对因治疗,因此需要积极补充血容量，抗休克,并寻找病因,AC在诊断不清会掩盖病因,B如果有肠道穿孔是禁止使用,D患者已经有休克,应该先抗休克

一体操运动员，练习时翻高低杠折腹，突然上腹疼痛，两小时后疼痛加剧，疼痛主要位于右上腹，且有对应部位背部疼痛，曾有血性呕吐物，X线见腹膜后有气体，应考虑诊断
A肝破裂   B胆囊破裂   C右肾破裂   D十二指肠破裂   E腹膜后血管破裂   
答案: D 
解析: 十二指肠损伤破裂：十二指肠的大部位于腹膜后，损伤的发生率很低；如果发生，较多见于十二指肠二、三部。损伤如发生在腹膜内部分，破裂后可有胰液和胆汁流入腹腔而早期引起腹膜炎，术前临床诊断虽不易明确损伤部位所在，但因症状明显，一般不致耽误手术时机。损伤如发生在腹膜后部分，早期常无明显体征，以后可因向腹膜后溢出的空气、胰液和胆汁在腹膜后疏松结缔组织内扩散而引起严重的腹膜后感染；此时可逐渐出现持续而进行性加重的右上腹和背部疼痛（可向右肩和右睾丸放射），但并无腹膜刺激征。有时可有血性呕吐物出现。早期X线平片见右肾和腰大肌轮廓模糊。有时可见腹膜后有气泡。此题中患者的临床表现符合十二指肠破裂。患者为右侧疼痛，那么如果考虑A项：肝破裂后，血液有时可通过胆管进入十二指肠而出现黑便或呕血，此题中患者无此临床表现，且肝脏非空腔脏器，破裂后不会出现X线见腹膜后有气体，所以不考虑

女性，42岁，嵌顿性股疝6小时，经用力按压还纳疝块后2小时，腹部持续性痛伴下腹压痛，肌紧张，反跳痛，肠鸣音消失。此时应考虑
A股疝内容物血运不佳   B回纳疝内容物为大网膜并坏死    C嵌顿疝内容物未完全还纳    D肠坏死穿孔腹膜炎    E并发附件炎   
答案: D 
解析: 疝囊通过股环、经股管向卵圆窝突出的疝，称为股疝 。股疝的发病率约占腹外泊的 3%~5% ，多见于40岁以上妇女。疝块往往不大，常在腹股沟韧带下方卵圆窝处表现为一半球形的突起。平卧回纳内容物后，疝块有时并不完全消失，这是因为疝囊外有很多脂肪堆积的缘故。由于囊颈较狭小，咳嗽冲击感也不明显，较易嵌顿和绞窄。有时可以肠梗阻表现出现。腹肌紧张、腹部压痛和反跳痛是腹膜炎的标志性体征，即腹膜剌激征

女，56 岁。1 小时前无诱因呕吐一次，量约 400ml，混有食物。既往体健。否认胃肠道疾病病史，1 年前因双侧膝关节疼痛开始服用吲哚美辛。查体：T36.5℃，P90 次分，R18 次/分，BP120/80mmHg。双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐。腹软，无压痛，粪常规：未见白细胞，粪隐血（+）。除停用吲哚美辛外，应首选的治疗是
A口服胃黏膜保护剂   B静脉应用 H2 受体拮抗剂   C静脉应用质子泵抑制剂   D静脉应用止血芳酸    E肌注维生素 K1   
答案: C 
解析: ①吃非甾体抗炎药（阿司匹林、吲哚美辛）+呕血、黑粪→急性胃炎。②急性胃炎首选：质子泵抑制剂奥美拉唑(C对)，故本题选C

患者，1岁3个月，其母发现其右腹股沟区肿块3个月，在哭闹时明显，查右腹股沟区肿块约鸽卵大小,压迫内环后肿块不出现。其手术治疗的方法为
AMcVay法    BFerguson法    CHalsted法   D疝囊高位结扎法    E疝成形术   
答案: D 
解析:  Ferguson法 适用于较小和腹股沟管后壁尚健全的斜疝。Bassini法: 适用于较大的和腹股沟管后壁强度减弱的斜疝。Halsted法: 适用于较大的和腹股沟管后壁强度减弱的斜疝,但一般不适用于青少年。McVay法 适用于巨大斜疝和直疝。腹膜前修补术：适用于复发性腹股沟疝。Shouldice法：适用于腹股沟管后壁、腹横筋膜较薄弱和内环扩大的斜疝。单纯疝囊高位结扎术:显露疝囊颈，于此处行高位结扎或贯穿缝合。解剖上应达内环口，术中以腹膜外脂肪为标志。结扎偏低只是把一个较大的疝囊转化为一个较小的疝囊，达不到治疗目的。婴幼儿因其腹肌在发育中可逐渐强壮而使腹壁加强，单纯疝囊高位结扎常能获得满意的疗效，故无需施行修补术。绞窄性斜疝因肠坏死而局部有严重感染，通常也采取单纯疝囊高位结扎避免施行修补术，因感染常使修补失败

患者，男，30岁，右腹股沟梨形肿块5年，时隐时现，逐渐增大，站立时出现，平卧后消失.查外环超过一指，压迫内环后肿块不出现，诊断最可能是
A先天性睾丸鞘膜积液   B精索肿物    C精索鞘膜积液    D腹股沟斜疝    E腹股沟直疝   
答案: D 
解析: 斜疝：多见于儿童、青壮年，经腹股沟管突出，可进入阴囊。疝块外形呈椭圆形或梨形、上部呈蒂柄状，归回纳后压住深环，增高腹内压疝块不再突出。精索在疝囊后方，疝囊颈在腹壁下动脉外侧，嵌顿机会较多。直疝：多见于老年人，经直疝三角突出，一般不进入阴囊。疝块外形呈半球形，底宽。疝回纳后压住深环，增高腹内压疝块仍突出。精索在痛囊前外方，疝囊颈在腹壁下动脉内侧，嵌顿机会极少。睾丸鞘膜积液呈球形或卵圆形，表面光滑，有囊样感，元压痛，触不到睾丸和附睾，透光实验阳性，如积液为脓性、血性或乳糜性，则透光实验阴性;睾丸、精索鞘膜积液时阴囊呈梨形肿大，睾丸亦扪不清;精索鞘膜积液位于睾丸上方，睾丸可扪及;交通型鞘膜积液，站立时阴囊肿大，平卧后因积液流入腹腔，肿块缩小或消失，睾丸可扪及

患者，男，70岁，有多年排尿不畅，呈滴淋状，近2年双侧腹股沟区出现半圆形肿块，站立时明显，平卧后消失，体检时压迫内环肿块仍出现，诊断为
A腹股沟斜疝   B腹股沟直疝   C股疝   D切口疝7    E巨大疝    
答案: B 
解析: 题中压迫内环肿块仍出现，提示为直疝。 直疝三角，又称Hesselbach三角。亦称腹股沟三角。直疝三角是由腹壁下动脉构成外侧边，腹直肌外缘构成内侧边，腹股沟韧带构成底边的一个三角形区域。此处腹壁缺乏完整的腹肌覆盖，且腹横筋膜又比周围部分为薄，所以是腹壁的一个薄弱区。腹股沟直疝即在此由后向前突出，故称直疝三角。直疝三角与腹股沟管内环之间有腹壁下动脉和凹间韧带（腹横筋膜增厚而成）。即：直疝三角的构成（外侧边：腹壁下动脉 内侧边：腹直肌外缘 底边：腹股沟韧带）

患者，男，30岁，右腹股沟梨形肿块5年，时隐时现，逐渐增大，站立时出现，平卧后消失.查外环超过一指，压迫内环后肿块不出现，诊断最可能是
A先天性睾丸鞘膜积液    B精索肿物   C精索鞘膜积液    D腹股沟斜疝   E腹股沟直疝    
答案: D 
解析: 腹股沟斜疝在很多方面都是与直疝是有区别的，主要表现在以下几个方面：（1）发病年龄：斜疝多见于儿童及青壮年；直疝多见于老年人。（2）疝突出途径：斜疝是经腹股沟管突出，可进入阴囊；直疝是由直疝三角突出，不进入阴囊。（3）疝块外形：斜疝的疝块为椭圆或梨形，上部呈蒂柄状；直疝的疝块为半球形，基底较宽。（4）回纳疝块后压住疝环：斜疝可不再突出；直疝的疝块仍可突出。（5）精索与疝囊的关系：斜疝发生时，精索在疝囊后方；直疝者精索是在疝囊的前外方。（6）疝囊颈与腹壁下动脉的关系：斜疝的疝囊颈在腹壁下动脉外侧；直疝的疝囊颈在腹壁下动脉的内侧。（7）嵌顿机会：斜疝发生疝嵌的机会较多；直疝发生嵌顿的机会极少。睾丸鞘膜积液呈球形或卵圆形，表面光滑，有囊样感，元压痛，触不到睾丸和附睾，透光实验阳性，如积液为脓性、血性或乳糜性，则透光实验阴性;睾丸、精索鞘膜积液时阴囊呈梨形肿大，睾丸亦扪不清;精索鞘膜积液位于睾丸上方，睾丸可扪及;交通型鞘膜积液，站立时阴囊肿大，平卧后因积液流入腹腔，肿块缩小或消失，睾丸可扪及

男性，腹膜炎手术后6天，体温升至38℃，伴有腹泻，里急后重，下列哪项检查最简便准确 
A腹部B超    BX线腹部透视    C便常规    D直肠指诊   E检查腹部切口    
答案: D 
解析: 患者为腹膜炎术后6天，体温升高，伴腹泻及里急后重，上述表现很明显提示了患者目前很有可能出现了术后感染，而由于患者术后一周内以卧床为主，由于卧床时盆腔处于腹腔最低部位，腹腔内炎症渗出物或脓液易流入其间，最易形成盆腔脓肿，再结合患者目前有伴腹泻及里急后重的盆腔脓肿的常见体征，我们首先考虑患者目前为“腹部术后并发盆腔脓肿”，对于盆腔脓肿来说，直肠指检是最简便准确的检查方法了

患者阑尾炎穿孔腹膜炎24小时，下列处置最关键是
A补液，纠正水，电解质紊乱    B输血   C应用大量有效抗生素    D禁食、水，胃肠减压   E急诊手术   
答案: E 
解析: 

患者胃十二指肠溃疡穿孔腹膜炎24小时，伴有休克，应选择哪种治疗
A积极抗休克，如休克不能纠正，不手术   B积极抗休克，休克好转后手术    C立即手术   D抗休克同时手术    E积极抗休克，如休克纠正，则非手术治疗    
答案: D 
解析: 对于任何由于穿孔导致腹腔内感染发生休克的患者，应该采取最为积极的处理措施，即D项——抗休克的同时进行手术治疗。手术适应证:①经上述非手术治疗6~8 小时后(一般不超过 12小时），腹膜炎症状及体征不缓解反而加重者;②腹腔内原发病严重，如胃肠道穿孔或胆囊坏疽、绞窄性肠梗阻、腹腔内脏器损伤破裂、胃肠道手术后短期内吻合口瘘所致的腹膜炎;③腹腔内炎症较重，有大量积液，出现严重的肠麻痹或中毒症状，尤其是有休克表现者;④腹膜炎病因不明确，且无局限趋势者

女性，34岁，上腹痛72小时，右下腹痛12小时，体温37.8℃，术前诊断急性阑尾炎行手术治疗，术中发现阑尾外观无明显异常，右髂窝内有淡黄色混浊液，应考虑原发病为
A急性盆腔炎   B原发性腹膜炎   C阑尾黏膜化脓   D右侧尿路结石   E十二指肠球溃疡穿孔    
答案: E 
解析: 十二指肠溃疡的主要临床表现为上腹部疼痛，可为钝痛、灼痛、胀痛或剧痛，也可表现为仅在饥饿时隐痛不适。典型者表现为轻度或中度剑突下持续性疼痛，可被制酸剂或进食缓解。临床上约有2/3的疼痛呈节律性：早餐后1～3小时开始出现上腹痛，如不服药或进食则要持续至午餐后才缓解。食后2～4小时又痛，也须进餐来缓解。约半数患者有午夜痛，病人常可痛醒。节律性疼痛大多持续几周，随着缓解数月，可反复发生。多发于中青年男性。 部分病例可无上述典型的疼痛，而仅表现为无规律性较含糊的上腹隐痛不适，伴腹胀、厌食、嗳气等症状。一般来说，十二指肠溃疡具有上腹疼痛而部位不很确定的特点。如果疼痛加剧而部位固定，放射至背部，不能被制酸剂缓解，常提示后壁有慢性穿孔；突然发生剧烈腹痛且迅速蔓延及全腹时应考虑有急性穿孔。 根据患者症状及体征 病史可以明确答案

女，45 岁。1 年来久站或长时间行走时觉左下腹部胀痛不适。查体：T36.5℃，P80 次/ 分，R18 次/分，BP120/80mmHg。双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐。腹软，无压痛，立位左腹股沟韧带下方内侧突起半球形肿物，平卧时可缩小，咳嗽时无明显冲击感，压迫内环后肿物仍可复出。该患者最适宜的手术方法是
AShouldice 法疝修补术   BMcVay 法疝修补术    CBassini 法疝修补术    DHalsted 法疝修补术    EFerguson 法疝修补术   
答案: B 
解析: 中年女性+腹股沟韧带下方半球形肿物→股疝。（速记：老年人→股疝；小孩青年→斜疝；中年女性→股疝）②股疝最适宜的手术方法是McVay修补法（B对)，故本题选B

患者10天前行胃大部切除术，近2天右上腹持续钝痛，呃逆，高烧。查体腹胀，无明显压痛，右季肋有叩击痛，肝浊音界扩大，无黄疸，首先考虑
A十二指肠残端瘘   B胃肠吻合口瘘    C肝脓肿    D膈下脓肿    E肠间脓肿    
答案: D 
解析: ①具有急性腹膜炎、腹腔内脏器的炎性病变、腹部手术等病史;②全身症状:如发热，脓肿形成后可出现持续高热或中等程度的持续发热、脉率增快、乏力、衰弱、盗汗、厌食、消瘦、白细胞计数升高、中性粒细胞比例增高等表现;③局部症状:脓肿部位可有持续的钝痛，常位于近中线的胁缘下或剑突下，深呼吸时加重，可引起呃逆、咳嗽、胸痛，并出现胸水或肺不张，严重者局部皮肤凹陷性水肿、皮温升高、肝浊音界扩大、呼吸音减弱或消失;④X 线透视可见患侧膈肌升高，随呼吸活动受限或消失，肋膈角模糊、积液， X线片显示胸膜反应、胸腔积液、肺下叶部分不张等，膈下可见占位阴影，左膈下脓肿，胃底可受压移位，部分脓肿腔内含有气体，可有液气平面。 B 超或 CT 检查对膈下脓肿的诊断帮助较大

男性，22岁，上腹突发刀割样剧痛2小时，全腹压痛，反跳痛，以剑突下为著，肌紧张呈木板状，肠音消失，治疗原则中应不包括
A早期注射抗生素    B禁食，胃肠减压    C术后必须腹腔内放引流条    D确诊后可用止痛剂    E清除引起腹膜炎的病因    
答案: C 
解析: 对病情较轻，或病程较长超过 24 小时，且腹部体征已减轻或有减轻趋势者，或伴有严重心肺等脏器疾患不能耐受手术者，可行非手术治疗。主要措施有:①一般取半卧位，休克患者取平卧位或头、躯干和下肢各抬高约20°的体位;②禁食、胃肠减压;③纠正水、电解质紊乱;④针对最常见的主要致病菌选择合理、有效的抗生素;⑤对发生感染后代谢改变者，按实际每日消耗的热卡补充热量和营养支持;⑥掌握镇静、止痛、吸氧的适应证、禁忌证及合理应用。手术处理原则:①积极处理原发病，例如穿孔修补，坏死肠管切除;②用大量生理盐水反复冲洗，彻底清洁腹腔关腹前一般不在腹腔内应用抗生素，以免造成严重粘连;③充分引流，放置腹腔引流管的指征为:坏死病灶未能彻底清除或有大量坏死组织无法清除者，为预防胃肠道穿孔修补等术后发生渗漏者，手术部位有较多的渗液或渗血者，已形成局限性脓肿者;④术后继续禁食、胃肠减压、补液、应用抗生素和营养支持治疗，保证引流管通畅

女性，10岁，1周前患上感，1天来全腹痛，体温38℃，全腹压痛，轻度肌紧张，肠音消失，穿刺腹腔抽出5ml稀薄无臭味脓液，诊断应考虑
A消化性溃疡穿孔    B胆囊穿孔    C原发性腹膜炎    D急性胰腺炎    E阑尾炎穿孔   
答案: C 
解析: 本题选C。本题题干所述较符合原发性腹膜炎，因此诊断考虑为原发性腹膜炎

女性，9岁，发烧39℃，咳嗽5天，伴腹痛2天，腹胀，有广泛压痛、反跳痛及肌紧张，肠音弱，腹穿抽出稀薄无臭味脓汁，应首先考虑
A肠伤寒穿孔   B肺脓肿破裂    C阑尾穿孔    D美克尔憩室穿孔   E原发性腹膜炎   
答案: E 
解析: 这道题选E。原发性腹膜炎（1）概述：原发性腹膜炎是指腹腔内无原发病源，致病菌通过血运，淋巴管，肠壁或女性生殖道等途径侵入腹腔而引起的腹膜炎。多数病人全身情况较差，女童及成人慢性肾炎或肝硬化合并腹水的病人发病率高；病原菌多为溶血性链球菌，肺炎双球菌及大肠杆菌。本病主要症状是突然发作急性腹痛开始部位不明确，很快波及全腹，诊断本病的关键是排除继发性腹膜炎。（2） 临床表现：①发病前常有上呼吸道感染，或在肾病，猩红热，肝硬化腹水及免疫功能低下时发生；②主要症状是突然发作急性腹痛，开始部位不明确，很快弥漫至全腹；③伴恶心呕吐，发热，脉快全身中毒症状；④腹胀，全腹肌紧张，压痛反跳痛，肠鸣音减弱或消失。（3）诊断依据：①持续性腹痛，开始部位不明确，很快弥漫全腹；②有明显腹膜刺激征，肠鸣音消失。③腹穿抽到脓液稀薄无臭味，除片镜检可见革兰氏阳性球菌。（4）治疗原则：①明确为原发性腹膜炎者，可采用非手术治疗，包括选用对球菌感染敏感或用广谱抗生素控制感染；输液及支持治疗；②如非手术疗法不见效，病情逐渐恶化或不能排除继发腹膜炎时，则应剖腹探查

女性，40岁，因十二指肠溃疡大出血而行手术，术中发现十二指肠溃疡，位置很低，且穿透入胰腺，应采用术式
A毕Ⅱ式胃大部切除术   B迷走神经切断加幽门成形术   C旷置溃疡的胃大部切除术    D结扎十二指肠周围血管，旷置溃疡的胃大部切除术   E缝扎出血点，结扎胃十二指肠及胰十二指肠动脉，旷置溃疡的胃大部切除术    
答案: E 
解析: 毕Ⅱ式胃大部切除术:该方法在胃大部切除后，将残留胃和近端空肠吻合，十二指肠残端缝合，适用于GU和 DU。因穿透入胰腺，所以应结扎，十二指肠溃疡胃十二指肠及胰十二指肠动脉。针对十二指肠溃疡的手术治疗临床上采用毕Ⅱ式手术及旷置溃疡的胃大部切除术。旷置溃疡的胃大部切除术。适用于难治性不易切除十二指肠溃疡，简单地说就是绕过有溃疡的部分，重建消化道。此法优点是：溃疡复发的机会较少，由于食物和胃酸不经过十二指肠，直接进入空肠，十二指肠溃疡即使未能切除（旷置式胃大部切除术），也因不再受刺激而愈合。因此临床上应用较广。 所以本题考虑选E

