溃疡型结肠炎最严重的并发症是
A结肠假息肉形成   B结肠狭窄    C瘘管形成   D中毒性巨结肠   E肛门直肠周围脓肿   
答案: D 
解析: 本题选D。中毒性巨结肠是溃疡型结肠炎的一个严重并发症，多发生在全结肠的病人，死亡率可高达44%.临床表现为肠管高度扩张并伴有中毒症状，腹部明显胀气，最明显的扩张部位在横结肠，体检腹部可有压痛甚至反跳痛，肠鸣音显著减弱或消失

对溃疡性结肠炎最有价值的诊断方法是
A临床表现   B便常规    CX线钡剂灌肠    D血清α2球蛋白测定    E结肠镜检查    
答案: E 
解析: 结肠镜检查：该检查是本病诊断与鉴别诊断的最重要手段之一。应做全结肠及回肠末段检查，直接观察肠黏膜变化，取活组织检查，并确定病变范围。结肠镜检查可以取得病理活检，明确诊断，是金标准，首选。CD都是间接依据，只能提示诊断

下列哪项不是溃疡性结肠炎的X线表现 
A肠壁边缘呈锯齿样   B结肠袋消失，肠壁变硬    C病变部位呈鹅卵石样   D肠腔见圆或卵圆形充盈缺损    E肠管缩短，肠腔变窄，呈铅管状    
答案: C 
解析: 克罗恩病的X线征像呈鹅卵石征，但是本题要求选择不符合溃疡性结肠炎的X线表现，所以选C。 溃疡性结肠炎所见X线征主要有:①黏膜粗乱及(或)颗粒样改变；②多发性浅溃疡，表现为管壁边缘毛糙呈毛刺状或锯齿状以及见小龛影，亦可有炎症性息肉而表现为多个小的圆或卵圆形充盈缺损;③结肠袋消失，肠壁变硬，肠管缩短、变细，可呈铅管状。重型或暴发型病例一般不宜做顿剂灌肠检查，以免加重病情或诱发中毒性巨结肠

有关糖皮质激素治疗溃疡性结肠炎的说法,正确的是
A柳氮磺胺毗啶治疗无效时应用激素治疗效果亦差   B特别适合于重型活动性溃疡性结肠炎   C不可用于灌肠治疗   D不可与柳氮磺胺吡啶联合治疗   E可以作为试验性治疗用于溃疡性结肠炎的鉴别诊断   
答案: B 
解析: 教材中对溃疡性结肠炎的治疗有如下描述A项：糖皮质激素对急性发作期有较好疗效，适用于对氨基水杨酸制剂疗效不佳的轻、中度患者特别适用于重度患者及急性暴发性患者。C项：病变局限在直肠乙状结肠者可用琥珀酸钠氢化可的松灌肠。D项：两者可以联合应用。E项：不能作为试验性治疗用于溃疡性结肠炎的鉴别诊断

典型溃疡性结肠炎患者粪便的特点是
A稀水样便   B黏液便   C蛋花汤样便    D糊状便   E黏液脓血便    
答案: E 
解析: 典型溃疡性结肠炎患者大便的特点是黏液脓血便，粪便中的黏液脓血为炎症渗出、黏膜糜烂及溃疡所致

里急后重症状最常见于
ACrohn病    B溃疡性结肠炎    C溃疡型肠结核   D增生型肠结核   E血吸虫病    
答案: B 
解析: 溃疡性结肠炎：具有持续或反复发作腹泻和黏液脓血便、腹痛、里急后重，伴有(或不伴)不同程度全身症状者，在排除细菌性病疾、阿米巴病疾、慢性血吸虫病、肠结核等感染性肠炎及克罗恩病、缺血性肠炎、放射性肠炎等基础上，具有上述结肠镜检查重要改变中至少1项及黏膜活检组织学所见可以诊断本病(没条件进行结肠镜检查，而 X 线钡剂灌肠检查具有上述X线片征象中至少 1 项，也可以诊断本病，但不够可靠)。里急后重提示病变部位在乙状结肠和直肠，表现为排便后还想便，排又不一定有,所以选B

我国急性胰腺炎的主要病因是
A慢性酒精中毒   B胆管系统疾病    C内分泌与代谢障碍    D胰管阻塞    E手术与创伤    
答案: B 
解析: 我国急性胰腺炎的最主要的病因是胆道疾病，在临床上的情况多是老年人急性胰腺炎的常见病因是胆道疾病，而青强壮年则是暴饮暴食的多见一些，但是总体上来说我国急性胰腺炎的最主要的病因是胆道疾病，欧美国家急性胰腺炎的常见病因是饮酒和暴饮暴食

能引起急性胰腺炎的药物
A肾上腺素    B去甲肾上腺素   C肾上腺糖皮质激素   D葡萄糖酸钙口服   E维生素D钙片口服   
答案: C 
解析: 临床上应用某些药物如硫唑嘌呤、噻嗪类利尿药、糖皮质激素、四环素、磺胺类等可直接损伤膜腺组织，可使膜液分泌或教稠度增加，引起急性膜腺炎。药物引起的急性膜腺炎多发生在服药最初2个月，与剂量不一定有关

提示急性胰腺炎预后不良反应的指标是
A血钙低于1.5mmol／L    B血清淀粉酶超过500U（Somogyi）   C淀粉酶、肌酐清除率比值超过正常3倍    D血清淀粉酶升高持续不降超过5天    E血钾、血镁同时降低    
答案: A 
解析: 持久的空腹血糖大于 10mmol/L反映胰腺坏死，提示预后不良。高胆红素血症见于少数患者，多于发病 4~7 天后恢复正常。血清 AST、LDH 可增加。低钙血症（＜2mmol/L) 多见于重症急性膜腺炎，低血钙程度与临床严重程度相平行，若血钙低于1.5mmol/L 提示预后不良

治疗急性出血坏死型胰腺炎效果较好的药物是
A奥曲肽   B肾上腺糖皮质激素    CH2受体拮抗剂   D质子泵阻滞剂    E抗胆碱能药物    
答案: A 
解析: 本题选A。奥曲肽可以直接抑制胰腺的外分泌，但国外报导尚未最后确认。国内学者主张在SAP时使用。奥曲肽保留了天然生长抑素的药理学活性，且具有长效的作用。可抑制脑垂体前叶生长激素和促甲状腺激素的分泌，还能抑制胃肠胰（GEP）内分泌激素的病理性分泌过多。奥曲肽对生长激素、胰升糖素和胰岛素分泌的抑制作用，比天然生长抑素的作用更强，特别对生长激素和胰升糖素的抑制有选择性的作用。对肢端肥大症患者的研究证明，奥曲肽对生长激素的分泌可产生较强而持久的抑制作用，与对健康人的作用相似。另外，当奥曲肽抑制作用消失后，未观察到生长激素分泌的反射性增加。关于急性胰腺炎的治疗临床上一般不用糖皮质激素

急性出血坏死型胰腺炎出现肠麻痹时，不宜应用的药物是
A奥曲肽   B肾上腺糖皮质激素    CH2受体拮抗剂    D质子泵阻滞剂    E抗胆碱能药物    
答案: E 
解析: 抗胆碱药物起到解痉作用，但是当出现肠麻痹时再用抗胆碱药物会加重病情，所以不能用，所以此题选E.可以用糖皮质激素：具有强大的抗炎、抗过敏功能，早期应用有助于改善症状。治疗措施:①禁食;②胃肠减压;③静脉输液:积极补足血容量，注意维持热能供应，维持水电解质和酸碱平衡;④止痛:腹痛剧烈可给予哌替啶，禁用吗啡，以免引起 Oddi 括约肌痉挛;⑤抗生素:由于急性胰腺炎属化学性炎症，抗生素并非必要，但我国急性胰腺炎发生常与胆道疾病有关，如合并感染，需选用 1~2 种抗生素;⑥抑酸治疗:静脉给予H2受体拮抗剂或质子泵抑制剂。抑制胰液分泌:生长抑素具有抑制胰液分泌和抑制胰酶合成的作用。减轻腹痛，减少局部并发症，缩短住院时间。推荐尽早使用。抑制胰酶活性:仅适用于重症膜腺炎早期，但疗效仍有待证实

鉴别水肿型和出血坏死型胰腺炎最有价值的是 
A上腹剧痛向左腰背部放射   B黄疸   C发热    DCullen征   E呕吐   
答案: D 
解析:  区别轻症与重症胰腺炎十分重要，因为两者临床预后截然不同。有以下表现应按重症胰腺炎处置:①临床症状:四肢厥冷、烦躁不安、皮肤呈斑点状等休克症状;②体征：上腹或全腹部腹膜刺激征、腹胀、肠鸣音减弱或消失，Grey-Turner 征或Cullen征；③实验室检查:血钙明显下降 (2mmol/L以下) ，血糖＞11.2mmol/L(无糖尿病史) ，血尿淀粉酶突然下降;④腹腔诊断性穿刺发现高淀粉酶活性的血性腹水

肝硬化时，脾肿大的主要原因是
A脾窦巨噬细胞增多   B脾索纤维组织增生   C脾窦扩张红细胞淤滞   D淋巴小结内大量中性粒细胞浸润   E脾窦淋巴细胞聚集    
答案: C 
解析: 脾静脉回流阻力增加及门静脉压力逆传到脾，使脾脏被动淤血性增大，脾组织与脾内纤维组织增生。

慢性胰腺炎转为胰腺癌者占
A3.6％～5％   B36％～50％   C16％～20％   D0.6％～3.0％    E0.6％～2.6％    
答案: A 
解析: 本题选A。参照内科学慢性胰腺炎章节，约3.6%-5%的慢性胰腺炎发展成胰腺癌

慢性胰腺炎胰腺功能不全表现多在病变 
A持续5周以上时出现   B持续5个月以上时出现   C持续5年以上时出现   D持续10年以上时出现   E持续2年以上时出现   
答案: C 
解析: 题干意思是慢性胰腺炎长期发病，损伤胰腺，会引起胰腺功能减退，表现出胰腺功能不全表现，这种表现一般出现在慢性胰腺炎发生后多久，此题答案设定为C。教材中对此也没有明确的解析，一般认为是从统计学观察得到的结论

胰腺疾病与胆道疾病互相关系的解剖基础是
A胆总管与胰管有共同通道及出口    B胆总管与胰腺紧贴，并位于其后方   C胰腺炎胰腺肿大时常能压迫胆总管   D均属肝门部器官   E均受肝内胆汁分泌压的影响   
答案: A 
解析:  在解剖上有 70%~80% 的胆总管与胰管汇合成共同通道开口于十二指肠壶腹部，因此胆系结石在排出过程中一旦嵌顿在壶腹部，将会导致上行胆管炎与急性膜腺炎发生，即"共同通道学说"。胆总管和胰管在壶腹部有共同通路和开口，因此，A是正确的。BCE的描述对，但它们不是致病的解剖基础。胰腺不属肝门部

升结肠癌的主要表现是
A便秘   B肠梗阻   C便血    D贫血    E腹泻   
答案: D 
解析: 右半结肠癌，以全身症状、贫血、腹部肿块为主要表现,故本题选D。降结肠癌是狭窄肠梗阻

急性胰腺炎的基本病理改变是
A纤维性变   B水肿、充血、出血、坏死   C假性囊肿    D脓肿   E萎缩，退化    
答案: B 
解析: 急性胰腺炎的局部基本病理改变为水肿、出血、坏死，可分三型。a．水肿型胰腺炎：最常见，胰腺水肿、增大、变硬，表面充血，小网膜囊内一般无渗液b．出血型胰腺炎：较少见，胰腺充血水肿、散布出血灶，腹腔内可有大量血性渗液；C．坏死型胰腺炎：罕见，胰腺除水肿、出血外，可见片状坏死区，腹腔内血性渗液混浊恶臭

出血性坏死性胰腺炎病理生理复杂性、严重性最主要的是
A上消化道出血   B黄疸   C呕吐   D感染性休克，失血性休克   E脓肿形成   
答案: D 
解析: 低血压或休克:常在重症胰腺炎时发生。患者可出现皮肤苍白、烦躁不安、湿冷等;有极少数可突然发生休克，甚至发生猝死。主要因为有效血容量不足，缓激肽类物质导致周围血管扩张，并发消化道出血

急性胰腺炎病人中,呕吐后腹痛可
A减轻   B缓解   C加重   D消失   E不减轻   
答案: E 
解析: 内科学教材：急性胰腺炎病人中。呕吐后腹痛不减轻是胰腺炎的特点，教材中对此也没有给予解释，考虑是炎症本身并没有缓解。急性胰腺炎腹痛是由于①各种病因导致其腺泡内酶原激活，发生胰腺自身消化的的连锁反应；②胰腺导管内通透性增加，使活性胰酶渗入胰腺组织，加重胰腺炎症。这两种原因造成胰的自身消化，破坏胰的脏层肌膜，释放炎性介质而产生的。呕吐并不能改善上述两种致病因素，所以呕吐不能减轻腹痛

急性胰腺炎病人中。血钙低于1.87mmol／L常提示
A病情严重   B血钙降低，四肢抽搐   C腹部体征缓解   D呕吐加重   E胃肠无改变   
答案: A 
解析: 出血坏死型胰腺炎者由大量脂肪组织坏死分解出脂肪酸，与钙结合成脂肪钙，大量消耗钙，引起低血钙，低血钙程度与临床严重程度平行

患急性胰腺炎时，尿淀粉酶与血清淀粉酶增高的关系为
A前者与后者同时增高   B前者增高先于后者    C前者增高迟于后者   D前者不增高，后者增高   E前者持续增高，后者先高后低   
答案: C 
解析: 在急性胰腺炎的患者，胰腺的消化酶和坏死产物首先首先破坏胰腺及其周围组织，后可以进入血液，通过血液循环到各个脏器，所以胰腺炎的患者血淀粉酶升高要快于尿淀粉酶

急性胰腺炎最常见的临床表现是
A腹泻   B呕吐   C停止排气排便   D黄疸   E上腹部疼痛   
答案: E 
解析: 持续性剧烈腹痛为急性胰腺炎的主要表现和首发症状，可向腰背部放射，取弯腰体位可减轻疼痛（E对），故本题选E

患严重急性胰腺炎的病人不需要
A抗生素   B哌替啶或杜冷丁    C液体治疗   D氯化钠   E钙    
答案: B 
解析: SAP的治疗。1、监护：有条件应转入ICU，低氧血症予面罩吸氧，ARDS予正压辅助呼吸，严重麻痹性肠梗阻者予持续鼻胃管减压。2、液体复苏：初期每日补液5-10L，HCT（PVC）>50%,提示血容量不足,需紧急补液;<25%,应补充红细胞。ALB<20g/L，应补充。3、预防感染：选择性肠道去污；静脉予抗生素（广谱+甲硝唑，14天）；肠内营养4、营养支持5、抑制胰腺外分泌和胰酶活性：PPI和H2受体阻滞剂可预防应激性溃疡，多主张在SAP时使用。生长抑素及其类拟物可直接抑制胰腺外分泌，但国外报道其疗效尚未最后证实。国内绝大多数学者主张在SAP治疗中使用。其它药物或疗效尚待证实，或缺乏循证医学证据的有力支持。6、预防和治疗肠道衰竭7、内镜治疗：针对胆源性AP，行胆道紧急减压引流和去除嵌顿的结石。8、中医治疗9、手术治疗：胰腺坏死感染；胰腺脓肿；ESAP（早发性重症急性胰腺炎）；ASC（腹腔间隔室综合征）；胰腺假性囊肿；诊断未明确，疑有穿孔或肠坏死者

胰腺癌切除率低的主要原因为
A癌直接浸润和转移    B癌的恶性程度高   C并发胆道疾病   D年老，体弱   E手术复杂   
答案: A 
解析: 胰腺癌的转移和扩散主要通过局部浸润和淋巴道转移，在早期即可直接浸润到邻近的门静脉、肠系膜动脉、腹腔动脉、肝动脉及下腔静脉、脾动静脉等，因而手术切除率低。故答案应选A

下列除哪条外均与胰岛细胞瘤有因果关系
A精神病发作   B精神的衰退    C肥胖   D库欣（Cushing）综合征   E发作性低血糖   
答案: D 
解析: 胰岛细胞瘤的临床表现与患者胰岛素分泌过多有关。过多胰岛素分泌导致低血糖，从而可以产生精神症状，发作性低血糖和儿茶酚胺释放症，患者由于饥饿常常加餐导致肥胖。而库欣综合症是由于肾上腺皮质激素分泌过多引起，与胰岛细胞瘤无关。所以参考答案是D

胰腺癌最常见的组织类型为
A腺泡细胞癌   B导管细胞癌   C多形性腺癌   D纤维细胞腺痛   E粘液癌   
答案: B 
解析: 胰腺癌大多为导管细胞癌，占胰腺癌的90%以上，为白色多纤维、易产生粘连的硬癌；少数为腺泡细胞癌，质地较软，易出血坏死，又称髓样癌。其他如黏液性囊腺癌、胰岛细胞癌等较少见

胰腺癌最好发的部位是
A胰腺头部   B胰腺体部   C胰腺尾部    D全胰腺    E异位胰腺    
答案: A 
解析: 胰腺癌可发生于胰腺的任何部位，90%胰腺癌为导管细胞癌，常位于胰头，少数胰腺癌为腺泡细胞癌，分布于胰腺头、体、尾部概率相同。（九版内科）

疑胰腺癌首选的筛查方法是
AMRI   BB超   CCT   DX线气钡双重造影   E血尿淀粉酶测定   
答案: B 
解析: 疑似胰腺癌首选的筛查是B超，B超对晚期胰腺癌的诊断阳性率可达90%。属于记忆内容

胆道结石并胰腺炎的治疗
A立即手术   B作好术前准备后再手术   C抗感染，对症处理   D非手术治疗不缓解，进一步作手术治疗   E中西医结合治疗    
答案: D 
解析: 胆道结石并胰腺炎可先保守治疗控制病情，如果保守治疗病情不缓解，病情加重应立即手术治疗

肝硬化腹水形成的决定性原因是
A中心静脉压增高   B门静脉高压   C醛固酮分泌增多   D抗利尿激素增加   E肝内淋巴液容量增加和淋巴回流不畅   
答案: B 
解析: 肝硬化患者由于门脉高压，腹腔内脏血管床静水压增高是腹水形成的决定性因素（B对)，故本题选B

胰腺癌与胆总管结石的主要鉴别点是
A进行性黄疸   B肝功能改变   C淀粉酶改变   D胆囊肿大    E皮肤瘙痒    
答案: A 
解析: 胰腺癌与胆石症、胆囊炎等鉴别：胆石症、胆囊炎腹痛呈阵发性绞痛，急性发作时常有发热和白细胞增高，胆石症、胆囊炎黄疸多在短期内消退或有波动，无明显体重减轻而胰腺癌的黄疸是进行性加重,不会波动

胰腺癌最常见的首发症状是
A上腹痛和上腹饱胀不适   B黄疸   C消化道症状   D消瘦和乏力   E发热   
答案: A 
解析: 胰腺癌临床表现：(1)上腹部不适及隐痛是胰腺癌最常见的首发症状。肿瘤常致胰管或胆管梗阻，尽管尚未引起黄疸，但胆汁排泄不畅，胆道内压力升高，胆管及胆囊均有不同程度的扩张，病人可觉腹部不适及隐痛。以往强调胰头癌的典型症状是无痛性黄疸，实际上无痛性黄疸作为首发症状仅出现10％～30％的病人。腹痛在胰头癌患者还是很常见的症状。至于胰体尾部癌，腹痛发生率更高，且可由于累及腹腔神经丛而呈显著的上腹痛和腰背痛。这种症状的出现，常提示病变已进入晚期。(2)食欲减退和消瘦也是胰腺癌的常见表现，肿瘤常使胰液及胆汁排泄受阻，因此影响病人食欲，且有消化吸收不良，致体重明显减轻。(3)梗阻性黄疸是胰头癌的突出表现。肿瘤部位若靠近壶腹周围，黄疸可较早出现。黄疽常呈持续且进行性加深。大便色泽变淡，甚至呈陶土色。皮扶黄染呈棕色或古铜色，有皮肤瘙痒症。（4）胰头癌除致梗阻性黄疸外，亦常致胆囊肿大，可在右上腹清楚扪及。梗阻性黄疸伴胆囊肿大常提示壶腹周围肿瘤的可能。(5)晚期胰腺癌者可出现上腹固定的肿块，腹水征阳性。进一步可有恶病质及肝、肺或骨骼转移等表现

造成阑尾管腔阻塞从而诱发急性阑尾炎的最常见原因是
A阑尾肿瘤压迫   B食物残渣进入阑尾管腔    C阑尾壁淋巴滤泡增生   D蛔虫进入阑尾管腔   E粪石阻塞管腔   
答案: C 
解析: 阑尾管腔阻塞的最常见原因是淋巴滤泡的明显增生，约占60%(C对)，故本题选C

急性胰腺炎形成脓肿的时间为
A病后1小时   B病后24小时   C病后48小时    D病后2～3天   E病后2～3周   
答案: E 
解析: 胰腺感染通常发生在AP发作2周后，少部分胰腺坏死的病人可在起病后1周，即发生感染

急性胰腺炎假性囊肿形成时间为
A病后3～4小时   B病后24小时   C病后3～4天   D病后3～4周   E病后3～4个月   
答案: D 
解析: 重症胰腺炎起病2-3周后，因胰腺及胰周坏死继发感染而形成脓肿。此时高热、腹痛、出现上腹肿块和中毒症状；假性囊肿：常在病后3-4周形成，系由胰液和液化的坏死组织在胰腺内或其周围包裹所致。多位于胰体尾部，大小几毫米至几十厘米，可压迫邻近组织引起相应症状。囊壁无上皮，仅见坏死肉芽和纤维组织，囊肿穿破可致胰源性腹水

对出血坏死型胰腺炎最具诊断价值的是
A血脂肪酶增高   B血淀粉酶增高   C血钙降低   D血胆红素增高   EB超检查胰腺增大   
答案: C 
解析: 出血坏死型胰腺炎的临床特点为剧烈腹痛持续时间长，有明显上腹压痛，血钾、血镁降低。因低钙血症引起手足搐搦者，为重症与预后不佳的征兆。少数患者可见胁腹皮肤呈灰紫色斑(Grey-Turner征)或脐周皮肤青紫(Cnllen征)。可有腹水(腹膜炎)和胸水(胸膜炎)，胸腹水中淀粉酶异常升高

急性出血坏死型胰腺炎特征性病变是
A上腹部可触及包块   B脐周及侧腹呈青紫色    C黄疸   D腹痛向腰背部放散   E腹痛持续一周以上   
答案: B 
解析: 胁腹皮肤呈灰紫色斑，为Grey-Tumer征，是急性胰腺炎出血坏死型的一个特征性体征。血淀粉酶升高程度与病情轻重并不一致，急性水肿型可以明显升高，而出血坏死型可正常或降低。出血坏死型（出现以下表现时，可以拟诊）（1）全腹剧痛及出现腹肌强直、腹膜刺激征时。（2）烦燥不安、四肢厥冷、皮肤呈斑点状等休克症状时。（3）血钙显著下降到2mmol/L以下。（4）腹腔诊断性穿刺有高淀粉酶活性的腹水。（5）与病情不相适应的血尿淀粉酶突然下降。（6）肠鸣音显著降低、肠胀气等麻痹性肠梗阻。（7）Grey-Tumer征或Cullen征。（8）正铁血蛋白阳性。（9）肢体出现脂肪坏死。（10）消化道大量出血。（11）低氧血症。（12）白细胞>18×109/L及血尿素氮>14.3mmol，血糖>11.2mmol/L（无糖尿病史）

慢性胰腺炎最突出的症状是
A呕吐   B发热   C腹部包块   D便秘   E腹痛   
答案: E 
解析: 慢性胰腺炎临床表现：1.症状：慢性胰腺炎症状繁多而无特异性，典型病例可出现五联征：上腹疼痛、胰腺钙化、胰腺假性囊肿、糖尿病及脂肪泻，但是同时具备上述五联征者并不多，临床上常以某一或某些症状为主要特征。1.1腹痛：为最突出的症状，90%以上的患者有程度不等的腹痛。初为间歇性，后转为持续性腹痛，性质可为隐痛、钝痛、钻痛甚至剧痛，多位于中上腹可偏左或偏右，可放射至后背、两胁部。患者取坐位，膝屈曲位时疼痛可有所缓解，躺下或进食时疼痛加剧。1.2胰腺外、内分泌障碍的表现：慢性胰腺炎的后期，由于胰腺外分泌功能障碍，可引起腹胀、食欲减退、恶心、嗳气、厌食油腻、乏力、消瘦、腹泻以及脂肪泻等消化不良综合征的表现；同时伴有维生素A、D、E、K缺乏症，如夜盲症、皮肤粗糙、肌肉无力和出血倾向等。由于胰腺内分泌功能障碍，6%～46%病人可有糖尿病或糖耐量异常。1.3其他：当胰头肿大或胰腺囊肿压迫胃、十二指肠或门静脉时，可引起消化道梗阻或门脉高压等

胆管结石和急性胆管炎急性发作的典型症状是
A腹痛、呕吐、寒热   B腹痛、呕吐、黄疸    C腹痛、黄疸、腹泻   D腹痛、腹胀、昏迷   E腹痛、黄疸、寒热    
答案: E 
解析: 临床表现为胆绞痛、发热、寒战和黄疸，即夏柯征三联征Charcot。是胆管结石和急性胆管炎急性发作的典型症状

急性胆囊炎致病菌主要来源于
A胆道逆行入侵胆囊   B淋巴管道   C邻近脏器   D经门静脉   E经胃十二指肠动脉   
答案: A 
解析: 急性胆囊炎病因：（1）胆囊管梗阻：胆囊结石移动至胆囊管附近时，可阻塞胆囊管或嵌顿于胆囊颈，嵌顿的结石直接损伤黏膜，以致胆汁排出受阻，胆汁滞留、浓缩，高浓度的胆汁酸盐具有细胞毒性，引起细胞损害，加重黏膜的炎性、水肿甚至坏死。（2）细菌感染：致病菌多从胆道逆行进入胆囊，或经血液循环或淋巴途径进入胆囊，在胆汁流出不畅时造成感染，致病菌主要是革兰阴性杆菌，以大肠埃希菌最常见

肛裂“三联征”为
A肛裂、前哨痔、肛周脓肿   B肛裂、肛乳头肥大、肛周脓肿    C肛裂、前哨痔和肛乳头肥大   D肛裂、大便失禁和肛乳头肥大   E肛裂、前哨痔和大便失禁   
答案: C 
解析: ①肛裂“三联征”即肛裂、前哨痔、肛乳头肥大（C对)，故本题选C。②肛裂三联征及夏科氏三联征都是我们考试的经典的三联征

急性梗阻性化脓性胆管炎最常见的原因是
A肝内外胆管结石   B胆总管末端狭窄   C胆道出血继发感染   D胆总管癌    E先天性胆总管扩张症   
答案: A 
解析: 在我国，最常见的病因是肝内外胆管结石，其次为胆道寄生虫和胆管狭窄。在欧美等发达国家常见的原因是恶性肿瘤、胆道良性病变引起的狭窄。（九版外科）

急性梗阻性化脓性胆管炎，最关键的治疗是
A输液、输血维持有效血容量   B纠正代谢性酸中毒   C静脉输入大量抗生素   D胆道减压引流解除梗阻   E急诊行胆囊切除术   
答案: D 
解析: 急性梗阻性化脓性胆管炎的治疗原则：急性梗阻性化脓性胆管炎一旦发生，应采取积极的抢救措施，在抗休克、抗感染的同时尽早设法解除梗阻，引流胆汁，降低胆压（1）急救措施①抗休克。迅速纠正有效循环血量，改善微循环，补充血容量。②纠正酸中毒及水电解质紊乱。③抗感染。选用对革兰氏阴性杆菌有效的抗生素，但鉴于有些患者常有中毒性休克并导致肾功能障碍，因此应尽可能避免使用氨基糖甙类抗生素。第二代和第三代头孢菌素，是广谱抗生素，对肾功能损害较少，应该选用这类药物。此外要注意控制厌菌混合感染，药物以甲硝唑首选。④糖皮质激素的应用可改善应激能力，缓解毒血症，减少内毒素对重要脏器的损害。⑤强心利尿，保护心、肺、肾功能。⑥防止出血倾向及弥漫性血管内凝血（DIC）发生。（2）解除胆道梗阻，引流胆道。急性梗阻性化脓性胆管炎最根本的治疗原则是不失时机地尽早进行有效的胆道减压引流，消除脓毒性胆汁向血内播散，减少严重并发症的发生。值得提出的是，抗菌药物及其他急救措施不能取代胆道减压引流，它只是一支持和补充手段。目急诊胆道减压引流的方法可分为急诊手术胆道引流和急诊非手术胆道引流

腹腔镜胆囊切除优于开腹胆囊切除不包括
A住院时间短   B术后疼痛轻   C可早期恢复正常活动    D腹壁创伤的并发症少   E胆管损伤的风险性小   
答案: E 
解析: 腹腔镜胆囊切除优于开腹胆囊住院时间短、术后疼痛轻、可早期恢复正常活动、腹壁创伤的并发症少，但胆道损伤的风险性并不小

胆道蛔虫症治疗不恰当的是
A胆囊切除术   B针刺足三里    C解痉利胆驱虫   D胆总管探查取虫引流   E手术后驱虫治疗   
答案: A 
解析: 胆道蛔虫一般在胆道，不在胆囊，不需要切除胆囊，故选A。胆道蛔虫症手术治疗方法是胆道取虫和胆道引流，术后还要驱虫治疗

肝外胆管癌发生率最高的部位是
A左肝管   B下段胆管    C中段胆管   D上段胆管   E胆囊管   
答案: D 
解析: 根据肿瘤的生长部位，胆管癌可以分为上段、中段和下段胆管癌，上段胆管癌占50％－75％，中段胆管癌占10％－25％，下段胆管癌占10％－20％。上段胆管癌又称为肝门部位的胆管癌，发生率最高

Courvoisier征阳性的疾病最可能是 
A胆管上段癌   B胰头癌   C右肝管Ⅱ级支癌    D胆囊管癌   E胆囊体癌   
答案: B 
解析: 库瓦济埃（Courvoisier）征：在胰头癌压迫胆总管导致阻塞时，发生明显黄疸，且逐渐加深，胆囊显著肿大，但无压痛，称为Courvoisier征，又称胆总管渐进阻塞征。在胆总管结石梗阻所致的黄疸病人中，由于胆囊也常有慢性炎症，囊壁因纤维而皱缩，且与周围组织粘连而失去移动性，因而有黄疸但胆囊常不肿大，称为Courvoisier征阴性。多见于胰头癌，胆管下端癌

胆囊动脉多源于
A肝左动脉   B肝固有动脉   C胃十二指肠动脉   D肝右动脉   E胃右动脉    
答案: D 
解析: 这道题选D。胆囊动脉74.4%～87%起源于肝右动脉，7%～20.5%起源于肝总或肝左动脉，2.5%～3%起源于胃十二指肠动脉。胆囊动脉一般位于胆囊三角内，某些情况下，胆囊动脉可完全隐蔽在胆囊管的背侧并与胆囊管后壁紧密相贴

肝外胆道的解剖特点中,下列哪项是错误的
A胆囊管常有变异   B胆囊动脉常有变异   C胆总管末端多与主胰管汇合   DOddi括约肌由胆胰管壶腹部括约肌构成   E胆囊分为颈体底三部   
答案: D 
解析: Oddi括约肌由4部分构成：胆总管括约肌、胰管括约肌、壶腹括约肌、中间纤维.胆总管括约肌和中间纤维可见于所有人，而仅1/3和1/6的人有胰管和壶腹括约肌

B型超声（BUS）对哪种结石诊断准确率高
A胆囊结石   B胆总管结石    C肾结石   D肝内胆管结石   E胰腺结石   
答案: A 
解析: BUS（B型超声检查）因为胆道疾病超声诊断适应症：胆囊结石、肝外胆管结石、肝内胆管结石、急、慢性胆囊炎、胆囊息肉、胆囊癌、黄疸。B超对胆囊结石的诊断率高达90%以上，能发现直径只有3mm的结石。胆管结石因受肠道气体的干扰，诊断率虽不如胆囊结石，但可以看到因胆管结石而引起的胆管扩张、管壁增厚等改变

对疑有胆结石所致梗阻性黄疸较深者，应选择哪种检查法较合适
A口服胆囊造影   B静脉胆道造影   CERCP   DPTC   E气钡对比十二指肠造影   
答案: D 
解析: PTC更适用于高位胆管梗阻。题中提示有明确的胆管梗阻。考虑选D。ERCP较PTC的创伤性小。当无胆管扩张时，ERCP显示胆管的成功率高，并能了解胰腺病变对胆管的影响。MRCP对梗阻性黄疸更具有诊断价值，甚至可部分替代有创性ERCP检查

梗阻性黄疸时，BUS显示肝内胆管扩张。胆总管直径2cm，进一步明确梗阻部位的检查是
A放射性核素胰腺扫描   B低张十二指肠造影   CPTC   DERCP   EMRI   
答案: C 
解析: 

梗阻性黄疸时，BUS显示胆总管和肝内胆管均不扩张。为明确诊断应选择
A放射性核素胰腺扫描   BPTC   C低张十二指肠造影   DERCP    ECT   
答案: D 
解析: 有胆管明显扩张，超过1.2cm的，用PTC.其他的都适用ERCP。金标准。PTC更适用于有胆管扩张者

关于胆囊结石描述，错误的是
A胆囊结石均有症状   B进食油腻食物后症状加重    C大的单发结石不易发生嵌顿   D结石嵌顿于胆囊壶腹后，导致急性胆囊炎   E胆绞痛向右肩部放射   
答案: A 
解析: 胆囊结石可表现为消化不良等胃肠道症状，大多数患者仅在进食后，特别是进油腻食物后，出现上腹部或右上腹部隐痛不适、饱胀，伴嗳气、呃逆等，常被误诊为“胃病”。另外，胆绞痛是其典型表现。当饱餐，进油腻食物后胆囊收缩，或睡眠时体位改变，结石移位并嵌顿于胆囊壶腹部或颈部，胆囊排空胆汁受阻，胆囊内压升高，胆囊强力收缩而发生绞痛。疼痛位于上腹部或右上腹部，呈阵发性，可向肩胛部和背部放射，多伴恶心、呕吐。胆囊结石的症状取决于结石的大小和部位，以及有无阻塞和炎症等。大部分病人可无症状，称为无症状性胆囊结石

Murphy征阳性则提示
A细菌性肝脓肿   B急性胆管炎   C肝总管结石   D左肝管结石   E急性胆囊炎   
答案: E 
解析: Murphy氏征：检查者以左手掌放在患者的右肋缘部，将拇指放在腹直肌外缘与肋弓交界处(胆囊点)。首先以拇指用中度压力压迫腹璧，然后嘱患者行深呼吸。深吸气时．发炎的肌囊触及正在加压的大拇指，引起疼痛，患者因疼痛而突然屏气，这就是胆囊触痛征，又称Murphy氏征阳性，多见于急性胆囊炎

诊断胆囊结石的简单而可靠的方法是
ABUS   BERCP    CPTC   D口服法胆囊造影   E十二指肠引流术   
答案: A 
解析: ERCP是经内镜逆行胰胆管造影的英文首写字母。经皮肝穿胆道造影(PTC)BUS即B超检查。本题选A。原因：胆囊结石的诊断最简单的就是非创伤性，非侵入的诊断方法超声显像。能够清晰地显示胆囊，对胆囊结石的诊断率高达95%以上，能够发现直径0.3cm以上的结石。一般认为B超对胆囊结石的诊断优于CT及口服胆囊造影等。所以，对怀疑有胆囊结石的病人，一般选用B超检查，即可明确诊断

引起右上腹胆绞痛及黄疸的最常见的原因是
A胆道蛔虫症   B急性胆囊炎   C胆总管结石   D先天性胆总管扩张   E复发性慢性胰腺炎    
答案: C 
解析: 单纯性胆道蛔虫病一般仅剑突下或稍右方有轻度压痛若并发胆道感染胰腺炎肝脓肿等则会出现相应的体征。主要症状为右上腹痛、恶心、呕吐与发热。患者常首先出现右上腹痛，向右肩背部放散，疼痛呈持续性，阵发性加剧，可伴随有恶心、呕吐。呕吐物为胃、十二指肠内容物。后期表现发热，多为低热，寒战、高热不常见，早期多无黄疸，当胆管并发炎症或炎症导致肝门淋巴结肿大时，可出现黄疸。胆总管结石梗阻胆管后既可以出现黄疸，其腹痛多为阵发性绞痛，是胆绞痛和黄疸最常见的原因。所以应该选C

Charcot三联征最常出现在
A胰头或范特壶腹癌病病人   B胆囊结石病人   C肝内胆管结石病人   D胆总管结石病人   E肝门部胆管癌病人   
答案: D 
解析: Charcot三联征是指腹部绞痛、寒战发热及黄疸,即急性化脓性胆管炎的典型症状，胆总管结石容易诱发胆道感染和阻塞，因此出现这种症状，而肝内胆管结石，只是部分肝内的胆管发生了梗阻，所以不容易出现Charcot三联征。肝内胆管也是可以阻塞胆道，引起黄疸的，并不是说只有肝外胆道阻塞才会引起黄疸。从统计学观察来看，C少见。胆总管结石容易出现完全的梗阻，这样相关的临床表现会很重

肝昏迷前期最突出的表现是
A表情欣快，昼睡夜醒   B精神错乱   C肌张力增高   D行为异常、吐词不清   E意识模糊、扑翼震颤   
答案: E 
解析: 

肝蒂内包含的结构不包括
A肝动脉   B肝静脉   C门静脉   D淋巴管   E神经   
答案: B 
解析: 出入肝门的结构，即肝固有动脉左、右支、肝门静脉左、右支、肝左、右管、神经和淋巴管等被结缔组织包绕，称肝蒂。没有肝静脉。故选B

胃癌最常见的病理类型是
A鳞状细胞癌   B小细胞癌   C未分化癌   D印戒细胞癌   E腺癌    
答案: E 
解析: 胃癌最常见的类型为腺癌（E对），故本题选E。食管癌是鳞癌，胃癌是腺癌

原发性肝癌主要应鉴别的疾病是
A肝硬化   B慢性肝炎   C肝内胆管结石   D多囊肝   E肝肉瘤   
答案: A 
解析: 原发性肝癌应与肝硬化、继发性肝癌、肝良性肿瘤、肝脓肿以及与肝毗邻器官，如右肾、胰腺等处的肿瘤相鉴别

对有明显黄疸及腹水的肝癌病人，不应选用的治疗是
A全身化学治疗    B介入治疗    C肿瘤局部注射无水酒精   D肿瘤局部放射治疗   E免疫治疗＋中医中药   
答案: D 
解析: 肝癌对放化疗不敏感，常用的治疗方法有手术切除、肝移植、血管介入、射频消融等综合治疗。（九版内科）

门静脉高压症手术治疗最主要的目的是
A消除脾功能亢进   B治疗食管、胃底静脉破裂出血   C降低门静脉压力以减少腹腔积液   D增加门静脉向肝灌注血流以减少肝性脑病的发生   E治疗门静脉血液淤滞所致的胃粘膜病变    
答案: B 
解析: 门静脉高压症的手术治疗目前主要分两种，分流术和断流术。采取分流术后患者肝性脑病的发生率增加，采取断流术则不增加肝性脑病的发生率，两者的主要目的都是通过手术方式治疗上消化道出血。对门静脉高压症患者而言，每发生一次上消化道出血，机体状态就明显恶化一次，此种可致命的上消化道大出血只有通过手术才能得到相对有效的控制

Couinaud分段法将肝脏分为8段，其中尾状叶在 
AⅠ段   BⅡ段   CⅢ段   DⅣ段   EⅤ段    
答案: A 
解析: 以肝裂和门静脉及肝静脉在肝内分布为基础的Couinaud分段法，将肝脏分为8段：相当于尾状叶为Ⅰ段，左外叶为Ⅱ、Ⅲ段，左内叶为Ⅳ段，右前叶为Ⅴ、Ⅷ段，右后叶为Ⅵ、Ⅶ段

门静脉高压症的主要原因是
A门静脉主干先天性畸形   B肝静脉血栓形成、狭窄   C肝段下腔静脉阻塞   D肝硬化   E各种原因致脾静脉血流量过大   
答案: D 
解析: 引起门静脉高压症的病因主要为肝脏疾病。其中各种类型的肝硬化在门静脉高压症的病因中所占比例为70% ~ 80%;另外10% ~ 15%为肝脏以外的门静脉发生病变所引起的门静脉高压症；其余为肝静脉或下腔静脉阻塞引起的门静脉高压症

包在肝脏格利森纤维鞘内的管道有
A门静脉，肝静脉，肝胆管   B肝动脉，门静脉，胆总管   C肝动脉，门静脉，肝静脉   D肝动脉，肝胆管，门静脉   E肝动脉，肝胆管，肝静脉   
答案: D 
解析: 肝内管道包括Glisson（格利森）系统和肝静脉系统。Glisson系统由互相伴行的门静脉、肝固有动脉，肝管的各级分支被结缔组织所包绕而构成，是肝依据结构分叶、分段的基础。其中门静脉将胃肠道吸收的营养物携带入肝，供血量约占70％左右。肝固有动脉供给氧含量较高的血液。肝管及各级胆管是排出胆汁的导管系统

肝硬化患者血清免疫学检查，发现免疫球蛋白的IgM显著增加，血清抗线粒体抗体强阳性（1:128），最可能的诊断是
A肝炎后肝硬化    B原发性胆汁性肝硬化   C酒精性肝硬化   D血吸虫性肝硬化   E血色病所致肝硬化   
答案: B 
解析: 原发性胆汁性肝硬化辅助检查血脂、血清胆酸，结合胆红素，AKP及GGT等微胆管酶明显升高，转氮酶正常或轻、中度增高。血中抗线粒体抗体阳性，IgM升高，凝血酶原时间延长。尿胆红素阳性，尿胆元正常或减少。所以此题选B

男性38岁，肝硬化病史6年，因上消化道出血不止行TIPS治疗后，病人出现睡眠障碍，此时较没有意义的检查方法是
A血氨   B脑电   C诱发电位   D脑CT   E智力测验   
答案: D 
解析: 此题中患者是由于消化道出血而引起了肝性脑病，CT对肝性脑病不具有诊断意义。肝性脑病时，血氨升高使得患者引发精神症状，但是脑部没有病变，所以CT不具有诊断意义。知识拓展：肝性脑病的辅助检查（1）血氨：正常人空腹血氨 40-70ug/dl；慢性肝性脑病、门体分流性脑病多有血氨升高，但急性肝性脑病患者血氨可以正常。（2）脑电图检查：最主要的诊断，且有一定的预后意义。典型改变为节律变慢，出现普遍性每秒 4-7次（昏迷前期）的 δ波或者三相波。昏迷期：小于4次/秒

男性，38岁，肝硬化病史2年。高蛋白饮食后出现睡眠障碍，计算力障碍。脑电异常，下列治疗措施哪种不合适
A限制蛋白饮食   B弱酸性溶液灌肠   C弱碱性溶液灌肠   D乳果糖口服   E精氨酸滴注   
答案: C 
解析: 离子状态的NH4+呈盐形式存在，是相对无毒的，且不能透过血脑屏障，非离子状态的NH3是有毒性的，且能透过血脑屏障。NH3←→NH4+的相互转化受PH值梯度影响。酸性环境下形成离子型，碱性环境形成非离子形。消化道出血后，残留在肠道中的血液经细菌分解产生大量的氨。使用肥皂水导泻，肠道中的氨转化为非离子型的NH3，吸收入血液循环，可透过血脑屏障，诱发肝性脑病的发生。正确的处理应该是：灌肠或导泻清除肠内积食、积血或其他含氮物质，可用生理盐水或弱酸性溶液(pH50~6.0，500~600ml)清洁灌肠，口服轻泻剂如乳果糖、山梨醇、大黄等(以每日排便2~3次为宜。对急性门体分流性脑病昏迷患者用66.7%乳果糖500ml灌肠应作为首选治疗，但HE患者多伴有门脉高压性肠病，酸性灌肠液浓度应用不当或频繁使用，可加重肠黏膜损害

关于肝硬化腹腔积液形成的因素，不正确的是
A门静脉压力增高   B原发性醛固酮增多   C低清蛋白血症   D肝淋巴液生成过多    E抗利尿激素分泌过多   
答案: B 
解析: 肝硬化腹水形成机制与以下因素有关：(1) 门静脉压力增高；(2) 低蛋白血症；(3) 淋巴液生成过多；(4) 继发性醛固酮增多；(5) 抗利尿激素分泌增多；(6) 有效循环血容量不足。故本题选B

反映肝纤维化的血清学指标是
A胆固醇   B乳酸脱氢酶（LDH）   Cγ-谷氨酰转肽酶（γ-GGT）   D透明质酸（HA）   E胆汁酸   
答案: D 
解析: 本题选D。透明质酸(HA)为细胞外基质主要成分之一，是由蛋白质与糖胺多糖共价结合形成的一类糖蛋白。肝硬变时，尤其晚期肝硬变肝内可有大量糖胺多糖合成并沉淀，HA在判定肝纤维化或肝硬变病变活动中较为敏感

对判断肝硬化患者预后意义不大的指标是
A腹腔积液   B清蛋白   C血清电解质   D凝血酶原时间    E肝性脑病   
答案: C 
解析: 肝硬化是一种常见的慢性肝病，可由一种或多种原因引起肝脏损害，肝脏呈进行性、弥漫性、纤维性病变。本病早期可无明显症状，后期则出现一系列不同程度的门静脉高压和肝功能障碍，直至出现上消化道出血、肝性脑病等并发症死亡。肝硬化往往因并发症而死亡，上消化道出血为肝硬化最常见的并发症，而肝性脑病是肝硬化最常见的死亡原因。故对判断肝硬化患者预后有意义的是，腹水的检查、凝血酶原时间、肝性脑病等

对肝硬化有确诊价值的是
A肝肿大质地偏硬   B脾肿大    C丙种蛋白升高   D肝穿刺活检有假小叶形成   E食管吞钡X线检查有虫蚀样充盈缺损   
答案: D 
解析: 肝硬化的诊断依据包括有病毒性肝炎等致肝硬化形成因素的有关病史；有肝功能减退和门脉高压症的临床表现(有重要价值)；肝脏质地坚硬有结节感；肝功能试验常有阳性发现；肝活检见假小叶形成。病理是确诊肝硬化的金标准，在病理肝硬化的表现就是假小叶的形成

肝硬化门脉高压患者,出现全血细胞减少最主要的原因是
A营养不良    B脾功能亢进    C溶血   D消化道出血   E病毒感染   
答案: B 
解析: 肝硬化门脉高压患者，脾亢时脾内单核-巨噬细胞系统过度活跃，而脾索内异常红细胞（如球形细胞及受体、氧化剂或其它化学毒物、物理因素损伤的红细胞等）明显增多，并为巨噬细胞所清除，导致周围血中红细胞明显减少。AD也可以使全血细胞减少，但不是最主要的

肝硬化脾肿大的主要原因是
A腹腔积液压迫使脾血回流受阻   B门静脉高压    C肝动脉压力增高    D毒物刺激   E肝静脉压力增高   
答案: B 
解析: 在正常情况下，门静脉压的正常值约在13～24cmH2O;门静脉的主干是由肠系膜上静脉和脾静脉汇合而成；门静脉无瓣膜，其压力通过流入的血量和流出的阻力形成并维持；门静脉系与腔静脉系之间存在四个交通支，最主要的是胃底、食管下段交通支，这些交通支正常情况下都很细小，血流量都很少；当门静脉压增高，即门静脉血流受阻后，首先出现的是充血性脾肿大

门脉高压的特异性表现是
A腹腔积液   B脾肿大   C脾功能亢进    D侧支循环开放   E肝掌，蜘蛛痣   
答案: D 
解析: 这道题选D。门静脉系统阻力增加和门静脉血流量增多，是形成门静脉高压的发生机制．脾大，侧支环的建立和开放，腹水是门静脉高压症的三大临床表现．尤其侧支循环开放，对门静脉高压的诊断有特征性意义。这是记忆考点

肝硬化患者出现血性腹水但无腹痛及发热，应首先考虑
A结核性腹膜炎   B原发性肝癌   C门静脉血栓开成   D肝肾综合征   E自发性腹成炎   
答案: B 
解析: 肝硬化的并发症有：上消化道大出血；肝性脑病；严重感染；肝肾综合征；水电解质紊乱和酸碱平衡失调；原发性肝癌。患者出现血性腹水，但无腹痛及发热，故应先考虑原发性肝癌

下列哪一项不是蜘蛛痣的特点
A如按压中心红斑，则其周围毛细血管退色，移去压力后即复原   B通常出现于上腔静脉分布的区域   C妊娠期妇女及健康人不出现   D常见于急慢性肝炎或肝硬化   E与肝脏对体内雌激素灭活能力减弱有关   
答案: C 
解析: 蜘蛛痣的特点和临床意义： 蜘蛛痣多出现于上腔静脉分布的区域内，如面、颈、手背、上臂、前胸和肩部等处。一、特点 皮肤小动脉末端分支性扩张所形成的血管痣，形似蜘蛛，称为蜘蛛痣。大小不一，直径可由针头大到数厘米以上。检查时可用铅笔尖压迫蜘蛛痣的中心，其辐射状小血管网即消退，压力去除后可再度出现。二、临床意义 一般认为蜘蛛痣与肝脏对雌激素的灭活作用减弱有关，常见于慢性肝炎或肝硬化。有时个别人身上可以出现一个或几个蜘蛛痣，但不一定具有临床意义，健康妇女在妊娠期间也可出现蜘蛛痣

肝硬化门静脉高压症最具诊断价值的表现是
A腹腔积液   B脾肿大，脾功能亢进    C腹壁静脉曲张   D食管下段、胃底静脉曲张   E黄疸   
答案: D 
解析: 肝硬化门静脉高压症的始动因子是门静脉阻力的增加。在门静脉高压的后果中，依次是侧支循环建立；腹腔积液形成；脾肿大。在肝硬化早期，35%-50%的病人有脾肿大。在门静脉的侧支循环中，临床上特别重要的是胃冠状静脉、胃短静脉与奇静脉分支间交通支，也就是食管胃底静脉丛的曲张。这一交通支离门静脉主干最近，离腔静脉主干也较近，压力差最大，经受门静脉高压也最早、最大，因而食管下段和胃底粘膜下层发生静脉曲张最早、最显著

肝硬化并发肝肾综合征是
A肝硬化失代偿期合并肾小管坏死   B肝硬化失代偿期发生氮质血症及少尿等肾功能损害   C肝硬化晚期合并急性肾炎   D肝硬化失代偿期并慢性肾炎   
答案: B 
解析: 肝肾综合征（HRS）是指在严重肝病时发生的功能性急性肾功能衰竭（FARF），临床上病情呈进行性发展。HRS是一种严重肝病伴有的特异性的急性肾功能衰竭，其最大的特点是这种急性肾功能衰竭为功能性。其发病机制为肝硬化大量腹水等因素使机体有效循环血量不足，导致肾皮质血流量和肾小球滤过率持续降低。一般认为此种FARF在病理学方面无急性肾小管坏死或其他明显的形态学异常

鉴别肝内胆汁淤滞性黄疸与肝外梗阻性黄疸最确切的方法是
A尿三胆测定及总胆红素测定    B十二指肠镜逆行胆管造影   C碱性磷酸酶测定   D氨基比林试验   E谷丙转氨酶测定   
答案: B 
解析: 十二指肠镜逆行胆管造影可以直接看到肝外胆管有无阻塞，而ACE2个疾病都可以有相同变化。氨基比林呼吸试验：在口服14C标记的氨基比林之后，氨基比林在肝脏代谢，两小时后检测呼吸中的14CO2。急性肝炎和肝硬化的病人其排泄减少。可以作为酒精性肝炎和肝硬化病人能否经受外科手术的预测指标。［14C］氨基比林的酶代谢通路对维生素B12和叶酸、氨基酸缺乏、全身感染、甲状腺功能异常是敏感的。这一试验的局限性是其对由于胆汁郁积或肝外阻塞所致的肝功异常缺乏敏感性。尿胆原和胆红素可以做鉴别，但题干问的是最确切的方法。十二指肠镜逆行胆管造影可以直接看到肝外胆管有无阻塞

反映肝储备功能试验的是
A血胆红素测定   B血清清蛋白测定   C吲哚箐绿清除试验   DALT测定   E免疫球蛋白测定   
答案: C 
解析: 肝脏储备功能的试验,除Child分级外,还有半乳糖清除试验、利多卡因试验、咖啡因清除试验、氨基比林呼吸试验。吲哚箐绿（ICG）实验敏感性高，准确可靠，是目前公认的一种测定肝脏储备功能比较理想的方法。ICG注入人体后不经肝外组织器官排泄，只由肝细胞选择性摄取，以游离形式经肝细胞微细胆管转运系统排泄至胆管，排泄至肠道后，完全随粪便排泄，不参与肠肝循环。单位时间内测定ICG的滞留路率及其消失率，有助于了解肝脏的排泄功能。同时测定血中ICG15分钟潴留率和ICG消失率，较单项检测结果更为可靠，但ICG消失率检测需短时间内多次抽血，难以作为常规应用，临床上仍以ICG15分钟潴留率常用

以下关于腹部闭合性损伤导致肠损伤的描述，错误的是
A小肠损伤后腹腔穿刺术呈阳性   B小肠损伤后易出现腹膜刺激征   C肠损伤后均有膈下游离气体   D小肠损伤多于结肠损伤   E结肠损伤后的感染表现一般较晚但严重   
答案: C 
解析: 腹部闭合性损伤的部分患者未见有膈下游离气体，主要因为：①消化道后壁穿孔时气体进入小网膜不易观察。②游离气体量少于10ml。③部分患者不能配合行腹部平片检查（C错,为本题正确选项）

肝硬化患者肝功能减退的临床表现不包括
A齿龈出血   B脾大   C黄疸   D水肿   E肝掌   
答案: B 
解析: 肝硬化患者肝功能减退使凝血因子制造减少，可导致齿龈出血，使胆红素代谢紊乱、白蛋白合成减少、对雌激素的灭活作用减弱，可引起黄疸、浮肿和肝掌。只有脾大与肝功能减退无关，而是门脉高压的结果。肝功能减退临床表现：①全身情况较差，有肝病面容、消瘦乏力、皮肤干枯、面色黝黑等；②消化道症状明显，有腹胀、恶心、呕吐，进食脂肪和蛋白质后易引起腹泻，可伴有黄疸；③有出血倾向和贫血。出血倾向的原因可能与毛细血管脆性增加、维生素K缺乏、凝血因子合成障碍、血小板质和量异常（脾功能亢进）等因素有关。④内分泌紊乱，因肝对雌激素及醛固酮灭活作用减弱导致，男性有性欲减退、睾丸萎缩、毛发脱落及乳房发育症，女性有月经失调、闭经、不孕等，可出现蜘蛛痣和肝掌；⑤继发性醛固酮增多和抗利尿激素增多，导致水钠潴留、尿量减少、腹水加重和浮肿；⑥电解质和酸碱平衡紊乱：常见低钠血症，低钾低氯血症及代谢性碱中毒

肝硬化腹腔积液治疗,一般不主张采用
A高蛋白饮食   B低盐饮食   C卧床休息   D强烈利尿   E腹腔积液浓缩回输   
答案: D 
解析: A.高蛋白饮食肝硬化患者以高热量高蛋白食物为主，而肝性脑病以限制蛋白为主，这是内科学教材原话。B.低盐饮食减少钠水的潴留,减少腹水。C.卧床休息有助于减少腹水。D.强烈利尿会引起电解质紊乱,低钾,有效血量不足,引起诱发肝性脑病,肝肾综合症。E.腹腔积液浓缩回输有助于减少腹水

肝硬化患者上消化道出血后，为预防肝性脑病的重要治疗措施为
A加强保肝治疗   B应用左旋多巴   C弱酸溶液洗肠   D复方氨基酸静点   E纠正酸碱平衡   
答案: C 
解析: 应立即止血和清除肠道内积血。上消化道出血是HE的重要诱因之一。止血后清除肠内积血可用：乳果糖口服导泻；生理盐水或弱酸液（如稀醋酸溶液）清洁灌肠。（九版内科）

对肝硬化诊断最有价值的是
A脾肿大   BB超肝内回声粗糙不匀   C肝掌，蜘蛛痣   D肝功能试验异常   E钡透食管下端有蚯蚓状充盈缺损   
答案: E 
解析: 肝硬化失代偿期时，门静脉压增高，钡透食管下端条索状或蚯蚓状充盈缺损以及似行黏膜皱襞增宽为食管及胃底静脉曲张的征象。而食管及胃底静脉曲张是诊断门静脉高压最可靠的指标。故本题应选择答案E。B超示：肝内回声粗糙不均，只能提示肝脏有病变，并不能直接完全提示肝硬化的诊断

性肝硬化患者性欲减退、睾丸萎缩、肝掌的原因是 
A雄激素过多   B肾上腺皮质激素过多    C雌激素过多   D甲状腺激素过多   E醛固酮过多   
答案: C 
解析: 肝功能减退时对雌激素的灭能作用减弱，致使雌激素在体内蓄积，通过负反馈抑制腺垂体的分泌功能，从而影响垂体促性腺轴，致使雄激素减少，出现性欲减退、睾丸萎缩。如：男性病人睾丸萎缩、乳房发育和阴毛稀少，女性病人有月经过少和闭经、不孕，蜘蛛痣与肝掌

小结节性肝硬化的特征错误的是
A起病多隐匿   B进展较缓慢   C多由血吸虫病引起   D症状不明显   E结节大小均匀，最大不超过1.0cm   
答案: C 
解析: 小结节性肝硬化：其特征是结节大小相仿，直径小于3mm，不超过1cm，纤维间隔较窄，均匀。酒精性肝硬化多见

Child肝功能分级依据，不包括
A血清胆红素值    B血清白蛋白值   C食管静脉曲张程度   D是否存腹腔积液及其程度   E肝性脑病   
答案: C 
解析: 肝功能的分级与食管静脉曲张程度无关。知识拓展：肝功能Child-Pugh分级：观测指标分数123肝性脑病（期）无Ⅰ-ⅡⅢ-Ⅳ腹水无少多胆红素（umol/L）<3434-51＞51白蛋白（g/L）＞3528-35<28PT（＞对照秒）<44-6＞6分级：分级评分1-2年存活率（%）A5-6100-85B7-980-60C10-1545-35

