成人出现便隐血阳性时，消化道出血量至少大于
A10ml   B9ml   C8ml   D6ml   E5ml   
答案: E 
解析: 成人每日消化道出血＞5ml,粪便潜血试验即出现阳性;每日出血量超过50ml可出现黑粪;胃内积血量＞250ml可引起呕血。一次出血量＜400ml时,因轻度血容量减少可由组织液及脾脏贮血所补充，多不引起全身症状。出血量＞400ml ,可出现头昏心悸、乏力等症状。短时间内出血量＞1000ml,可出现休克表现

上消化道出血最常见的病因是 
A消化性溃疡   B胆道疾病    C急性糜烂性胃炎   D贲门黏膜撕裂症    E肝硬化食管静脉曲张破裂   
答案: A 
解析: 

上消化道大出血最常见的原因是
A门脉高压症   B出血性胃炎    C胃癌   D胃十二指肠溃疡   E应激性溃疡   
答案: D 
解析: 消化性溃疡是上消化道出血中最常见的病因,约占所有病因的50%,十二指肠球部溃疡较胃溃疡易发生。 当消化性溃疡侵蚀周围或深处的血管，可产生不同程度的出血。轻者表现为黑粪，重者出现呕血。有慢性腹痛的患者，出血后腹痛可减轻。门脉高压症、出血性胃炎等也是上消化道出血的原因，但并不是最主要的

上消化道出血的常见临床表现为
A呕血    B呕血与黑便   C呕血、便血、休克   D呕血、便血、休克、全身皮肤出血   E失血性休克   
答案: B 
解析: 呕血与黑粪是上消化道出血的特征性表现。上消化道大量出血之后,均有黑粪。出血部位在幽门以上者常伴有呕血。若出血量较少速度慢亦可无呕血。反之,幽门以下出血如出血量大、速度快，可因血反流人胃腔引起恶心、呕吐而表现为呕血。呕血多棕褐色呈咖啡渣样;如出血量大,未与胃酸充分混合即呕出，则为鲜红或有血块

上消化道出血的病人，伴有发热及右上腹痛，应考虑
A胃十二指肠溃疡病   B门静脉高压症   C出血性胃炎    D胃癌    E胆管出血   
答案: E 
解析: 胆道出血,量一般不多,一次为200~300ml，很少引起休克,临床表现以便血为主,采取积极的非手术治疗后,出血可暂时停止,但常呈周期性的复发,间隔期一般为1~2周

最易演变成结肠癌的疾病是
APeulz-Jeghers综合症   B家族性肠息肉病   C克罗恩病   D炎症性息肉   E溃疡性结肠炎    
答案: B 
解析: 结肠癌病因虽未明确，但其相关高危因素逐渐被认识，比如腺瘤性息肉、炎症性肠病、家族史、过多脂肪蛋白质的摄入、缺乏膳食纤维、年龄、肥胖、人种、吸烟等。遗传易感性在结肠癌的发病中也具有重要地位，如遗传性非息肉性结肠癌的错配修复基因突变携带者的家族成员，应视为结肠癌的高危人群。有些病如家族性肠息肉病，已被公认为癌前病变；结肠腺瘤、溃疡性结肠炎以及结肠血吸虫病肉芽肿，与结肠癌的发生有较密切的关系

关于低位小肠梗阻描述正确的是
A梗阻多位于空肠   B呕吐症状出现早   C呕吐物只是胃内容物   D腹部X线检查可见多个阶梯状气液平面   E胀及腹痛不明显   
答案: D 
解析: 考查低位小肠梗阻的临床表现。①低位小肠梗阻导致小肠肠内容物淤积，腹部X线检杳可见多个阶梯状气液平面（D对），故本题选D。②低位小肠梗阻的梗阻多位于回肠；呕吐症状出现晚；呕吐物可以有小肠内容物；腹胀及腹痛明显。（九版外科）

关于处理门静脉高压症并发上消化道大出血，哪一项是不恰当的
A对有黄疸、腹腔积液病人宜选用脾切除加大网膜腹膜后固定术   B对年轻且肝功能良好者，可选用急症分流术   C对有黄疸病人，宜行三腔双囊管处理   D切开胃前壁，缝扎曲张静脉法止血效果不确切   E贲门周围血管离断术，可收到立即止血效果    
答案: A 
解析: 对有黄疸、腹腔积液病人，肝脏储备功能不好，适合经颈静脉肝内门体静脉分流术：药物和内镜治疗无效、肝功能差的曲张静脉破裂出血病人和用于等待行肝移植的病人。本题选A。门静脉高压症并发上消化道大出血的手术治疗。①对于没有黄疸、没有明显腹水的病人(ChildA、B级)发生大出血，应争取即时或经短时间准备后即行手术。急诊手术的适应证:①病人以往有大出血的病史，或本次出血来势凶猛，出血量大,或经短期积极止血治疗,仍有反复出血者,应考虑急诊手术止血。②经过严格的内科治疗48小时内仍不能控制出血,或短暂止血又复发出血，应积极行急诊手术止血。手术不但可防止再出血，而且是预防发生肝性脑病的有效措施。但因病情严重、多合并休克，所以急诊手术病死率高,应尽量避免。Child C级病人不宜行急诊手术。②三腔双囊管是暂时控制出血的有效方法，一.般不超过24小时,在等待行内镜治疗或放射介人治疗(TIPS)期间,气囊压迫常作为过度治疗措施。③脾切除加贲门周围血管离断术最为有效,不仅离断了食管胃底的静脉侧支，还保存了门静脉人肝血流。这一术式还适合于门静脉循环中没有可供与体静脉吻合的通畅静脉,肝功能差(ChildC级)，既往分流手术和其他非手术疗法失败而又不适合分流手术的病人

慢性胃十二指肠溃疡并发大出血，最常见的部位在 
A胃底部   B胃大弯部    C胃窦部   D十二指肠球前壁    E十二指肠球后壁    
答案: E 
解析: 球后溃疡指发生在十二指肠降段、水平段的溃疡。多位于十二指肠降段的初始部及乳头附近,溃疡多在后内侧壁，可穿透入胰腺。疼痛可向右，上腹及背部放射。易出血,严重的炎症反应可导致胆总管引流障碍，出现梗阻性黄疽或引发急性胰腺炎

上消化道大出血，发病急，出血凶猛，易致休克，出血常是
A胃小弯溃疡出血   B门静脉高压症出血    C十二指肠溃疡出血   D胃体癌出血   E胃黏膜病变出血    
答案: B 
解析: ①食管或胃底曲张静脉破裂引起的出血，一般很急,来势很猛，一次出血量常达500~1000ml以上,可引起休克。临床上主要表现是呕血,单纯便血的较少。即使采用积极的非手术疗法止血后，仍可再次发生呕血。②溃疡、糜烂性胃炎、胃癌引起的胃或十二指肠球部的出血，虽也很急,但一次出血量一般不超过500ml,发生休克的较少。临床上可以呕血为主，也可以便血为主。经过积极的非手术疗法多可止血，但若病因未得到及时治疗，日后仍可再次出血

确诊消化性溃疡出血最可靠的方法是
A胃液分析    B钡餐透视   C便隐血试验    D急诊胃镜检查    E询问病史   
答案: D 
解析: 

在确定急性上消化道出血的原因时不合适的检查是
A急诊胃镜   B急诊X线钡剂造影检查    C血常规   D肝、肾功能检查   E腹部B超   
答案: B 
解析: 此题是2012年的真题，已经争议了6年，每年都争论。A.急诊胃镜---可有助于明确出血的部位和性质,并可同时进行止血(双极电凝、激光、套扎和注射硬化剂等)。B.上消化道急性出血期内进行钡餐检查会促使休克发生,或使原已停止的出血再出血，因而不宜施行。休克改善后,为明确诊断,可作钡餐检查。C.血常规：一般就是看血小板低不低了。低血小板会出现消化道出血D.肝、肾功：主要看肝功能好坏，确定有没有肝硬化及凝血机制障碍。E.腹部B超，一般是看大的腹腔肿瘤和肝硬化食管胃底静脉曲张。临床现在直接做CT，比较清晰。B超基本不做

在确定急性上消化道出血的原因时不合适的检查是
A急诊胃镜   B急诊X线钡剂造影检查    C血常规   D肝、肾功能检查   E腹部B超   
答案: B 
解析: 此题是2012年的真题，已经争议了6年，每年都争论。A.急诊胃镜---可有助于明确出血的部位和性质,并可同时进行止血(双极电凝、激光、套扎和注射硬化剂等)。B.上消化道急性出血期内进行钡餐检查会促使休克发生,或使原已停止的出血再出血，因而不宜施行。休克改善后,为明确诊断,可作钡餐检查。C.血常规：一般就是看血小板低不低了。低血小板会出现消化道出血D.肝、肾功：主要看肝功能好坏，确定有没有肝硬化及凝血机制障碍。E.腹部B超，一般是看大的腹腔肿瘤和肝硬化食管胃底静脉曲张。临床现在直接做CT，比较清晰。B超基本不做

消化性溃疡最常见的并发症是
A出血    B穿孔    C电解质紊乱    D癌变   E幽门梗阻    
答案: A 
解析: 出血：溃疡侵蚀血管可引起出血，是消化性遗疡最常见的并发症，也是上消化道大出山最常见的病因。DU常见出血部位在球部后壁,GU多在小弯侧后壁

下列哪种消化性溃疡最易发生出血 
A十二指肠球部溃疡   B十二指肠球后溃疡    C胃小弯溃疡   D幽门管溃疡   E复合性溃疡    
答案: B 
解析: 球后溃疡指发生在十二指肠降段、水平段的溃疡。多位于十二指肠降段的初始部及乳头附近,溃疡多在后内侧壁，可穿透入胰腺。疼痛可向右，上腹及背部放射。易出血,严重的炎症反应可导致胆总管引流障碍，出现梗阻性黄疽或引发急性胰腺炎。上腹疼痛呈节律性为其特征性之一，表现为与进食有关。十二指肠溃疡表现为疼痛在两餐之间或餐前发生(饥饿痛),突出表现在进食后缓解;胃溃疡表现为餐后约1小时发生疼痛，经1~2小时后逐渐缓解，至下餐进食后再复现上述节律。部分患者(十二指肠溃疡患者最多见)疼痛还常在午夜发生(夜间痛)。上腹痛常可在服用抗酸药后缓解。幽门管溃疡： 餐后很快发生疼痛,早期出现呕吐，易出现幽门梗阻、出血和穿孔等并发症。复合性溃疡：指胃和十二指肠均有活动性溃疡,多见于男性，幽门梗阻发生率较高。复合溃疡中的胃溃疡较单独的胃溃疡癌变率低

上消化道出血范围是
A贲门以上出血   B幽门以上出血    CTrietz韧带以上出血   D空回肠交界处以上出血    E回盲部以上出血    
答案: C 
解析: 屈氏韧带以近的消化道出血称上消化道出血，屈氏韧带至回盲部出血为中消化道出血，回盲部以远的消化道出血称下消化道出血。所以应该是以Trietz为界

消化性溃疡并上消化道大出血的特点，不正确的是
A定有呕血   B定有黑便    C呕血常为咖啡色    D出血后疼痛减轻    E出血后可有发热及氮质血症   
答案: A 
解析: 溃疡侵蚀血管可引起出血，是消化性遗疡最常见的并发症，也是上消化道大出血最常见的病因。DU常见出血部位在球部后壁,GU多在小弯侧后壁。呕血与黑粪是上消化道出血的特征性表现。上消化道大量出血之后,均有黑粪（B对）。出血部位在幽门以上者常伴有呕血。若出血量较少速度慢亦可无呕血。反之,幽门以下出血如出血量大、速度快，可因血反流人胃腔引起恶心、呕吐而表现为呕血。呕血多棕褐色呈咖啡渣样（C对）；如出血量大,未与胃酸充分混合即呕出，则为鲜红或有血块。消化道大量出血后,部分患者在24小时内出现低热,持续3 ~5天后降至正常。引起发热的原因尚不清楚,可能与周围循环衰竭导致体温调节中枢的功能障碍等因素有关。由于大量血液蛋白质的消化产物在肠道被吸收,血中尿素氮浓度可暂时增高,称为肠源性氮质血症。一般于一次出血后数小时血尿素氮开始上升,约24~48小时可达高峰，大多不超出14. 3mmol/L(40mg/dl),3~4日后降至正常。另外,可出现因循环血容量降低而引起的肾前性功能不全所致的氮质血症和大量或长期失血所致肾小管坏死引起的肾性氮质血症。（E对）

对鉴别上下消化道出血有帮助的是
A粪便潜血阳性   B血尿素氮升高   C血肌酐升高    D血色素下降    E血氨升高   
答案: B 
解析: 无论上消化道，还是下消化道出血，均可导致粪便潜血阳性、血红蛋白降低，由于有效血容量下降，使肾血流量减少，可造成肾前性少尿，血肌酐升高。消化道出血可导致肠道 pH 值增高，氨的生成和吸收增加，使血氨升高。故 ACDE 项指标均不能用于消化道出血部位的鉴别。由于大量血液蛋白质的消化产物在肠道被吸收,血中尿素氮浓度可暂时增高,称为肠源性氮质血症。一般于一次出血后数小时血尿素氮开始上升,约24~48小时可达高峰，大多不超出14.3mmol/L(40mg/dl),3~4日后降至正常。另外,可出现因循环血容量降低而引起的肾前性功能不全所致的氮质血症和大量或长期失血所致肾小管坏死引起的肾性氮质血症。肠源性氮质血症是由于大量血液蛋白质的消化产物在肠道吸收所致。若为下消化道出血，血液未经肠道消化吸收，血尿素氮不升高。故只有上消化道出血时，血尿素氮升高。因此血浆尿素氮增高可作为上、下消化道出血的鉴别指标之一

肛管直肠周围脓肿最多见的是
A肛门旁皮下脓肿   B坐骨肛管间隙脓肿   C直肠后间隙脓肿    D骨盆直肠间隙脓肿    E直肠黏膜下脓肿    
答案: A 
解析: 1.肛周脓肿：肛门周围脓肿最常见。常位于肛门后方或侧方皮下部，一般不大。 主要症状为肛周持续性跳动性疼痛,全身感染性症状不明显。病变处明显红肿,有硬结和压痛,脓肿形成可有波动感,穿刺抽出脓液。2.坐骨肛管间隙脓肿又称坐骨肛门窝脓肿,也比较常见。多由肛腺感染经外括约肌向外扩散到坐骨直肠间隙而形成。也可由肛周脓肿扩散而成。由于坐骨直肠间隙较大,形成的脓肿亦较大而深，容量约为60~90ml。发病时患侧出现持续性胀痛,逐渐加重,继而为持续性跳痛,排便或行走时疼痛加剧,可有排尿困难和里急后重;全身感染症状明显,如头痛、乏力、发热、食欲不振、恶心、寒战等。早期局部体征不明显,以后出现肛门患侧红肿,双臀不对称;局部触诊或直肠指检时患侧有深压痛,甚至波动感。如不及时切开，脓肿多向下穿人肛管周围间隙,再由皮肤穿出,形成肛瘘。3.骨盆直肠间隙脓肿又称骨盆直肠窝脓肿,较为少见,但很重要。多由肛腺脓肿或坐骨直肠间隙脓肿向上穿破肛提肌进人骨盆直肠间隙引起,也可由直肠炎、直肠溃疡、直肠外伤所引起。由于此间隙位置较深，空间较大，引起的全身症状较重而局部症状不明显。早期就有全身中毒症状，如发热、寒战全身疲倦不适。局部表现为直肠坠胀感,便意不尽,排便时尤感不适，常伴排尿困难。会阴部检查多无异常，直肠指诊可在直肠壁上触及肿块隆起,有压痛和波动感。诊断主要靠穿刺抽脓,经直肠以手指定位，从肛门周围皮肤进针。必要时作肛管超声检查或CT检查证实。4.其他：有肛管括约肌间隙脓肿、直肠后间隙脓肿、高位肌间脓肿、直肠壁内脓肿(黏膜下脓肿)。由于位置较深,局部症状大多不明显，主要表现为会阴、直肠部坠胀感,排便时疼痛加重;病人同时有不同程度的全身感染症状。直肠指诊可触及痛性肿块

坐骨直肠间隙脓肿早期切开引流指征
A体温升高    B白细胞数升高    C局部有波动    D局部发红，触痛明显    E伴有排尿困难   
答案: C 
解析: 发病时患侧出现持续性胀痛,逐渐加重,继而为持续性跳痛，排便或行走时疼痛加剧,可有排尿困难和里急后重;全身感染症状明显,如头痛、乏力、发热、食欲不振、恶心、寒战等。早期局部体征不明显,以后出现肛门患侧红肿，双臀不对称;局部触诊或直肠指检时患侧有深压痛,甚至波动感。如不及时切开,脓肿多向下穿入肛管周围间隙,再由皮肤穿出,形成肛瘘

肛瘘多由肛门部位哪种手术引起
A内痔注射疗法    B肛裂切除术    C血栓性外痔切开取栓术    D肛周脓肿切开（或穿破）    E内痔环切术    
答案: D 
解析: 肛周脓肿切开（或穿破）：是指直肠肛管周围软组织或其周围间隙发生的急性化脓性感染,并形成脓肿。脓肿破溃或切开引流后常形成肛瘘。脓肿是肛管直肠周围炎症的急性期表现，而肛瘘则为其慢性期表现。肛周脓肿切开引流后,绝大多数形成肛瘘。①内痔注射疗法：治疗I、Ⅱ度出血性内痔的效果较好。注射硬化剂的作用是使痔和痔块周围产生无菌性炎症反应,黏膜下组织纤维化，致使痔块萎缩。 ②肛裂切除术：即切除全部增生变硬的裂缘、前哨痔、肥大的肛乳头、发炎的隐窝和深部不健康的组织直至暴露肛管括约肌，可同时切断部分外括约肌皮下部或内括约肌,创面敞开引流。缺点为愈合较慢。 ③血栓性外痔切开取栓术： 用于治疗血栓性外痔。在局麻下将痔表面的皮肤梭形切开,摘除血栓,伤口内填人油纱布，不缝合创面。④内痔环切术： 主要适用于Ⅲ、IV度内痔、非手术疗法治疗失败的Ⅱ度内痔和环状痔，直肠黏膜脱垂也可采用

肛瘘的类型颇多，其中常见者为 
A全外瘘   B单口外瘘    C复杂性内外瘘    D单纯性内外瘘   E单口内瘘   
答案: D 
解析: 肛瘘按内外口分类：单口内瘘：又称为内盲瘘，只有内口与瘘管相通连，无外口。内外瘘：瘘管有内外口，外口在体表，内口在肛窦，下有瘘管相通连。此种肛瘘最为多见。单口外瘘：又称为外盲瘘，只存外口下连瘘管，无内口。此种肛瘘临床上较少见。全外瘘：瘘管有两个以上外口相互有管道通连，而无内口，此种肛瘘临床上较少见

肛瘘手术治疗中.最重要的是 
A麻醉充分   B肛管括约肌松弛    C找出外口    D明确瘘管与括约肌关系    E手术后呈“V”型创面   
答案: D 
解析: 

肛瘘手术中影响手术效果的关键步骤在于 
A要广泛切除瘘管周围瘢痕组织   B切除瘘管后应一期缝合   C正确找出内口，据与括约肌关系选择术式   D必须用探针穿入肛管造成内口再切开    E麻醉选择    
答案: C 
解析: 手术治疗原则是将瘘管切开或切除,形成敞开的创面，促使愈合。手术的关键是尽量减少肛门括约肌的损伤,防止肛门失禁,同时避免瘘的复发。手术应根据内口位置高低，瘘管与肛管括约肌之间的关系来选择

肛瘘治疗的最佳方法是
A1：5000高锰酸钾温水坐浴   B挂线疗法   C局部换药治疗    D瘘道搔刮    E使用抗菌药物   
答案: B 
解析: 挂线疗法:是利用橡皮筋或有腐蚀作用的药线的机械性压迫作用,缓慢切开肛瘘的方法。适用于距肛门3 ~5cm内,有内外口的低位或高位单纯性肛瘘,或作为复杂性肛瘘切开、切除的辅助治疗。它的最大优点是不会造成肛门失禁。被结扎的肌组织发生血运障碍,逐渐坏死、断开,但因为炎症反应引起的纤维化使切断的肌与周围组织粘连，肌不会收缩过多且逐渐愈合,从而可防止被切断的肛管直肠环回缩引起的肛门失禁。挂线同时亦能引流瘘管,排除瘘管内的渗液。此法还具有操作简单、出血少、不用换药,在橡皮筋脱落前不会发生皮肤切口愈合等优点

混合痔是指
A痔与瘘同时存在    B两个以上内痔    C直肠上下静脉丛彼此相通所形成的痔    D内痔与外痔分别在不同位置存在   E内痔多发，遍置一周    
答案: C 
解析: 混合痔表现为内痔和外痔的症状可同时存在。内痔发展到I度以上时多形成混合痔。混合痔逐渐加重,呈环状脱出肛门外,脱出的痔块在肛周呈梅花状，称为环状痔。脱出痔块若被痉挛的括约肌嵌顿，以至水肿，淤血甚至坏死，临床上称为嵌顿性痔或绞窄性痔

内痔的常见早期症状是
A肛门疼痛    B大便时滴血    C痔核脱出   D黏液血便   E肛门周围红肿    
答案: B 
解析: 出血和间歇性便后出鲜血是内痔的常见症状。①肛门疼痛：肛窦炎、肛裂、肛瘘、血栓性外痔等②痔核脱出：痔核脱出是内痔的中晚期症状表现，通常先有便血，后有脱出。③黏液血便：正常粪便中的少量黏液与粪便均匀混合不易察觉。小肠炎症时增多的黏液均匀地混于粪便中;大肠病变时因粪便已逐渐形成，黏液不易与粪便混合;来自直肠的黏液则附着于粪便的表面。单纯黏液便的黏液无色透明,稍黏稠,脓性黏液便则呈黄白色不透明，见于各类肠炎、细菌性痢疾、阿米巴痢疾等。④肛门周围红肿：内痔、肛瘘等

关于痔的治疗，哪项是错误的
A单纯内痔可用注射疗法   B二期内痔可用单纯结扎法治疗    C嵌顿内痔可先做湿敷再复位   D环状内痔可行环形切除术   E外痔可用枯痔钉疗法   
答案: E 
解析: 应遵循三个原则:①无症状的痔无需治疗;②有症状的痔重在减轻或消除症状，而非根治;③以非手术治疗为主。注射疗法：治疗I、Ⅱ度出血性内痔的效果较好。注射硬化剂的作用是使痔和痔块周围产生无菌性炎症反应,黏膜下组织纤维化，致使痔块萎缩。胶圈套扎疗法可用于治疗I、Ⅱ、Ⅲ度内痔。原理是将特制的胶圈套入到内痔的根部，利用胶圈的弹性阻断痔的血运,使痔缺血、坏死脱落而愈合。嵌顿痔初期也采用一般治疗,用手轻轻将脱出的痔块推回肛门内，阻止再脱出。吻合器痔上黏膜环切术：主要适用于Ⅲ、IV度内痔、非手术疗法治疗失败的Ⅱ度内痔和环状痔，直肠黏膜脱垂也可采用。枯痔钉疗法适应症：Ⅰ、Ⅱ期内痔与混合痔的内痔部分；禁忌症：外痔，肛门直肠感染，腹泻，恶性肿瘤，严重肝肾疾病

肛管和直肠的长度为
A8～14cm   B15～18cm    C19～24cm    D25～28cm    E29～33cm    
答案: B 
解析: 教材中描述到:直肠长度约12-15cm肛管长约1.5-2.0cm

肛管的括约肌功能主要依靠哪种结构的作用
A外括约肌的深部   B内括约肌    C肛提肌    D肛管直肠环    E外括约肌皮下部    
答案: D 
解析: 肛管直肠环由肛管内括约肌、直肠壁纵肌的下部、肛管外括约肌的深部和邻近的部分肛提肌(耻骨直肠肌)纤维共同组成的肌环,绕过肛管和直肠分界处,在直肠指诊时可清楚扪到。此环是括约肛管的重要结构，如手术时不慎完全切断，可引起大便失禁。①肛提肌：是位于直肠周围并与尾骨肌共同形成盆膈的一层宽薄的肌,左右各一。根据肌纤维的不同排布分别称为耻骨直肠肌、耻骨尾骨肌和髂骨尾骨肌。肛提肌起自骨盆两侧壁、斜行向下止于直肠壁下部两侧,左右连合呈向下的漏斗状,对于承托盆腔内脏、帮助排粪、括约肛管有重要作用。②肛管内括约肌为肠壁环肌增厚而成，属不随意肌。肛管外括约肌是围绕肛管的环形横纹肌，属随意肌，分为皮下部、浅部和深部。皮下部位于肛管下端的皮下，肛管内括约肌的下方;浅部位于皮下部的外侧深层,而深部又位于浅部的深面,它们之间有纤维束分隔

肛管直肠周围间隙有几个
A2   B3   C4   D5   E7   
答案: E 
解析: 在肛提肌以上的间隙有:①骨盆直肠间隙,在直肠两侧,左右各一, 位于肛提肌之上，盆腔腹膜之下;②直肠后间隙,在直肠与骶骨间,与两侧骨盆直肠间隙相通。在肛提肌以下的间隙有:①坐骨肛管间隙(亦称坐骨直肠间隙)，左右各一，位于肛提肌以下，坐骨肛管横隔以上，相互经肛管后相通(此处亦称深部肛管后间隙) ;②肛门周围间隙，位于坐骨肛管横隔以下至皮肤之间,左右两侧也于肛管后相通(亦称浅部肛管后间隙)。一共7个间隙

齿状线是直肠肛管的重要分界线，许多解剖结构中，不以齿状线为分界的是
A直肠上动脉与直肠下动脉    B直肠上静脉丛与直肠下静脉丛   C直肠与肛管的淋巴引流   D局部的交感、副交感神经与阴部神经   E直肠上静脉与直肠下静脉、肛管静脉   
答案: A 
解析: 直肠肛管的动脉血液供应是以齿状线为分界，齿状线以上由直肠上动脉和直肠下动脉供应，齿状线以下由肛管动脉供应。所以参考答案是A

直肠肛管交界的齿状线在临床上的重要性是
A齿线上的直肠有神经反射弧    B齿状状线上的直肠易受感染   C齿状线上下血液供应、神经、淋巴引流各异   D齿状线、肛管容易受伤   E齿状线下是外括约肌所在部位   
答案: C 
解析: 齿状线是直肠与肛管的交界线。胚胎时期齿状线是内、外胚层的交界处，故齿状线上、下的血管、神经及淋巴来源都不同，是重要的解剖学标志

直肠息肉中癌变倾向最大的是
A管状腺瘤    B绒毛状腺瘤    C增生性息肉    D炎性息肉   E幼年性息肉    
答案: B 
解析: （1）新生物性息肉：就是腺瘤性息肉，是公认的癌前病变。一般认为结直肠癌大多数经过腺瘤的过程，摘除腺瘤性息肉可减少结直肠癌发生。包括管状腺瘤（最多见）、绒毛状腺瘤及管状绒毛状腺瘤。腺瘤结构中绒毛状成分越多，癌变的可能性越大。（2）非肿瘤性息肉：①幼年性息肉：为大小不等的储留性囊腔，是一种错构瘤；②炎性息肉：最多见于溃疡性结肠炎、血吸虫病、克罗恩病、肠阿米巴等慢性炎症刺激所形成

直肠肛管的检查体位中哪个是不常用的
A胸膝位   B截石位    C蹲位    D右侧卧位   E左侧卧位   
答案: D 
解析: ①左侧卧位:病人左侧卧位,左下肢略屈,右下肢屈曲贴近腹部。②膝胸位:病人双膝跪于检查床上，头颈部及胸部垫枕,双前臂屈曲于胸前,臀部抬高,是检查直肠肛管的最常用体位，肛门部显露清楚,肛镜、硬式乙状结肠镜插入方便,亦是前列腺按摩的常规体位。③截石位:病人仰卧于专用检查床上,双下肢抬高并外展，屈髋屈膝,是直肠肛管手术的常用体位,双合诊检查亦选择该体位。④蹲位:取下蹲排大便姿势,用于检查内痔、脱肛和直肠息肉等。蹲位时直肠肛管承受压力最大，可使直肠下降1~2cm,可见到内痔或脱肛最严重的情况。⑤弯腰前俯位:双下肢略分开站立，身体前倾，双手扶于支撑物,是肛门视诊常见体位

乙状结肠扭转最具特征的表现是
A多发于2岁以下的儿童   B经常有腹泻及便秘交替    C腹部X线平片见马蹄状巨大的双充气袢    D低压灌肠，往往灌注1000ml，而无法排出   E钡剂灌肠见扭转部位钡剂受阻， “杯口”状   
答案: C 
解析: 乙状结肠扭转多见于乙状结肠冗长、有便秘的老年人,以往可有多次腹痛发作经排气排便后缓解的病史。病人有腹部持续胀痛,左腹部明显膨胀,可见肠型。腹部压痛及肌紧张不明显。腹部X线平片显示马蹄状巨大的双腔充气肠袢,圆顶向上;立位可见两个液平面。钡剂灌肠X线检查见扭转部位钡剂受阻，钡影尖端呈“鸟嘴'形。①多发于2岁以下的儿童——肠套叠——肠的一段套入其相连的肠管腔内称为肠套叠。②经常有腹泻及便秘交替——肠结核、溃疡性结肠炎

直肠镜、乙状结肠镜、纤维光束结肠镜检查最危险的并发症是
A肛门撕裂引起大便失禁   B引起直肠大出血   C交叉感染及癌细胞种植性转移   D引起直肠穿破   E引起内痔出血    
答案: D 
解析: 下消化道内镜并发症： 1.肠穿孔：可发生剧烈腹痛、腹胀,有急性弥漫性腹膜炎体征,X线腹部透视可见膈下游离气体。一经确诊应立即手术治疗。2. 肠出血：多由于插镜损伤、活检过度、电凝止血不足等引起，应予避免。3.肠系膜裂伤罕见于操作粗暴,如有腹腔粘连时易造成肠系膜裂伤,少量出血可保守治疗，大量出血至血压下降时,应剖腹探查作相应处理。4.心脑血管意外：由于检查时过度牵拉刺激迷走神经引起反射性心律失常，甚至心搏骤停。高血压患者检查时情绪紧张可加重高血压,引起脑血管意外,应立即拔出镜子,进行抢救。5.气体爆炸：有报道口服20%甘露醇作肠道准备后，再作息肉电切时可引起肠道气体爆炸。故行息肉电切时应避免使用甘露醇，或使用6.7%低浓度甘露醇(即20%甘露醇500ml加5%葡萄糖生理盐水1000ml)作肠道准备,在息肉电切前反复注气,吸气2~3次，有助于降低肠道内可燃性气体浓度,避免发生爆炸

关于肛裂，下列哪一项是错误的
A肛裂是肛管皮肤全层裂开并形成慢性溃疡   B肛裂是肛管皮肤浅层裂开   C肛裂可继发于肛窦炎   D肛裂主要因粪便干燥，用力过猛    E肛管括约肌痉挛致溃疡不易愈合    
答案: B 
解析: 肛裂是齿状线下肛管皮肤层裂伤后形成的小溃疡（A对B错，皮肤全层并非浅层）。方向与肛管纵轴平行,长约0.7cm,呈梭形或椭圆形,常引起肛周剧痛。肛裂病人有典型的临床表现，即疼痛、便秘和出血。疼痛多剧烈，有典型的周期性:排便时由于肛裂内神经末梢受刺激,立刻感到肛管烧灼样或刀割样疼痛,称为排便时疼痛;便后数分钟可缓解，称为间歇期;随后因肛门括约肌收缩痉挛,再次剧痛,此期可持续半到数小时,临床称为括约肌挛缩痛。直至括约肌疲劳、松弛后疼痛缓解,但再次排便时又发生疼痛。以上称为肛裂疼痛周期。因害怕疼痛不愿排便，久而久之引起便秘，粪便更为干硬，便秘又加重肛裂，形成恶性循环（D对）。排便时常在粪便表面或便纸上见到少量血迹，或滴鲜血,大量出血少见。因肛窦开口向上，呈口袋状,存留粪便易引发肛窦炎（C对）

肛裂常发生在肛管的
A前正中位    B后正中位    C左侧   D右前位    E右后位   
答案: B 
解析: 肛裂是齿状线下肛管皮肤层裂伤后形成的小溃疡。方向与肛管纵轴平行,长约0.7cm,呈梭形或椭圆形,常引起肛周剧痛。多见于青中年人，绝大多数肛裂位于肛管的后正中线上，也可在前正中线上，侧方出现肛裂者极少。若侧方出现肛裂应想到肠道炎症性疾病(如结核、溃疡性结肠炎及克罗恩病等)或肿瘤的可能

大便时和便后肛门剧痛并带少量鲜血的病有
A肛管直肠周围脓肿   B直肠息肉   C肛裂   D混合痔    E血栓性外痔    
答案: C 
解析: 肛裂病人有典型的临床表现，即疼痛、便秘和出血。疼痛多剧烈，有典型的周期性:排便时由于肛裂内神经末梢受刺激,立刻感到肛管烧灼样或刀割样疼痛,称为排便时疼痛;便后数分钟可缓解，称为间歇期;随后因肛门括约肌收缩痉挛,再次剧痛,此期可持续半到数小时,临床称为括约肌挛缩痛。直至括约肌疲劳、松弛后疼痛缓解,但再次排便时又发生疼痛。以上称为肛裂疼痛周期。因害怕疼痛不愿排便，久而久之引起便秘，粪便更为干硬，便秘又加重肛裂，形成恶性循环。排便时常在粪便表面或便纸上见到少量血迹，或滴鲜血,大量出血少见

肛裂病人肛门疼痛的特点正确的是
A疼痛为隐痛    B排便前出现括约肌挛缩痛   C排便后出现肛门隐痛可延续到数小时   D排便时与排便后疼痛之间有间歇期    E疼痛无规律    
答案: D 
解析: 肛裂病人有典型的临床表现，即疼痛、便秘和出血。疼痛多剧烈，有典型的周期性（E错）:排便时由于肛裂内神经末梢受刺激,立刻感到肛管烧灼样或刀割样疼痛,称为排便时疼痛（A错）;便后数分钟可缓解，称为间歇期;随后因肛门括约肌收缩痉挛,再次剧痛,此期可持续半到数小时,临床称为括约肌挛缩痛（B错）。直至括约肌疲劳、松弛后疼痛缓解,但再次排便时又发生疼痛。以上称为肛裂疼痛周期。因害怕疼痛不愿排便，久而久之引起便秘，粪便更为干硬，便秘又加重肛裂，形成恶性循环。排便时常在粪便表面或便纸上见到少量血迹，或滴鲜血,大量出血少见

局限于黏膜及黏膜下层的胃癌是
A原位癌   B浸润型癌   C早期癌   D进展期癌   E晚期癌   
答案: C 
解析: 消化道管壁由内至外依次可分为黏膜层、黏膜下层、肌层和浆膜层共四层，黏膜层又可分为黏膜上皮层（含基底膜）、黏膜固有层和黏膜肌层三个部分。肿瘤局限于黏膜及黏膜下层时，称为早期癌（C对）。原位癌（A错）指肿瘤局限在黏膜上皮层，未突破基底膜。浸润型癌（B错）指癌组织向胃壁内局限性或弥漫性浸润，与周围正常组织分界不清楚的胃癌。中晚期胃癌（进展期胃癌）是指浸润超过黏膜下层或浸润胃壁全层的胃癌（DE错）

急性阑尾炎的体征中最有诊断意义的是
A右腹肌紧张    B转移性腹痛和右下腹部压痛   C右腹Murphy征阳性    D腰大肌试验阳性   E闭孔内肌试验阳性    
答案: B 
解析: (1)右下腹压痛:是急性阑尾炎最常见的重要体征。压痛点通常位于麦氏点,可随阑尾位置的变异而改变,但压痛点始终在一个固定的位置上。发病早期腹痛尚未转移至右下腹时,右下腹可出现固定压痛。压痛的程度与病变的程度相关。老年人对压痛的反应较轻。当炎症加重，压痛的范围也随之扩大。当阑尾穿孔时,疼痛和压痛的范围可波及全腹。但此时,仍以阑尾所在位置的压痛最明显。可用叩诊来检查,更为准确。也可嘱病人左侧卧位,体检效果会更好。（2）腹膜刺激征象:反跳痛(Blumberg征),腹肌紧张,肠鸣音减弱或消失等。这是壁腹膜受炎症刺激出现的防卫性反应。提示阑尾炎症加重,出现化脓，坏疽或穿孔等病理改变。腹膜炎范围扩大，说明局部腹腔内有渗出或阑尾穿孔。但是，在小儿、老人、孕妇肥胖、虚弱者或盲肠后位阑尾炎时,腹膜刺激征象可不明显。（3）腰大肌试验( psoas征) :病人左侧卧位,使右大腿后伸,引起右下腹疼痛者为阳性。说明阑尾位于腰大肌前方，盲肠后位或腹膜后位。（4）闭孔内肌试验(obturator征);病人仰卧位,使右髋和右大腿屈曲,然后被动向内旋转，引起右下腹疼痛者为阳性  提示阑尾靠近闭孔内肌。（5）检查时医师用左手掌平放于患者右胸下部，以拇指指腹勾压于右肋下胆囊点处,然后嘱患者缓慢深吸气，在吸气过程中发炎的胆囊下移时碰到用力按压的拇指,即可引起疼痛,此为胆囊触痛.如因剧烈疼痛而致吸气中止称墨菲征阳性

急性阑尾炎最常见的并发症是
A阑尾穿孔腹膜炎   B门静脉炎   C膈下脓肿   D盆腔脓肿   E肠间脓肿   
答案: A 
解析: 急性阑尾炎的并发症(1)腹腔脓肿:是阑尾炎未经及时治疗的后果。在阑尾周围形成的阑尾周围脓肿最常见，也可在腹腔其他部位形成脓肿,常见部位有盆腔、膈下或肠间隙等处。临床表现有麻痹性肠梗阻的腹胀症状、压痛性肿块和全身感染中毒症状等。超声和CT扫描可协助定位。一经诊断即应在超声引导下穿刺抽脓冲洗或置管引流.或必要时手术切开引流。由于炎症粘连较重,切开引流时应小心防止副损伤,尤其注意肠管损伤。中药治疗阑尾周围脓肿有较好效果，可选择应用。阑尾脓肿非手术疗法治愈后其复发率很高。因此应在治愈后3个月左右择期手术切除阑尾，比急诊手术效果好。(2)内、外瘘形成:阑尾周围脓肿如未及时引流,少数病例脓肿可向小肠或大肠内穿破,亦可向膀胱、阴道或腹壁穿破,形成各种内瘘或外瘘,此时脓液可经瘘管排出。X线钡剂检查或者经外瘘置管造影可协助了解瘘管走行,有助于选择相应的治疗方法。(3)化脓性门静脉炎:急性阑尾炎时阑尾静脉中的感染性血栓,可沿肠系膜上静脉至门静脉,导致化脓性门静脉炎症。临床表现为寒战、高热、肝大、剑突下压痛、轻度黄疸等。虽属少见,如病情加重会产生感染性休克和脓毒症,治疗延误可发展为细菌性肝脓肿。行阑尾切除并大剂量抗生素治疗有效。（4）膈下脓肿：膈下脓肿一旦形成，可出现明显的全身及局部症状。（5）腹膜炎局限性或弥漫性腹膜炎：是急性阑尾炎常见并发症，其发生、发展与阑尾穿孔密切相关。穿孔发生于坏疽性阑尾炎，但也可发生于化脓性阑尾炎的病程晚期

急性阑尾炎穿孔最易形成弥漫性腹膜炎者为
A老年人   B儿童    C孕妇   D慢性阑尾炎急性发作   E全身抵抗力低下者   
答案: B 
解析: 小儿急性阑尾炎的治疗原则是早期手术,并配合输液、纠正脱水,应用广谱抗生素等

关于小儿急性阑尾炎，叙述错误的是
A病情发展快且重   B右下腹体征明显   C穿孔率达30％   D并发疗及死亡率较高   E宜早期手术   
答案: B 
解析: 小儿大网膜发育不全,不能起到足够的保护作用。患儿也不能清楚地提供病史。其临床特点:①病情发展较快且较重(A对),早期即出现高热、呕吐等症状;②右下腹体征不明显（B错）,不典型，但有局部压痛和肌紧张,是小儿阑尾炎的重要体征;③穿孔率较高,并发症和死亡率也较高（CD对）。诊断小儿急性阑尾炎须仔细耐心，取得患儿的信赖和配合，再经轻柔的检查,左、右下腹对比检查,仔细观察病儿对检查的反应，作出判断。治疗原则是早期手术（E对）,并配合输液、纠正脱水,应用广谱抗生素等

阑尾残端安全处理的最好方法是
A结扎    B结扎和包埋   C单纯包埋   D挤压   E石炭酸烧灼   
答案: B 
解析: 处理阑尾根部：在距离盲肠0.5cm处用钳轻轻夹阑尾后用丝线或肠线结扎阑尾，再于结扎线远侧0.5cm处切断阑尾，残端用碘酒、酒精处理。于盲肠壁上缝荷包线将阑尾残端埋入

肠易激综合征的症状特点是
A腹痛腹胀等症状与排便无关   B病史较长者会出现营养不良   C精神紧张可使症状加重   D常有便失禁   E夜间入睡后仍会出现腹泻    
答案: C 
解析: 起病隐匿，,症状反复发作或慢性迁延，病程可长达数年至数十年,但全身健康状况却不受影响（B错）。精神、饮食等因素常诱使症状复发或加重。最主要的临床表现是腹痛或腹部不适、排便习惯和粪便性状的改变。几乎所有肠易激综合征患者都有不同程度的腹痛或腹部不适,部位不定,以下腹和左下腹多见,排便或排气后缓解（A错）。极少有睡眠中痛醒者（E错）。腹泻型肠易激综合征常排便较急,粪便呈糊状或稀水样，一般每日3 ~5次左右,少数严重发作期可达十余次，可带有黏液,但无脓血。部分患者腹泻与便秘交替发生。便秘型肠易激综合征常有排便困难,粪便干结、量少,呈羊粪状或细杆状,表面可附黏液。常伴腹胀、排便不净感,部分患者同时有消化不良症状和失眠、焦虑、抑郁、头昏、头痛等精神症状

溃疡型肠结核多见的临床表现是
A黏液脓血便   B鲜血便   C里急后重   D糊样便    E便秘    
答案: D 
解析: 腹泻是溃疡型肠结核的主要临床表现之一。排便次数因为病变严重程度和范围不同而异，一般每日2～4次，重者每日达10余次。不伴有里急后重。粪便呈糊样，一般不含黏液或脓血，重者含少量黏液、脓液，但便血少见。有时会出现腹泻与便秘交替，与病变引起的胃肠功能紊乱有关

肠结核出现腹部肿块最常见于
A溃疡型肠结核并局限性腹膜炎   B溃疡型肠结核并肠曲及周围组织粘连    C增生型肠结核   D溃疡型肠结核同时有女性生殖器结核   E溃疡型肠结核同时有肠系膜淋巴结结核   
答案: C 
解析:  腹部肿块常位于右下腹，通常较固定，中等质地，伴有轻度或中度压痛。腹部肿块主要见于增生型肠结核，也可见于溃疡型肠结核合并局限性腹膜炎，病变肠段和周围组织粘连，或同时存在肠系膜淋巴结结核

肠结核腹痛多位于
A上腹部   B脐周   C左下腹    D右下腹    E全腹部    
答案: D 
解析: 腹痛：多位于右下腹，因肠结核好发于回盲部。经常有上腹或脐周疼痛，系回盲部病变导致的牵涉痛，但体检仍可发现压痛点位于右下腹。疼痛多为钝痛或隐痛。有时进餐可诱发便意，排便后疼痛可有不同程度缓解，这是因为进餐引起的胃回肠反射或胃结肠反射促发病变肠段痉挛或蠕动加强。并发肠梗阻时可有腹部绞痛，常位于右下腹或脐周，伴有腹胀、肠鸣音亢进、肠型与蠕动波

增生型肠结核的最常见症状就是
A腹泻   B便秘   C脓血便    D盗汗   E消瘦   
答案: B 
解析: 增生型肠结核多局限在盲肠，有时可累及升结肠近段或回肠未段，可见大量结核肉芽肿和纤维组织增生，局部肠壁增厚、僵硬，亦可见瘤样肿块突人肠腔，上述病变均可使肠腔变窄，引起梗阻

对肠结核最有诊断价值的检查是
AX线钡餐检查发现肠腔狭窄   B结肠镜检查示回盲部炎症   C结肠镜下活检找到干酪性上皮样肉芽肿   D结核菌素试验强阳性   E粪便中查到结核杆菌   
答案: C 
解析: 　⑴中青年患者有肠外结核，主要是肺结核。⑵有腹痛、腹泻、便秘等消化道症状；右下腹压痛、腹块、或原因不明的肠梗阻，伴有发热、盗汗等结核毒血症状。⑶X线钡影发现回盲部有跳跃征，溃疡，肠管变形或肠腔狭窄等征象。⑷结肠镜检查发现主要位于回盲部的炎症、溃疡、炎性息肉或肠腔狭窄。⑸结核菌素试验强阳性或T-SPOT阳性。如肠黏膜病理活检发现干酪性肉芽肿，具有确诊意义；活检找到抗酸杆菌有助诊断。对高度怀疑肠结核的病例，如抗结核治疗数周内（2-6周）症状明显改善，2-3个月后肠镜检查病变明显改善或好转，可作出肠结核的临床诊断。总结：低热盗汗 +腹痛 +X线跳跃征＝肠结核

肠梗阻的四大共同表现
A腹痛、肠型、呕吐、便闭   B便闭、呕吐、腹胀、腹痛    C便闭、腹痛、腹胀、肠音亢进    D便闭、腹痛、肠音减弱、腹胀    E便闭、腹痛、肠音亢进   
答案: B 
解析: 不同原因引起肠梗阻的临床表现虽不同，但肠内容物不能顺利通过肠腔则是一致的，其共同的临床表现即腹痛、呕吐、腹胀及停止自肛门排气排便

不完全性肠梗阻不同于完全性肠梗阻主要表现于
A腹胀不显著或无腹胀    B腹痛不剧烈或无腹痛   C偶见肠型或不见肠型    D腹部轻压痛或无压痛   E呕吐可有可无，少量排气排便    
答案: E 
解析: 完全性梗阻呕吐频繁，如为低位梗阻则有明显腹胀，完全停止排便排气。X线检查见梗阻以上肠袢明显充气扩张，梗阻以下结肠内无气体。不完全性梗阻呕吐与腹胀都均较轻，X线所见肠袢充气扩张都较不明显，结肠内可见气体存在

机械性肠梗阻出现的阵发性绞痛的原因是
A梗阻近端肠管的膨胀   B梗阻近端肠管的阵缩    C梗阻肠段神经受压    D肠腔渗出液刺激    E上述因素都不是    
答案: B 
解析: 机械性肠梗阻发生时，由于梗阻部位以上强烈肠蠕动，即发生腹痛。之后由于肠管肌过度疲劳而呈暂时性弛缓状态，腹痛也随之消失，故机械性肠梗阻的腹痛是阵发性绞痛性质

机械性肠梗阻与动力性肠梗阻的主要区别在于早期 
A有无腹痛、腹胀及肛门停止排便排气   B有无绞痛、腹胀和肠鸣音变化   C呕吐是否剧烈且频繁   D有无休克   E有无酸碱失衡、电解质紊乱    
答案: B 
解析: 机械性肠梗阻是常见的肠梗阻类型，具有上述典型临床表现，早期腹胀可不显著。麻痹性肠梗阻无阵发性绞痛等肠蠕动亢进的表现，相反是肠蠕动减弱或停止，腹胀显著，肠鸣音微弱或消失，而且多继发于腹腔感染、腹膜后出血、腹部手术、肠道炎症、脊髓损伤等。腹部X线平片对鉴别诊断诊断甚有价值，麻痹性肠梗阻显示大、小肠绞窄和麻痹，结肠也不会全部胀气

关于肠梗阻哪些是错误的
A绞窄性肠梗阻发病突然进展迅速   B绞窄性肠梗阻疼痛持续阵发性加剧无缓解期   C绞窄性肠梗阻肠鸣音往往减弱   D单纯性肠梗阻反射性呕吐比绞窄性明显   E绞窄性肠梗阻原则应早期手术   
答案: D 
解析: 

机械性肠梗阻病人，当腹部X线显示下列哪种变化时，应考虑绞窄性肠梗阻的可能
A近段肠管扩张，远端肠管未见气体   B扩张肠段呈阶梯型排列   C孤立性肠段扩张且较固定   D扩张肠段粘膜呈鱼刺状    E大小肠均胀气    
答案: C 
解析: 本题选C。绞窄性肠梗阻表现为不均匀腹胀、孤立性肠段扩张，位置固定、持续性腹痛，无缓解期等

绞窄性肠梗阻的临床表现哪一项是错误的
A有腹膜刺激征   B腹痛持续严重无缓解   C呕吐血性或棕褐色的液体   D肠鸣音极微弱或消失   EX线检查见膨胀突出的孤立性肠袢，随时间而改变位置    
答案: E 
解析: 鉴别要点单纯性肠梗阻绞窄性肠梗阻全身情况轻度脱水征重病容，脱水明显发病渐起急骤，易致休克腹痛阵发性、伴有肠鸣持续、剧烈，无肠鸣呕吐高位频繁、胃肠减压后可缓解出现早、频繁，胃肠减压后不缓解呕吐物胃肠液可为血性液触诊无腹膜刺激征， 可及肿胀肠袢有腹膜刺激征，无肿物可及肠鸣音肠鸣音亢进，呈气过水声不亢进，或消失腹腔穿刺阴性可得血性液X线有液平有孤立、肿大肠袢绞窄性肠梗阻的X线表现是孤立、突出胀大的肠袢，不因时间而发生位置变化，或有假肿瘤样阴影；或者肠间隙增宽，见于腹腔积液。所以应该选择E

肠梗阻病人血清钾检测值为2.9mmol／L，临床上一般不表现为
A四肢无力   BST段降低   C皮肤苍白   D反常性酸性尿   E口苦   
答案: C 
解析: C、皮肤苍白，根据题干：“肠梗阻病人血清钾检测值为2.9mmol／L”提示：低钾血症。低钾血症临床表现：①肌无力最早出现，先从四肢肌，逐渐延及躯干和呼吸肌。有时有吞咽困难、进食及饮水呛咳，可有软瘫、腱反射减弱或消失；②有口苦、恶心、呕吐和肠麻痹等；③心脏受累主要表现为传导和节律异常；④典型的心电图改变为：早期出现T波降低、变宽、双相或倒置；随后出现ST段降低、QT间期延长和U波；⑤病人可出现低钾性碱中毒症状，但尿呈酸性（反常性酸性尿）

关于肠扭转的病因哪项是错误的
A肠系膜过长   B肠系膜根部附着过窄    C肠段内重量突然增加   D肠管动力异常   E肠系膜过短   
答案: E 
解析: 本题选E。肠扭转(volvulus)是一段肠袢沿肠系膜长轴旋转或两段肠袢扭缠成结而造成闭袢性肠梗阻，前者常见。常常是因为肠袢及其系膜过长，肠扭转后肠腔受压而变窄，引起梗阻、扭转与压迫影响肠管的血液供应，因此，肠扭转所引起的肠梗阻多为绞窄性

关于肠梗阻的论述，下列哪种不正确
A绞窄性肠梗阻必然是急性肠梗阻   B慢性和不完全性肠梗阻多为单纯性肠梗阻   C无机械因素存在的肠梗阻多是动力性肠梗阻   D梗阻肠段有血循环障碍的就是绞窄性肠梗阻   E回肠梗阻属于高位肠梗阻   
答案: E 
解析: 高位与低位肠梗阻的鉴别要点高位低位梗阻部位空肠上段回肠、结肠呕吐早、频晚、少或无呕吐物多为胃内容物、渐少量不定、粪性物腹胀不明显明显X线检查无明显液平有多个液平、阶梯状

下列哪种疾病与结肠癌关系最密切
A回盲部结核   B家族性结肠息肉病   C溃疡性结肠炎   D血吸虫性肉芽肿   E克罗恩病   
答案: B 
解析: 本题选B。家族性结肠息肉病的病人，到40岁时约有一半将发展成结肠癌，而70岁以后几乎100%发展成结肠癌。行预防性结肠切除，可有效地防止本病病人发生结肠癌

下列哪种疾病与结肠癌无关
A溃疡型结肠炎    B结肠腺瘤    C家族性息肉病   D增生型肠结核    E结肠血吸虫性肉芽肿   
答案: D 
解析: 结肠癌病因虽未明确，但其相关高危因素逐渐被认识，比如腺瘤性息肉、炎症性肠病、家族史、过多脂肪蛋白质的摄入、缺乏膳食纤维、年龄、肥胖、人种、吸烟等。遗传易感性在结肠癌的发病中也具有重要地位，如遗传性非息肉性结肠癌的错配修复基因突变携带者的家族成员，应视为结肠癌的高危人群。有些病如家族性肠息肉病，已被公认为癌前病变；结肠腺瘤、溃疡性结肠炎以及结肠血吸虫病肉芽肿，与结肠癌的发生有较密切的关系。（九版外科）

降结肠癌最早常见的临床表现是
A贫血，粘液血便   B恶心、呕吐   C大量频繁腹泻   D排便习惯改变   E左腹部触及肿块   
答案: D 
解析: 不同部位的结肠癌肿有不同的临床特点:右半结肠主要功能是吸收水分及少量葡萄糖、电解质等，肠内容物主要为液体或半流体，肿瘤类型多为肿块型或溃疡型，不易引起肠腔狭窄，所以右半结肠癌，以全身症状、贫血、腹部肿块为主要表现;左半结肠主要分泌碱性黏液润滑肠黏膜减少粪便储存和运转对肠系膜的擦伤，肠内容物多为成形大便，所以左半结肠一旦发生癌变，以肠梗阻、便秘、腹泻、便血等症状为显著。因乙状结肠系膜长且宽，肠管短，故较易出现肠扭转、梗阻的表现

婴儿肠套叠的三大典型临床表现是
A腹痛、血便、腹部肿块   B腹痛、哭闹、腹部肿块   C腹痛、呕吐、腹部肿块   D腹痛、血便、呕吐   E腹痛、腹胀、呕吐   
答案: A 
解析: 婴幼儿急性肠套叠的临床表现一般较为典型，即阵发性腹痛、呕吐、血便和腹部肿块

可致出血性结肠炎的细菌是 
A霍乱弧菌   B副溶血性弧菌   C金黄色葡萄球菌   D大肠埃希菌 O157：H7   E伤寒沙门菌   
答案: D 
解析:  EHEC 0157 : H7血清型引起以反复出血性腹泻和严重腹痛为特征的出血性结肠炎，表现为大量血样便腹泻。在 5 岁以下的患儿中，易并发溶血性尿毒综合征(HUS) ，表现为溶血性贫血，继而发展为急性肾衰竭

肠管无生机的根据哪项不对
A肠管无弹性及张力   B相应的肠系膜终末小动脉无搏动   C肠管的颜色变黑   D肠管对刺激有反应，能收缩   E肠管无蠕动能力   
答案: D 
解析: 有下列表现则说明肠管已无生机：①肠壁已呈暗黑色或紫黑色；②肠壁已失去张力和蠕动能力，肠管呈麻痹，扩大、对刺激无收缩反应；③相应的肠系膜终末小动脉无搏动

单纯性粘连肠梗阻手术指征是
A手术后早期粘连梗阻   B非手术治疗不见好转者   C单纯性粘连肠梗阻，肠音亢进   D粘连性不完全性肠梗阻   E广泛粘连性不完全性肠梗阻   
答案: B 
解析: 本题选B。治疗粘连性肠梗阻重要的是要区别是单纯性还是绞窄性，是完全性还是不完全性。因为手术治疗并不能消除粘连，相反地，术后必然还要形成新的粘连，所以对单纯性肠梗阻，不完全性梗阻，特别是广泛性粘连者，一般选用非手术治疗。中药治疗可用复方大承气汤，症状体征轻者用生植物油或理气宽肠汤。也可配合针刺足三里。如手术后早期发生的粘连性肠梗阻，多为单纯性肠梗阻，而且这种新形成的粘连，日后可部分或全部吸收，非手术治疗效果常较满意。粘连性肠梗阻如经非手术治疗不见好转甚至病情加重，或怀疑为绞窄性肠梗阻，特别是闭袢性梗阻，手术须及早进行，以免发生肠坏死。对反复频繁发作的粘连性肠梗阻也应考虑手术治疗

哪项不是结肠癌的手术禁忌证
A全身皮肤，黏膜黄染   B中等量以上腹腔积液   C左锁骨上淋巴结转移    D腹部肿块或出现肠梗阻    E广泛肝内转移   
答案: D 
解析: 本题选D。腹部肿块或出现肠梗阻本身就是结肠癌的并发症，并非禁忌症。结肠癌的手术禁忌证：病人全身情况不能耐受手术或已有广泛转移的晚期癌肿

目前认为Crohn病（克罗恩病）的发病主要与下列哪项有关
A结核杆菌感染   B病毒感染    C衣原体感染    D免疫反应    E遗传因素   
答案: D 
解析: 教材中有如下内容：克罗恩病病因尚未明确，可能为多种致病因素的综合作用，考虑与自身免疫及感染因素有关

对Crohn病最有诊断意义的病理改变是
A肠腺隐窝脓肿   B炎性息肉   C肠瘘形成   D肠壁非干酪性上皮样肉芽肿   E肠系膜淋巴结肿大   
答案: D 
解析: 克罗恩病(crohndisease,CD)，又称局限性回肠炎、局限性肠炎、节段性肠炎和肉芽肿性肠炎，是一种原因不明的肠道炎症性疾病。本病和慢性非特异性溃疡性结肠炎两者统称为炎症性肠病(IBD)。克罗恩病在整个胃肠道的任何部位均可发生，但好发于末端回肠和右半结肠。以腹痛、腹泻、肠梗阻为主要症状，且有发热、营养障碍等肠外表现。病程多迁延，常有反复，不易根治。对Crohn病最有诊断意义的病理改变是肠壁非干酪性上皮样肉芽肿。与肠结核的干酪样肉芽肿相对比

Crohn病最常见的临床表现是
A腹痛腹泻    B高热   C肠梗阻   D腹部肿块   E肛门直肠周围病变   
答案: A 
解析: 答案选A。Crohn病的临床表现：（1）腹痛是最常见的症状，多位于右下腹或脐周，一般为中等度疼痛，呈痉挛性，餐后加重，禁食、休息、局部热敷可减轻。如炎症波及腹膜或急性肠穿孔时可出现全腹剧痛，呈急性腹膜炎表现。（2）腹泻粪便呈糊状，一般每日3－4次，常无脓血及黏液，病变位于结肠远端常有黏液血便。（3）腹块常可于右下腹扪及包块，比较固定，边缘不很清楚，有压痛。（4）瘘管形成为本病的特征性体征。（5）肛门直肠周围病变。（6）全身表现：约三分之一的病人有间歇性低热或中等度发热，偶有高热。严重者可有贫血、消瘦、低蛋白血症及水电解质紊乱。（7）肠外表现：部分病人有鹅口疮性口炎、结节性红斑、杵状指、皮肤溃疡、关节炎和肝肿大等

克罗恩病的最常见并发症是
A中毒性休克   B结肠大出血   C肠梗阻    D急性肠穿孔    E癌变   
答案: C 
解析: 此题答案是：C。克罗恩病的最常见并发症是：梗阻最常见，其次是腹腔内脓肿，可出现吸收不良综合征，偶可并发急性穿孔或大量便血。直肠或结肠受累者可发生癌变

依据WHO标准,可确诊为Crohn病 （助理医师不要求）
A区域性肠道病变，黏膜呈铺路石样改变   B非连续性肠道病变伴纵行溃疡    C全层性炎症性肠道疾病伴肿块及狭窄   D节段性肠道病变，纵行溃疡   E非连续性肠道病变，全层性炎及非干酪性肉芽肿   
答案: E 
解析: 溃疡性结肠炎与克罗恩病的鉴别鉴别要点溃疡性结肠炎克罗恩病症状脓血便多见有腹泻但脓血便少见病变分布病变连续呈节段性直肠受累绝大多数受累少见末段回肠受累罕见多见肠腔狭窄少见中心性多见偏心性瘘管形成罕见多见内镜表现溃疡浅，黏膜弥漫性充血水肿、颗粒状，脆性增加纵行溃疡，伴周围黏膜正常或鹅卵石样改变活检特征固有膜全层弥漫性炎症、隐窝脓肿、隐窝结构明显异常、杯状细胞减少裂隙状溃疡、上皮样肉芽肿、黏膜下层淋巴细胞聚集、局部炎症。

溃疡性结肠炎病情复发的先兆为
A血白细胞计数增高   B血沉加速    C血清α2球蛋白增加    D凝血酶原时间延长    E凝血因子Ⅷ活性增加   
答案: C 
解析: 本题目选C。血清蛋白电泳：严重者由于营养吸收障碍，可使血清白蛋白下降，α1和α2球蛋白明显升高。在缓解期，如果α2球蛋白增加时，常为复发的信号；发作时如果γ球蛋白下降；常提示预后不良

重型溃疡性结肠炎首选的药物是
A肾上腺糖皮质激素   B水杨酸柳氮磺吡啶   C免疫抑制剂    D抗生素    E乳酸杆菌制剂    
答案: A 
解析: 氨基水杨酸制剂:柳氮磺吡啶(SASP)是治疗本病的常用药物。该药口服后大部分到达结肠经肠菌分解为5-氨基水杨酸 (5-ASA) 与磺胺吡啶，前者是主要有效成分，其滞留在结肠内与肠上皮接触而发挥抗炎作用。该药适用于轻、中型患者或重型经糖皮质激素治疗已有缓解者。糖皮质激素:适用于氨基水杨酸制剂疗效不佳的轻、中型患者，特别适用于重型活动期患者。免疫抑制剂:硫唑嘌岭或疏嘌呤可用于对激素治疗效果不佳或对激素依赖的慢性持续型病例，加用这类药物后可逐渐减少激素用量甚至停用

下列哪项不是溃疡性结肠炎的治疗原则
A控制急性发作   B缓解病情   C减少复发   D防止并发症   E早期手术切除全结肠可根治本病   
答案: E 
解析: 教材描述：溃疡性结肠炎的治疗目的是控制急性发作、维持缓解、减少复发、防治并发症。考虑本题选E

