治疗消化性溃疡患者上腹部疼痛效果最块的药物是
A黏膜保护剂   B质子泵抑制剂   CH2受体阻滞剂   D抗酸剂   E促动力剂   
答案: A 
解析: 弱碱性抗酸剂/胃黏膜保护剂：可中和胃酸，起效快，可短暂缓解疼痛。（九版内科学362页）PPI：治疗消化性溃疡的首选药物，为缓解消化性溃疡患者上腹痛最好的药物。

原发性肝癌早期转移途径为
A肺外转移   B淋巴转移   C直接浸润转移   D肝内进行转移   E骨转移   
答案: D 
解析: 肝内血行转移发生最早，也最常见。可侵犯门静脉并形成瘤栓，瘤栓脱落在肝内可引起多发性转移病灶，门静脉主干瘤栓阻塞可引起门静脉高压和顽固性腹水。肝内血行转移多数转移至肺、肾上腺、骨、胸腔、脑等部位引起相应的症状，胸腔转移以右侧多见，可有胸水征。肝外血行转移最多见于肺，其次为骨和脑等。淋巴转移最多见于肝门淋巴结

对疑有早期原发性肝癌的患者，应首先用哪一种方法检查较好
A放射性核素肝扫描   B血清甲胎蛋白动态观察检查    C肝区超声波检查   D血清γ-谷氨酰转肽酶   E选择性肝动脉造影   
答案: B 
解析: 对疑有早期原发性肝癌的患者,也就是说对怀疑患者筛查,而目前临床常用,最简便,特异性最高的是血清甲胎蛋白动态观察检查。甲胎蛋白的阳性可早于肝癌出现临床症状8～11个月，所以，确认原发性肝癌最早的指标是AFP。而E主要是用于小肝癌的诊断,ACD在筛查作用上都不如B。故本题选B

下列哪些情况适宜作穿刺检查
A胆管细胞癌   B继发性肝癌   C肝包囊虫病   D阿米巴肝脓肿    E肝细胞癌   
答案: D 
解析: 阿米巴肝脓肿是肠道阿米巴感染的并发症，以抗阿米巴（甲硝唑、氯喹）治疗及必要时反复穿刺吸脓支持治疗为主。肝穿刺引流 早期选用有效药物治疗，不少肝脓肿已无穿刺的必要。对恰当的药物治疗5～7天，临床情况无明显改善，或肝局部隆起显著、压痛明显，脓肿直径＞6cm、有穿破危险者，采用穿刺引流。穿刺最好于抗阿米巴药物治疗2～4天后进行，穿刺部位多选右前腋线第8或第9肋间，或右中腋线上第9或第10肋间或肝区隆起、压痛最明显处，最好在超声波探查定位下进行。穿刺次数视病情需要而决定，每次穿刺应尽量将脓液抽净，脓液量在200ml以上者常需在3～5天后重复抽吸。脓腔大者经抽吸可加速康复。近年出现的介入性治疗，经导针引导作持续闭合引流，可免去反复穿刺、继发性感染之缺点，有条件者采用

细菌性肝脓肿最常见的原因
A坏疽性阑尾炎   B溃疡性结肠炎   C细菌性心内膜炎   D胃十二指肠溃疡穿孔   E胆道感染   
答案: E 
解析: 全身细菌感染，特别是腹腔内感染时，细菌可侵入肝，如病人抵抗力弱，可发生肝脓肿。有基础疾病，特别是糖尿病病人，是高发人群。细菌可经下列途径侵入肝：（1）胆道：良性感染或恶性病变导致胆道梗阻发生化脓性胆管炎时，细菌沿着胆管上行，是引起细菌性肝脓肿的主要原因。（2）门静脉（3）肝动脉（4）肝毗邻器官或组织存在感染病灶（5）开放性肝损伤时细菌可经伤口侵入肝引起感染，形成脓肿。（九版外科）

肝脓肿的特点正确的是
A细菌性肝脓肿常为单发，较大   B阿米巴肝脓肿起病急，伴寒战、高热    C阿米巴肝脓肿较少，多为多发性   D阿米巴肝脓肿脓液为褐色，无臭味   E阿米巴肝脓肿病人粪便中可找到阿米巴原虫   
答案: D 
解析: 细菌性肝脓肿与阿米巴性肝脓肿的鉴别。细菌性肝脓肿阿米巴性肝脓肿症状急骤严重，全身脓毒血症状明显，有寒战，高热起病较缓慢，病程较长，可有高热，或不规则发热、盗汗脓液多为黄白色脓液，涂片培养可发现细菌（多发）大多为棕褐色脓液，无臭味、镜检有时可找到阿米巴滋养体。若无混合感染，涂片或培养无细菌（单发）诊断性治疗抗阿米巴药物治疗无效抗阿米巴药物治疗有好转脓肿较小，常为多发性较大，多为单发，多见于肝右叶　　阿米巴性肝脓肿特异性症状棕褐色脓液或者巧克力色。

症状出现之前肝性脑病的早期检测方法是
A血氨   B脑电图   C心理、智力测验   D空腹血糖   E肝功   
答案: C 
解析: 【答案解析】肝性脑病在0期（潜伏期）无临床症状，且脑电图正常，只有心理测试或智力测试时有轻微异常，心理智能检测对于早期诊HE最有价值。故本题中选C。

对亚临床肝性脑病最有诊断价值的是
A视觉诱发电位   B躯体诱发电位   C脑电图   D简易智力测验   E血氨   
答案: D 
解析: 简易智力测验和躯体诱发电位都用于诊断亚临床肝性脑病，但简易智力测验方法简便，无需特殊器材，适用于肝性脑病的诊断和亚临床肝性脑病的筛选。亚临床时，血氨不一定会有阳性结果，脑电图也可正常，故不选C、E

预后最差的肝性脑病患者是
A肝硬化伴腹腔积液者   B暴发性肝炎所致者   C诱因明确，且易消除者   D肝硬化伴黄疸者   E肝硬化伴自发性腹膜炎者   
答案: B 
解析: 关于肝性脑病的预后：轻微型肝性脑病患者常无明显症状，经积极治疗多能好转。急性肝衰竭所致的肝性脑病往往诱因不明显，发病后很快昏迷甚至死亡。失代偿期肝硬化发生的肝性脑病多有明显诱因，如能去除诱因及恰当治疗，可能恢复。肝功能较好、分流手术后及诱因明确且容易消除者，通常预后较好。肝硬化终末期肝性脑病，起病缓慢，反复发作，逐渐转入昏迷至死亡。有腹水、黄疸、出血倾向的患者多数肝功能很差，其预后也很差。暴发性肝衰竭所致的肝性脑病预后最差。肝移植的开展已大大改善难治性肝性脑病的预后

肝性脑病的诱因不包括
A消化道出血   B低钾性酸中毒   C便秘   D低血糖   E缺氧   
答案: B 
解析: 肝性脑病（HE）是由于急、慢性肝病或各种原因的门－体分流引起的，以代谢紊乱为基础的神经精神方面的异常。氨等含氮物质及其他毒物增加的诱因：如进食过量的蛋白质、输血、消化道大出血致肠道内大量积血；厌食、腹泻或限制液量、应用大量利尿剂或大量放腹水可致血容量不足而发生肾前性氮质血症；口服铵盐、尿素、蛋氨酸等使含氮物吸收增加；便秘使氨及肠道的其他毒性物质与肠黏膜的接触时间延长，吸收增加；感染（如自发性腹膜炎等）可增加组织分解代谢产氨增多；低血糖可使脑内脱氨作用降低；各种原因所造成低血压、低氧血症，某些抗痨药物、感染和缺氧等加重肝功能损害等，可致机体对肠道来的氨及其他毒性物质代谢能力降低，血中浓度升高。低钾碱中毒：常由于大量利尿或放腹水引起。碱中毒时，体液中H+减低，NH4+容易变成NH3，增加了氨通过血脑屏障的弥散能力，导致氨中毒。所以是低钾性碱中毒而不是酸中毒

肝性脑病前驱期的临床表现有
A可有扑翼样震颤   B脑电图异常   C定向力减退   D昏睡   E计算力下降   
答案: A 
解析: 

缓慢发生的肝昏迷其最早出现的症状为
A意识模糊   B肝臭   C行为异常，欣快   D定向力障碍   E意识模糊   
答案: C 
解析: 

肝性脑病昏迷期哪项不正确
A昏迷   B可有抽搐   C扑翼样震颤阳性   D脑电图异常   E反射可消失    
答案: C 
解析: 昏迷、抽搐、脑电图异常、反射消失属于昏迷期症状。故本题选C。肝性脑病的分5期：0期潜伏期：心理智测验能有轻微改变。一期前驱期：轻度性格改变和行为失常，如欣快激动或淡漠少言，思考减慢，反应迟钝，应答尚准确，但吐词不清且缓慢。可有扑翼样震颤，亦称肝震颤，嘱患者两臂平伸手指分开时，出现手向外侧偏斜，掌指关节、腕关节、甚至肘与肩关节的急促而不规则的扑翼样抖动。脑电图多数正常，此期历时数天至数周，有时症状不明显，易被忽视。二期昏迷前期：以意识错乱、行为失常及睡眠障碍为主，前一期症状加重。定向力和理解力减退，对时间、地点、人物的概念混乱，不能完成简单的计算和智力动作，如搭积木、用火柴杆摆五角星等。言语不清、书写障碍、举止反常，如衣冠不整、随地便溺等。多有睡眠时间倒错，昼睡夜醒。可有幻觉、恐惧、狂躁、易被误认为精神病。有明显的神经体征，如肌张力增加、腱反射亢进、踝阵挛及病理反射阳性等。此外尚可出现不随意运动及运动失调，此期扑翼样震颤甚易查出，脑电图出现弥漫性慢波、具有一定的特征性。三期昏睡期：以昏睡和严重精神错乱为主，各种神经体征持续或加重，患者大部分时间为昏睡状态，但可以唤醒。醒时常有神志不清和错乱，常有幻觉。扑翼样震颤仍可查出，肌张力增加，四肢运动有抵抗力。锥体束征常呈阳性，脑电图异常。四期昏迷期：由浅昏迷逐渐转入深昏迷。神志完全丧失、不能唤醒。浅昏迷时，对疼痛刺激尚有反应，腱反射和肌张力仍亢进。深昏迷时，各种反射消失，肌张力降低，可出现阵发性惊厥、踝阵挛和换气过度。脑电图明显异常

最主要产氨场所是
A肾脏   B肠道   C肝脏   D大脑   E骨骼肌   
答案: B 
解析: 肠道中的蛋白质经细菌分解可产生的氨，因此肠道是主要的产氨场所。相关内容：离子状态的NH4+呈盐形式存在，是相对无毒的，且不能透过血脑屏障，非离子状态的NH3是有毒性的，且能透过血脑屏障。NH3←→NH4+的相互转化受PH值梯度影响。酸性环境下形成离子型，碱性环境形成非离子形。消化道出血后，残留在肠道中的血液经细菌分解产生大量的氨。使用肥皂水导泻，肠道中的氨转化为非离子型的NH3，吸收入血液循环，可透过血脑屏障，诱发肝性脑病的发生

关于肝昏迷，下述哪项是错误的
A血中NH3易入血脑屏障   B低钾性碱中毒时NH3易入脑组织    C肠道pH在6以下易使NH4变为NH3   D肠道pH在5时，NH3不易被吸收   E缺氧和高热增加氨的毒性   
答案: C 
解析: 血氨升高是肝性脑病的临床特征之一，在发病机制中十分重要。血氨主要来自肠道。氨主要在结肠部位以非离子型 (NH3)弥散入黏膜而被吸收，其吸收率比离子型氨(NH4+)高得多。游离的NH3有毒性，且能透过血脑屏障；NH4+呈盐类形式存在，相对无毒，不能透过血脑屏障。游离氨NH3，与离子型氨的互相转化受肠腔pH值的影响，当结肠中pH＞6时，NH3大量弥散入血；pH＜6时，则NH4+从血液中转至肠腔，随粪便排出。肝性昏迷可用生理盐水或弱酸溶液 (生理盐水+1/5醋)灌肠，因肠内偏酸环境，有利于血中NH3逸出肠黏膜，进入肠腔与 H+合成NH4+，随粪便排出。禁用肥皂水灌肠

关于肝性脑病的氨代谢，下述哪项不正确
A大多数门腔分流术患者血氨及脑脊液中氨含量都增高   B暴发性肝功能衰竭时血氨往往明显增高   C动脉血和脑脊液中氨含量明显相关   D便秘时会引起血氨增高    E结肠呈碱性环境时产氨增多   
答案: B 
解析: 因为暴发性肝功能衰竭时血氨升高不显著。氨主要是由肠道细菌分解蛋白质产生（HP产氨也是一个来源），吸收入血进入循环。暴发性肝功能衰竭起病急，症状重，10天内即出现危重症状，其导致肝性脑病的主要原因是肝衰竭后，血中增多的游离脂肪酸、硫醇、酚、胆酸、芳香族氨基酸等。患者起病后因病情危重，进食受影响，故相对肝硬化并肝性脑病或门体分流性肝性脑病而言，其血氨升高不显著。动脉血和脑脊液中氨含量明显相关：指的是动脉血氨含量升高，脑脊液中氨含量也会升高。两者成正相关。急性暴发型肝性脑病：常由重症病毒性肝炎或严重急性中毒性肝炎引起。因肝细胞广泛坏死，残存肝细胞不能代偿生物代谢作用而致代谢失衡或代谢毒物不能被有效清除，导致中枢神经系统的功能紊乱。此型脑病多呈急性发作，患者经短期兴奋、躁动和谵妄状态后很快进入深昏迷，常在数日内死亡，死亡率高达 80% 以上。血氨水平大多正常（＜59umol/L ）。慢性复发型肝性脑病：常继发于严重慢性肝病（如肝硬化、原发性肝癌）和/或门-体静脉分流术。由于门腔静脉间有手术分流或自然形成的侧支循环，使门静脉中的毒性物质未经肝脏处理而进入体循环，导致中枢神经系统的功能紊乱。此型脑病的发生通常有明显的诱发因素，去除诱因，脑病常可获得改善，受到诱因的作用又可复发。该型患者中多数伴有血氨升高

亚临床肝癌是指
A肝细胞DNA代谢异常   BAFP检出而无任何症状和体征的肝癌   CB超检出<2cm的肝癌   DCT检出<2cm的肝癌   E患者仅有肝区疼痛的肝癌   
答案: B 
解析: 亚临床肝癌是指AFP检出而无任何症状和体征的肝癌。我国1977年分型与分期标准为：单纯型临床和化验无明显肝硬化表现。硬化型有明显肝硬化的临床表现和化验表现。炎症型病情发展快，伴有持续性癌性高热或SGPT持续升高1倍以上。Ⅰ期无明确肝癌症状和体症。Ⅱ超过Ⅰ期标准而无Ⅲ证据。Ⅲ有明确恶病质、黄疸、腹水或远处转移之一

原发性肝癌的临床特点不正确的是
A肿块增长迅速，肝包膜被牵拉引起疼痛   B门脉内癌栓可导致门脉高压   C门脉外癌栓可以产生血管杂音   D癌块侵犯肝门胆管引起黄疸   E肿瘤生长缓慢，可以无痛   
答案: C 
解析: 原发性肝癌若生长缓慢，可以无痛，当肿块增长迅速侵犯肝包膜或肝脏包膜紧张被牵拉可引起疼痛。门脉内癌栓可致门脉高压，或阻塞肝门胆管引起黄疸。由于肿瘤压迫肝内大血管或肿瘤本身血管丰富可以产生肝区血管杂音

肝硬化最常见的并发症是
A肝性脑病   B自发性腹膜炎   C上消化道出血   D肝肾综合征   E原发性肝癌   
答案: C 
解析: 并发症相关考点（1）上消化道出血：1）肝硬化最常见的并发症。2）出血病因：食管胃底静脉曲张破裂、门脉高压性胃病急性胃黏膜病变等。3）表现：突然大量呕血和（或）排黑便，易导致失血性休克，诱发肝性脑病，死亡率很高。（2）肝性脑病：最严重的并发症，也是最常见的死亡原因。（3）感染：机体抵抗力低下--自发性腹膜炎、肺炎、胆道感染及败血症等。自发性腹膜炎多为G-杆菌感染，表现：腹痛、腹胀、腹水迅速增长或持续不退，可有腹膜炎体征。（4）原发性肝癌：肝脏迅速增大、持续性肝区疼痛、血性腹水。（5）电解质和酸碱平衡紊乱：1） 低钠血症：与长期摄入不足（原发性）、长期利尿、大量放腹水、抗利尿激素增多（稀释性）等有关。2） 低钾低氯性碱中毒。（6）肝肾综合征：1）“三低一高”：少尿或无尿、低尿钠、稀释性低血钠和氮质血症。2） 机制:肝硬化大量腹水等因素使机体有效循环血量不足，导致肾皮质血流量和肾小球滤过率持续降低。注意：肾脏本身无重要病理改变——功能性肾衰竭。（7）肝肺综合症：1）呼吸困难及缺氧体征如发绀和杵状指2）终末期肝脏病严重肺部并发症（8）胆石症：胆道系统黏膜充血水肿，缺血坏死，脱落增加，脾功能亢进，红细胞破坏增加，胆汁中的游离胆红素增加。（9）门静脉系统血栓形成和海绵样变性  表现为腹痛、腹胀、血便、休克、腹水增加且不易消化，脾脏增大等

原发性肝癌定位诊断下述哪个方法最敏感
AX线肝血管造影   B选择性肝动脉造影   CMRI   D放射性核素肝显像   EX线门静脉造影   
答案: B 
解析: ①B超检查：获得肝脏及邻近脏器切面影图，可发现2～3cm以下的微小肝癌；②放射性核素肝脏显像：病变的大小在2cm以上才能呈现阳性结果；③CT及MRI：有利于肝癌的诊断。当肝癌直径小于2cm或密度近似正常肝实质CT难以显示。CT不易发现弥漫性肝癌；区别原发性或继发性肝癌有困难。经造影增强肝影后可显示直径在1～2cm的病灶。MRI能更清楚的显示肝癌的转移性病灶，可作不同方位的层面扫描；④肝动脉造影：选择性肝动脉造影与数字减影造影。选择性肝动脉造影（DSA）比较很灵敏，能够显示直径小于1cm的小型肝癌

确认原发性肝细胞癌最早指标是
A肝脏B超   B肝CT   CAFP   DAP   Eγ-GT    
答案: C 
解析: 肝脏B超不能较早发现肝脏微小病变，所以，本题不选A。甲胎蛋白的阳性可早于肝癌出现临床症状8～11个月，所以，确认原发性肝癌最早的指标是AFP

原发性肝细胞性肝癌最理想的肿瘤标记物是
AAFP   BGGT2    CCA199   DCA125   ECEA   
答案: A 
解析: AFP是诊断肝细胞癌特异性的标志物，广泛用于肝癌的普查、诊断、判断治疗效果及预测复发。在排除妊娠和生殖腺胚胎瘤的基础上，AFP＞400ng/ml为诊断肝癌的条件之一。对AFP逐渐升高不降或＞200ng/ml持续8周，应结合影像学及肝功能变化作综合分析或动态观察。约30%的肝癌病人AFP水平正常，检测AFP异质体有助于提高诊断率。（九版内科）

根治原发性肝癌最好的办法是
A化学抗癌药物治疗   B手术切除治疗   C放射治疗   D中医治疗    E生物和免疫治疗   
答案: B 
解析: 肝癌的治疗：在早期，手术切除目前仍是首选的、最有效的治疗方法。肝癌恶性程度高,死亡率高,对于这种患者,目前手术如果能完整切除,没有转移是根治的办法

患者肝硬化多年出现血性腹水最有可能合并
A原发性肝癌   B凝血功能障碍   C门静脉血栓形成   D结核性腹膜炎   E原发性腹膜炎   
答案: A 
解析: 在失代偿期肝硬化基础上发生肝癌患者有基础病的临床表现，原有腹水可表现为腹水迅速增加且具难治性，腹水一般为漏出液。血性腹水多因肝癌侵犯肝包膜或向腹腔内破溃引起，少数因腹膜转移癌所致

有关肝癌的临床表现，下列哪项不正确
A可完全不痛或仅有轻微钝痛   B不会出现急腹症表现   C有时表现为膈抬高   D位于肋弓下的癌结节最易被触到   E有时可在腹壁上听到吹风样血管杂音   
答案: B 
解析: 原发性肝癌起病隐匿，早期病例可无任何症状和体征，约半数以上患者有肝区疼痛，多为持续性胀痛或轻微钝痛（A）。巨块型肝癌，若破裂可导致胆汁性腹膜炎和腹腔内出血，引起急腹症表现。位于横膈下的癌肿，可有膈肌抬高（C）。位于肋弓下缘浅表部位较大的肝癌肿块，可于腹部扪及(D)。由于肝癌动脉血管丰富而迂曲，粗动脉骤然变细，或因巨大的癌肿压迫肝动脉或腹主动脉，有时可在腹壁相应部位听到吹风样杂音(E)。故本题选B

原发性肝癌肝外血行转移最常见的部位是 
A脑   B骨髓   C肺    D肾上腺   E肾   
答案: C 
解析: 血行转移，以肺转移率最高，因肝静脉中瘤栓延至下腔静脉，经右心达肺动脉，在肺内形成转移灶。血行转移尚可引起脑、肾上腺、肾及骨等部位的转移。原发性肝癌发生肺转移的病因：(1)肺为"大循环的第一过滤器"，是全身血液的必经之路；(2)肺血的凝固-纤溶活性较高，有利于肺癌细胞的停滞和床；(3)肺循环是低位系统，血液缓慢，癌细胞易于停滞；(4)肺脏接受支气管A、肺A的双重供血。肝癌肺转移的X线分析肝癌肺转移的血行转移为最多，而血行转移又以多发癌灶为最多。以肺的解剖和组织特点决定了肺部易发生肝癌转移的倾向

原发性肝癌经淋巴转移最常见的部位是
A锁骨上淋巴结   B主动脉旁淋巴结   C胰腺旁淋巴结   D肝门淋巴结   E脾门淋巴结   
答案: D 
解析: 原发性肝癌淋巴转移局部转移到肝门淋巴结最常见，也可转移到主动脉旁、锁骨上、胰、脾等处淋巴结。原发性肝癌：（一）肝内转移肝癌最早在肝内转移，很容易侵犯门静脉及分支并形成瘤栓，脱落后在肝内引起多发性转移灶。如门静脉干支有瘤栓阻塞，可引起或加重原有门静脉高压。（二）肝外转移①血行转移，以肺转移率最高，因肝静脉中瘤栓延至下腔静脉，经右心达肺动脉，在肺内形成转移灶。血行转移尚可引起胸、肾上腺、肾及骨等部位的转移。②淋巴转移，局部转移至肝门淋巴结最为常见，也可转移致胰、脾、主动脉旁及锁骨上淋巴结。③种植转移，少见，偶可种植在腹膜、横膈、胸腔等处。引起血性腹水、胸水。女性可在卵巢形成较大的癌块

治疗早期原发性肝癌疗效最好的非手术疗法是
A放射治疗   B肝动脉化疗栓塞治疗   C肝动脉灌注化疗   D经皮穿刺酒精注射疗法    E生物治疗   
答案: D 
解析: 早期手术切除是首选的最有效的方法。早期非手术疗法可用经皮穿刺瘤内注射无水乙醇（PEI）：将无水乙醇直接注入肝癌组织内，使癌细胞脱水、变性、凝固性坏死。PEI适用于肿瘤<3cm者，可达到治疗性切除的目的。治疗早期原发性肝癌疗效最好的非手术疗法是经皮穿刺酒精注射疗法。治疗中晚期原发性肝癌疗效最好的非手术疗法是肝动脉化疗栓塞治疗

除原发性肝癌，哪种疾病能引起AFP>500μg／L
A多囊肝   B慢性肝炎   C生殖腺胚胎瘤    D肾脏胚胎瘤   E肝硬化    
答案: C 
解析: 儿童期血清AFP含量检测：肝癌，肝母细胞瘤，性腺畸胎母细胞瘤，肝炎等AFP含量增高。成人血清AFP含量检测：60%～70%原发性肝癌患者AFP含量增高，睾丸癌，卵巢肿瘤，恶性畸胎瘤，胰腺癌，胃癌，肠癌，肺癌等患者AFP含量也增高

下列哪项有助于鉴别肝癌和良性活动性肝病
AHBsAg阳性   BAFP阳性   CAFP阴性   D肝功能明显损害   EAFP和ALT动态曲线   
答案: E 
解析: AFP和ALT动态曲线有助于鉴别肝癌和良性活动性肝病，AFP是诊断原发性肝癌较敏感和特异的肿瘤标志物，当发生原发性肝癌时，约80％的患者血清中AFP水平升高，AFP水平在一定程度上反应肿瘤的大小，其动态变化与病情有一定的关系

对肝癌的临床诊断最具特异性的是
A肝区疼痛   B进行性肝大，质硬   C恶病质    D梗阻性黄疸   E肺部转移病灶   
答案: B 
解析: 本题选B。进行性肝大质硬。所谓特异性是指肝癌特征性的，其它疾病不具备的。可以使用排除法，A.肝区疼痛可见于肝炎；C．恶病质见于多种消耗性疾病的晚期；D．梗阻性黄疸见于结石、肿瘤等引起的胆道梗阻；E．肺部转移病灶可见于胃肠道恶性肿瘤等。均不是肝癌所特有，因此排除。而进行性肝大质硬为肝癌特征性表现，因此为最佳答案

有关AFP升高的临床意义，正确的是
AAFP＞200μg／L时可诊断肝细胞癌   B肝转移癌患者AFP常显著增高   C肝功异常伴有AFP增高常提示合并肝癌   D消化道其他肿瘤AFP不会升高   E肝细胞癌术后AFP又升高提示复发   
答案: E 
解析: 甲胎蛋白 是诊断肝细胞癌特异性的标志物,阳性率约为70%。现已广泛用于肝癌的普查、诊断、判断治疗效果及预测复发。在排除妊娠和生殖腺胚胎瘤的基础.上,AFP＞400ng/ml为诊断肝癌的条件之一”。 对AFP逐渐升高不降或>200ng/L,持续8周,应结合影像学及肝功能变化作综合分析或动态观察。A项还要排除妊娠、胚胎癌如睾丸癌、卵巢癌和极少数胃、胰、胆管、结肠直肠癌其AFP也可升高。B项90%以上继发性肝癌病人肿瘤标记物AFP＜25μg/L，但少数来自胃、食管、胰腺及卵巢等的肝转移则可测得低或高浓度AFP。C项AFP增高并不能说明就是肝癌，不具特异性。如肝硬化就可有肝功能异常伴AFP增高。所以不选C。D项来自胃、食管、胰腺及卵巢等的肝转移则可测得低或高浓度AFP。一般地说AFP升高，如有伴随有明显的转氨酶升高，揭示为肝炎活动。但有时候我们还须继续对AFP进行动态观察，看是否持续的长期升高，同时应进行B超或和CT等检查。在排除活动性肝病、生殖腺胚胎瘤和妊娠情况下，若AFP定量>400ug/L持续4周，或定量>200ug/L持续8周，则可诊断原发性肝癌。AFP还可用于评定手术或其他方法的疗效，判断预后。手术彻底切除者，AFP在2个月内转阴，如遗留残余或局部复发或转移，AFP多不降至正常或降而复升。妊娠、胚胎癌如睾丸癌、卵巢癌和极少数胃、胰、胆管、结肠直肠癌AFP也可升高，但其绝对值不如肝细胞癌高

关于肝硬化自发性腹膜炎，正确的描述是
A一般起病急，伴高热、寒战，剧烈腹痛，出现板状腹、反跳痛   B致病菌多为金黄色葡萄球菌    C易出现顽固性腹腔积液   D治疗时应加强利尿治疗   E应进行腹腔积液培养，待培养结果出来后有针对性应用抗生素治疗   
答案: C 
解析: 自发性细菌性腹膜炎 即因非腹内脏器感染引发的急性细菌性腹膜炎。由于腹水是细菌的良好培养基,肝硬化患者出现腹水后容易导致该病，致病菌多为革兰阴性杆菌。起病缓慢者多有低热、腹胀或腹水持续不减;病情进展快者,腹痛明显、腹水增长迅速,严重者诱发肝性脑病、出现中毒性休克等。体检发现轻重不等的全腹压痛和腹膜刺激征。腹水外观浑浊,生化及镜检提示为渗出性,腹水可培养出致病菌

肝昏迷患者经治疗后神志恢复可给予蛋白质饮食。最适宜的选择是
A肉类蛋白质   B牛乳蛋白   C植物蛋白   D碳水化合物   E蛋白质在40克／天以上   
答案: C 
解析: 营养支持的目的在于促进机体的合成代谢,抑制分解代谢,保持正氮平衡。急性起病数日内禁食蛋白质(1~2期肝性脑病可限制在20g/d以内),神志清楚后从蛋白质20g/d开始逐渐增加至1g/(kg.d)。慢性肝性脑病患者无禁食必要。植物蛋白较好，因其含支链氨基酸较多,且所含非吸收性纤维被肠菌酵解产酸有利氨的排出。同时应尽量保证热能供应和各种维生素的补充,酌情输注血浆或者白蛋白。

有关肝性脑病，正确的治疗是
A病人狂躁不安时使用水合氯醛灌肠   B肥皂水灌肠清除肠腔积血   C静脉使用甲硝唑抑制肠道细菌生长   D低蛋白饮食   E口服乳果糖   
答案: E 
解析: 肝性脑病的治疗：（1）及早识别及去除HE发作的诱因：纠正电解质和酸碱平衡紊乱；预防和控制感染；改善肠内微环境，减少肠内氮源性毒物的生成与吸收：①止血和清除肠道内积血：乳果糖导泻，或者生理盐水或弱酸液清洁灌肠②防治便秘，可给予乳果糖③口服抗生素，可抑制产生尿素酶的细菌，减少氨的生成。慎用镇静药或损伤肝功能的药物，患者烦躁抽搐时可试用异丙嗪、扑尔敏等抗组胺药。（2）营养支持治疗（3）促进体内氨的代谢（4）调节神经递质。（九版内科）

原发性肝癌按大体形态分型下述哪项不正确
A巨块型癌直径>10cm   B孤立的直径<3cm的癌结节称为小肝癌   C巨块型易发生坏死引起肝破裂   D结节型易发生癌结节破裂出血   E弥漫型往往因肝功能衰竭而死亡   
答案: D 
解析: 原发型肝癌按病理形态分型：巨块型（质硬，膨胀生长，肿瘤中心易坏死液化出血），结节型 (最常见 )，弥漫型（不易与肝硬化区分，患者常因肝功衰竭死亡）。按大小分类：微小肝癌≤2cm；小肝癌（单个癌结节<3cm或相邻两个癌结节直径之和<3cm者称为小肝癌）；大肝癌（>5cm≤10cm）；巨大肝癌>10cm

甲胎蛋白的阳性可早于肝癌出现临床症状
A2～3个月   B4～5个月   C6～7个月   D8～11个月   E12个月以上   
答案: D 
解析: 甲胎蛋白的阳性可早于肝癌出现临床症状8～11个月。请牢记相关知识点即可。甲胎蛋白 是诊断肝细胞癌特异性的标志物,阳性率约为70%。现已广泛用于肝癌的普查、诊断、判断治疗效果及预测复发。在排除妊娠和生殖腺胚胎瘤的基础.上,AFP>400ng/ml为诊断肝癌的条件之一”。 对AFP逐渐升高不降或>200ng/L,持续8周,应结合影像学及肝功能变化作综合分析或动态观察

与原发性肝癌发病最密切的因素是
A肝硬化   B病毒性肝炎   C黄曲霉毒素   D饮用水污染   E寄生虫   
答案: B 
解析: 病毒性肝炎：在我国,肝癌患者中约90%有乙型肝炎病毒(HBV)感染的背景。HBV感染→慢性肝炎→肝硬化→肝癌是最主要的发病机制,西方国家以HCV感染常见，也多循上述机制进展至肝癌,部分患者在慢性肝炎阶段就可发展为肝癌

肝癌的临床表现中，提示属晚期的表现是
A腹胀   B肝区疼痛   C食欲不振   D肝区肿块   E体重下降   
答案: D 
解析: 肝大：为中晚期肝癌最常见的主要体征。肝脏呈进行性增大,质地坚硬,表面凸凹不平，常有大小不等的结节,边缘钝而不整齐，常有不同程度的压痛。肝癌突出于右肋弓下或剑突下时，上腹可呈现局部隆起或饱满;如癌肿位于膈面,则主要表现为膈肌抬高而肝下缘不下移

原发性肝癌早期转移途径为
A肺外转移   B淋巴转移   C直接浸润转移   D肝内进行转移   E骨转移    
答案: D 
解析: 肝内直接扩散：癌细胞通过肝窦或窦旁间隙，直接扩散到肝内其他部位，转移癌灶呈卫星状分布，也可远离原发癌，此种方式转移最早，也最常见。此外，可侵犯门静脉并形成瘤栓，如瘤栓脱落在肝内，则引起多发性转移灶；门静脉主干瘤体阻塞，可引起门静脉高压和顽固性腹水

目前肝癌早期宜采用哪一种治疗为主
A放射疗法   B化学疗法    C手术切除   D中医中药   E免疫疗法   
答案: C 
解析: 早期诊断、早期采用以手术切除为主的综合治疗,是提高肝癌长期治疗效果的关键

以下哪种因素不会导致LESP下降
A高脂肪饮食   B钙通道拮抗剂   C妊娠   D食道裂孔疝   E胆汁中的非结合胆盐   
答案: E 
解析: 贲门失弛缓症手术后、食管裂孔疝、腹内压增高(如妊娠、肥胖、腹水、呕吐、负重劳动等)及长期胃内压增高(如胃扩张、胃排空延迟等),均可使LES结构受损;上述部分原因、某些激素(如缩胆囊素、胰高血糖素、血管活性肠肽等)、食物(如高脂肪巧克力等)、药物(如钙通道阻滞剂、地西泮)等可引起LES功能障碍或一过性LES松弛延长

胃食管反流病的典型症状是
A反酸、烧心   B胸骨后痛   C吞咽困难   D上腹痛   E上消化道出血   
答案: A 
解析: 烧心和反流是本病最常见和典型的症状。反流是指胃内容物在无恶心和不用力的情况下涌人咽部或口腔的感觉，含酸味或仅为酸水时称反酸。烧心是指胸骨后或剑突下烧灼感,常由胸骨下段向上延伸。烧心和反流常在餐后1小时出现，卧位、弯腰或腹压增高时可加重,部分患者烧心和反流症状可在夜间入睡时发生。非典型症状：胸痛由反流物刺激食管引起，发生在胸骨后。严重时可为剧烈刺痛,可放射到后背胸部、肩部颈部耳后,有时酷似心绞痛,可伴有或不伴有烧心和反流。由GERD引起的胸痛是非心源性胸痛的常见病因之一。吞咽困难或胸骨后异物感，见于部分患者，可能是由于食管痉挛或功能紊乱所致,症状呈间歇性,进食固体或液体食物均可发生;少数患者吞咽困难是由食管狭窄引起,呈持续或进行性加重

诊断胃食管反流病的最准确的方法是
A内镜检查   B食道pH监测   C食道钡餐   D食管滴酸试验   E质子泵抑制剂（PPI）试验治疗   
答案: A 
解析: 内镜检查是诊断反流性食管炎最准确的方法，并能判断反流性食管炎的程度和有无并发症

关于胃食管反流病维持治疗的叙述，错误的是
A通常选用H2受体拮抗剂和质子泵抑制剂   B有持续用药和按需治疗两种方法   C按需治疗更适宜有并发症者   D目前多采用递减策略   E以调整至患者无症状的最小剂量为适宜剂量   
答案: C 
解析: GERD具有慢性复发倾向,为减少症状复发,防止食管炎复发引起的并发症，可给予维持治疗。停药后很快复发且症状持续者,往往需要长程维持治疗;有食管炎并发症如食管溃疡、食管狭窄、Barrett食管者,需要长程维持治疗。PPI 和H2RA均可用于维持治疗,PPI效果更优。维持治疗的剂量因患者而异，以调整至患者无症状之最低剂量为适宜剂量;对无食管炎的患者也可考虑采用按需维持治疗，即有症状时用药，症状消失时停药

属于质子泵抑制剂（PPI）的药物是
A西咪替丁   B奥美拉唑   C多潘立酮   D雷尼替丁   E吉法酯    
答案: B 
解析: 质子泵抑制剂（PPI）包括：奥美拉唑、兰索拉唑、潘托拉唑和拉贝拉唑等。H2受体拮抗剂：法莫替丁、尼扎替丁、雷尼替丁、西咪替丁；促胃肠动力剂：多潘立酮 ；胃黏膜保护药：吉法酯

溃疡病合并瘢痕性幽门梗阻，频繁呕吐。最易出现
A代谢性酸中毒   B代谢性碱中毒   C低镁血症   D低钙血症   E高渗性脱水   
答案: B 
解析: 主要是由DU或幽门管溃疡引起。溃疡急性发作时可因炎症水肿和幽门部痉挛而引起暂时性梗阻，可随炎症的好转而缓解;慢性梗阻主要由于瘢痕收缩而呈持久性。幽门梗阻时胃内容物排空受阻，表现为上腹胀满不适，疼痛于餐后加重，并有恶心、呕吐，大量呕吐后症状可以缓解，主要特点是呕吐物含发酵酸性宿食、最大。严重呕吐、呕吐量大且主要为胃液(酸性)，故可致失水和低氯低钾性碱中毒。常发生营养不良和体重减轻。上腹部可见胃型及胃蠕动波,清晨空腹时检在胃内有振水音

不符合乙状结肠扭转临床特点的是
A呕吐早且频繁    B可见不对称腹胀或肠型   C钡灌肠钡影尖端呈“鸟嘴”形   D腹部压痛及肌紧张不明显   E腹部X线可见马蹄状充气肠袢   
答案: A 
解析: ①乙状结肠扭转的临床特点是可见不对称腹胀或肠型（B对)、腹部压痛及肌紧张不明显（D对)、钡灌肠钡影呈“鸟嘴”形（C对)、腹部×线可见马蹄状充气肠袢（E对)。②乙状结肠扭转患者呕吐出现较晚，而非早且频繁（A错)，故本题选A

下列疾病中最少发生急性肝衰竭的是
A药物性肝病   B慢性乙型肝炎   C右半肝切除术后   D非酒精性脂肪性肝病   E四氯化碳中毒   
答案: D 
解析: 非酒精性脂肪性肝病包括单纯性脂肪性肝病以及由其演变的脂肪性肝炎、脂肪性肝纤维化和肝硬化，发生肝衰竭的几率较小（D对），故本题选D

肝硬化门静脉高压最常见的并发症是
A自发性细菌性腹膜炎   B原发性肝癌   C肝肾综合征   D上消化道出血   E肝性脑病   
答案: D 
解析: 门静脉高压最常见的并发症是上消化道大出血（D对），故本题选D；最严重的并发症是肝性脑病

毕Ⅰ式与毕Ⅱ式胃大部分切除术的主要区别是
A切断十二指肠   B切除胃的多少   C胃肠吻合口的部位   D近端空肠与胃小弯的关系   E结肠前或结肠后胃肠吻合   
答案: C 
解析: ①毕Ⅰ式胃大部切除术:该方法在胃大部切除后，将残留胃直接和十二指肠吻合;②毕Ⅱ式胃大部切除术，该方法在胃大部切除后，将残留胃和近端空肠吻合，十二指肠残端缝合.适用于GU和DU

毕Ⅱ式胃大部分切除术吻合口近端空肠位置必须高于远端空肠是为了避免发生 
A内疝   B食物向近端空肠逆流   C吻合口远端空肠梗阻   D吻合口梗阻   E近端空肠梗阻   
答案: B 
解析: 毕Ⅱ式胃大部分切除术吻合口近端空肠位置必须高于远端空肠是为了避免发生食物向近端空肠逆流。毕罗（Billroth）氏Ⅱ式是在胃大部切除后，将十二指残端闭合，而将胃的剩余部分与空肠上段吻合。此法优点是：胃切除多少不因吻合的张力而受限制，胃体可以切除较多。溃疡复发的机会较少，由于食物和胃酸不经过十二指肠，直接进入空肠，十二指肠溃疡即使未能切除（旷置式胃大部切除术），也因不再受刺激而愈合。因此临床上应用较广，适用于各种情况的胃十二指肠溃疡，特别用于十二指肠溃疡。缺点是：手术操作比较复杂，胃空肠吻合后解剖生理的改变较多，引起并发症的可能性较多，有的并发症甚为严重

毕Ⅱ式胃大部切除术后碱性反流性胃炎的治疗宜采用
A药物治疗   B饮食调整   C再行胃切除术   D胃迷走神经切断   E改行空肠Y型吻合术   
答案: E 
解析: 碱性反流性胃炎：碱性肠液反流至残胃,导致胃黏膜充血、水肿、糜烂,破坏了胃黏膜屏障。临床表现为胸骨后或上腹部烧灼痛,呕吐物含胆汁,体重下降。一般抑酸剂无效。多采用保护胃黏膜、抑酸、调节胃动力等综合措施。对于严重的反流性食管炎，胃酸过高者，采用减酸及加快胃排空的手术方法，是较彻底的治疗方法。Roux-Y型胃空肠吻合可预防胃大部分切除术后碱性反流性胃炎.。关于由来教材也没有做详细的描述，建议牢记相关知识点即可

属于胃十二指肠溃疡手术后早期并发症的是
A术后胃瘫   B营养性并发症   C早期倾倒综合征   D残胃癌   E碱性反流性胃炎   
答案: A 
解析: （1）胃十二指肠溃疡术后并发症包括早期和远期并发症。（2）早期并发症包括术后出血、术后胃瘫、胃肠壁缺血坏死等。（3）远期并发症包括倾倒综合征、碱性反流性胃炎、残胃癌等

胃大部切除术治疗十二指肠溃疡的原因是
A切除溃疡病变   B预防癌变   C阻断迷走神经刺激   D降低胃酸分泌   E预防穿孔   
答案: D 
解析: 胃大部切除术这是传统的方法。切除范围是胃的远侧2/3-3/4。吻合口一般要求3cm左右。主要有两类:①毕I式胃大部切除术:该方法在胃大部切除后。将残留胃直接和十指肠吻合②毕II式胃大部切除术;该方法在胃大部切除后，将残留胃和近端空肠吻合，十二指肠残端缝合，适用于GU和DU。胃大部切除术后，分泌胃酸的组织多被切除，十二指肠处于相对低酸的生理状态，其溃疡多可自行愈合

Hp相关性胃炎需选用
A胶体次枸橼酸铋   B阿托品   C吗丁啉   D胃复安   E胃蛋白酶   
答案: A 
解析: 胶体次枸橼酸铋在胃的酸性环境中沉淀于溃疡表面，形成一层保护性隔离膜，从而阻止胃酸、酶及食物对溃疡粘膜的侵蚀，促进溃疡愈合。本品还可使胃粘膜局部前列腺素浓度增加，刺激碳酸氢盐和粘蛋白的产生，从而保护胃粘膜；并能与胃蛋白酶发生整合而使其失活。这些都有助于溃疡愈合。本品对幽门螺杆菌(HP)具有杀菌作用，而治疗HP胃炎并可防止溃疡复发

慢性胃炎经检查Hp阳性需选用
A质子泵抑制剂   B西沙必利   C吗丁啉   D稀盐酸   E铁剂   
答案: A 
解析: PPI：具有强大而持久的抑制胃酸分泌作用。对阿司匹林、乙醇、应激所致的胃黏膜损伤有预防保护作用。也有抗幽门螺杆菌作用。

倾倒综合征常发生于
A迷走神经干切断术后   B毕Ｉ式胃切除术后   C毕Ⅱ式胃切除术后   D幽门成形术   E高选择性胃迷走神经切断术后   
答案: C 
解析: 倾倒综合征系指胃切除术后，因胃排空过速，餐后出现胃肠道和血管舒缩障碍的一组症候群。也可由于胰岛受刺激而致高胰岛素血症，导致低血糖症候群。本征以毕Ⅱ式胃大部切除术后最常见。胃手术后10～14日发病，症状出现在餐后30分钟内者，称为早发型倾倒综合征，发病时多伴高血糖，故又称之为餐后早期高血糖综合征。餐后1～2小时发病，伴有低血糖者称为迟发型倾倒综合征又称之为餐后低血糖综合征

胃癌好发于
A胃小弯   B胃大弯   C胃窦   D胃底   E胃体    
答案: C 
解析: 胃癌的好发部位依次为胃窦、贲门、胃体。（九版内科）

胃癌最常发生的转移途径为
A直接蔓延   B血行转移   C种植转移   D淋巴转移   E沿肠管转移   
答案: D 
解析: 胃癌有四种扩散方式:1.直接蔓延：侵袭至相邻器官:胃底贲门癌常侵犯食管、肝及大网膜，胃体癌则多侵犯大网膜、肝及胰腺。2.淋巴结转移一般先转移到局部淋巴结，再到远处淋巴结;转移到左锁骨上淋巴结时,称为Virchow淋巴结。3.血行播散：晚期患者可占60%以上。最常转移到肝脏,其次是肺、腹膜、及肾上腺,也可转移到肾、脑、骨髓等。4.种植转移：癌细胞侵及浆膜层脱落入腹腔，种植于肠壁和盆腔，如种植于卵巢,称为Krukenberg瘤；也可在直肠周围形成结节状肿块

早期胃癌指
A局限于胃窦部   B局限于黏膜或黏膜下层   C直径在2cm以内   D尚无淋巴转移   E尚未侵及浆膜层   
答案: B 
解析: 早期胃癌指病变仅限于黏膜或黏膜下层,不论病灶大小或有无淋巴结转移。癌灶直径在10mm以下称小胃癌,5mm以下为微小胃癌;早期胃癌根据病灶形态可分三型:I型为隆起型,癌灶突向胃腔;II型表浅型,癌灶比较平坦没有明显的隆起与凹陷;Ⅲ型凹陷型，为较深的溃疡。Ⅱ型还可以分为三个亚型，即IIa浅表隆起型、Ⅱb浅表平坦型和Ⅱc浅表凹陷型

提高胃癌治愈率的关键是
A早期诊断   B根治性手术   C早期应用抗癌药物   D术后放疗   E综合治疗   
答案: A 
解析: 早发现、早诊断、早治疗是提高胃癌治愈率的关键

胃癌的治疗方法哪项正确
A早期化疗   B扪到肿块者作全胃切除   C化疗+放疗   D早期胃癌作胃癌根治术   E早期胃癌作胃大部切除术   
答案: D 
解析: 根治性手术：原则为彻底切除胃癌原发灶,按临床分期标准清除胃周围的淋巴结,重建消化道。早期胃癌 由于病变局限且较少淋巴结转移,施行D1胃切除术就可获得治愈性切除，可行腹腔镜或开腹胃部分切除术。对小于1cm的非溃疡凹陷型和直径小于2cm的隆起型黏膜癌,可在内镜下行胃黏膜切除术(EMR)

胃癌在下列哪种情况下不能行根治性手术
A肝总动脉淋巴结有转移时   B腹腔动脉淋巴结有转移时   C肝、腹膜、肠系膜广泛转移时   D癌浸润到横结肠或脾脏时   E肝左外叶局限性癌浸润时   
答案: C 
解析: 胃癌的手术包括根治性手术和姑息性手术。姑息性手术是指原发灶无法切除，针对由于胃癌导致的梗阻、穿孔、出血等并发症状而作的手术,如胃空肠吻合术、空肠造口、穿孔修补术等

提高早期胃癌诊断率的三项关键性手段是
A纤维胃镜检查，胃液细胞学检查，X线钡餐检查   B纤维胃镜检查，胃液酸碱度检查，X线钡餐检查   C胃液细胞学检查，粪便隐血试验，X线钡餐检查   D胃液细胞学检查，粪便隐血试验，纤维胃镜检查   E纤维胃镜检查，粪便隐血试验，X线钡餐检查   
答案: A 
解析: 1.纤维胃镜检查 能够直接观察胃黏膜病变的部位和范围，并可以对可疑病灶钳取小块组织作病理学检查,是诊断胃癌的最有效方法。为提高诊断率，应在可疑病变组织四周活检4~6处，不应集中一点取材。通过使用染色内镜和放大内镜，可显著提高小胃癌和微小胃癌的检出率。采用带超声探头的纤维胃镜，对病变区域进行超声探测成像,获取胃壁各层次和胃周围邻近脏器超声图像，可了解肿瘤在胃壁内的浸润深度以及向壁外浸润和淋巴结转移情况,有助于胃癌的术前临床分期,以及决定病变是否适合进行内镜下切除。2. X线钡餐检查  数字化X线胃肠造影技术的应用,使得影像分辨率和清晰度大为提高，目前仍为诊断胃癌的常用方法。目前多采用气钡双重造影，通过黏膜相和充盈相的观察作出诊断,优点是痛苦小易被病人所接受;缺点是不如胃镜直观且不能取活检进行组织学检查。早期胃癌的主要改变为黏膜相异常，而进展期胃癌的形态与胃癌大体分型(Borrmann分型)基本一致,X线征象主要有龛影(溃疡型)、充盈缺损(肿块型)、胃壁僵硬胃腔狭窄(弥漫浸润型)、黏膜皱襞的改变，蠕动异常和排空障碍等。同时，钡餐检查对胃上部癌是否侵犯食管有诊断价值。 3.其他影像学检查  螺旋CT检查在评价胃癌病变范围、局部淋巴结转移和远处转移(如肝、卵巢)方面具有较高的价值，是判断胃癌术前临床分期的首选方法。此外,正电子发射成像技术(PET),是一种新型无创检查手段,其原理是利用胃癌组织对于[18F]氟-2-脱氧-D-葡萄糖(FDG)的亲和性,对胃癌的诊断,判断淋巴结和远处转移病灶情况,准确性也比较高。4.其他检查  胃液脱落细胞学检查现已较少应用;部分胃癌病人的粪潜血可持续阳性。肿瘤标志物癌胚抗原( CEA)、CA199和CA125在部分胃癌病人中可见升高,但目前认为仅作为判断肿瘤预后和治疗效果的指标，无助于胃癌的诊断。

瘢痕性幽门梗阻的临床表现，错误的是
A呕吐量大，一次可达1000～2000ml   B呕吐物多为宿食，有酸臭味，含有胆汁   C上腹隆起，可有蠕动波   D可有振水音   E可有低钾低氯性碱中毒   
答案: B 
解析: 主要是由DU或幽门管溃疡引起。溃疡急性发作时可因炎症水肿和幽门部痉挛而引起暂时性梗阻，可随炎症的好转而缓解;慢性梗阻主要由于瘢痕收缩而呈持久性。幽门梗阻时胃内容物排空受阻，表现为上腹胀满不适，疼痛于餐后加重，并有恶心、呕吐，大量呕吐后症状可以缓解，主要特点是呕吐物含发酵酸性宿食、不含胆汁。严重呕吐、呕吐量大且主要为胃液(酸性)，故可致失水和低氯低钾性碱中毒。常发生营养不良和体重减轻。上腹部可见胃型及胃蠕动波,清晨空腹时检在胃内有振水音

残胃癌发生在胃良性病变施行胃大部切除术后至少
A1年   B2年    C3年   D4年   E5年   
答案: E 
解析: 因良性疾病行胃大部切除术后5年以上,残胃出现原发癌称为残胃癌。发生率约2%。多数病人残胃癌发生在前次因良性病变行胃大部切除术后10年以上。发生原因可能与残胃黏膜萎缩有关。临床症状为进食后饱胀伴贫血、体重下降。胃镜检查可以确定诊断

治疗消化性溃疡患者上腹部疼痛效果最好的药物是
A黏膜保护剂    B质子泵抑制剂   CH2受体阻滞剂   D抗酸药   E促动力剂   
答案: B 
解析: PPI：治疗消化性溃疡的首选药物，为缓解消化性溃疡患者上腹痛最好的药物。弱碱性抗酸剂/胃黏膜保护剂：可中和胃酸，起效快，可短暂缓解疼痛。

关于消化性溃疡的治疗。正确的说法是
A需长期应用黏膜保护剂以降低溃疡复发率   B为降低复发率，需长期服用质子泵抑制剂   C只要内镜证实溃疡已经愈合，溃疡就不会复发   D根除幽门螺杆菌可以降低溃疡复发率   E有消化道出血的溃疡患者必须长期维持治疗   
答案: D 
解析: 对幽门螺杆菌感染引起的消化性溃疡，根除幽门螺杆菌不但可促进溃疡愈合，而且可预防溃疡复发从而彻底治愈溃疡。因此，凡有幽门螺杆菌感染的消化性溃疡，无论初发或复发活动或静止、有无并发症.均应予以根除幽门螺杆菌治疗

消化性溃疡所引起的疼痛，以何者最具特征性
A中上腹疼痛   B饥饿性疼痛   C反复发作性疼痛   D节律性疼痛    E长期疼痛   
答案: D 
解析: 

空腹疼常见于
A胃溃疡   B十二指肠球溃疡   C胰腺炎   D胆囊炎   E溃疡性结肠炎   
答案: B 
解析: 

关于消化性溃疡的临床症状不正确的是
A胃溃疡多为餐后疼   B十二指肠溃疡多为空腹和夜间疼   C消化性溃疡病人均有上腹疼   D十二指肠溃疡易发展为穿透性溃疡   E球后溃疡易发生大出血   
答案: C 
解析: 上腹疼痛是消化性溃疡的主要症状，但部分患者可症状轻或无症状。①上腹疼痛呈节律性为其特征性之一，表现为与进食有关。十二指肠溃疡表现为疼痛在两餐之间或餐前发生(饥饿痛),突出表现在进食后缓解;胃溃疡表现为餐后约1小时发生疼痛，经1~2小时后逐渐缓解，至下餐进食后再复现上述节律。部分患者(十二指肠溃疡患者最多见)疼痛还常在午夜发生(夜间痛)。上腹痛常可在服用抗酸药后缓解。所以进食后中上腹疼痛考虑胃溃疡。饥饿时上腹痛考虑十二指肠溃疡。②球后溃疡指发生在十二指肠降段、水平段的溃疡。多位于十二指肠降段的初始部及乳头附近,溃疡多在后内侧壁，可穿透入胰腺。疼痛可向右，上腹及背部放射。易出血,严重的炎症反应可导致胆总管引流障碍，出现梗阻性黄疽或引发急性胰腺炎。③十二指肠或胃后壁的溃疡深至浆膜层时已与邻近的组织或器官发生粘连，穿孔时胃肠内容物不流人腹腔，称为慢性穿孔，又称为穿透性溃疡。这种穿透性溃疡改变了腹痛规律，变得顽固而持续,疼痛常放射至背部

关于幽门梗阻不正确的是
A饭后即引起呕吐   B呕吐含酸酵宿食   C呕吐后病人较轻松   D可出现脱水，酸碱失衡   E查体胃区有振水音   
答案: A 
解析: 主要是由DU或幽门管溃疡引起。溃疡急性发作时可因炎症水肿和幽门部痉挛而引起暂时性梗阻，可随炎症的好转而缓解;慢性梗阻主要由于瘢痕收缩而呈持久性。幽门梗阻时胃内容物排空受阻，表现为上腹胀满不适，疼痛于餐后加重，并有恶心、呕吐，呕吐常发生于餐后的数小时。大量呕吐后症状可以缓解，主要特点是呕吐物含发酵酸性宿食、最大。严重呕吐、呕吐量大且主要为胃液(酸性)，故可致失水和低氯低钾性碱中毒。常发生营养不良和体重减轻。上腹部可见胃型及胃蠕动波,清晨空腹时检在胃内有振水音

胃溃疡节律性疼痛的特点是
A餐后0.5～1小时出现疼痛   B空腹疼   C餐时疼   D夜间疼   E餐后3～4小时出现疼痛   
答案: A 
解析: GU：进食-疼痛-缓解。DU：疼痛-进食-缓解

胃溃疡的特点是
A发病年龄较十二指肠溃疡早   B好发于胃大弯   C基础胃酸高   DX线钡餐见位于胃腔轮廓内的龛影   EX线钡餐见凸出于胃轮廓之外的龛影   
答案: E 
解析: 胃溃疡的直接征象是龛影,多见于胃小弯,其切线位突出于胃轮廓外，呈火山口状，边缘光滑整齐,底部较平整。龛影口部常有一圈黏膜水肿所造成的透明带.是良性溃疡的特征。十二指肠溃疡多见于青壮年，而胃溃疡则多见于中老年;前者的发病高峰一般比后者早 10年。胃镜下所见典型的胃溃疡多见于胃角和胃窦小弯。溃疡的形成与胃酸/胃蛋白酶的消化作用有关，由于胃酸的自我消化，导致了胃酸的降低

治疗消化性溃疡的药物中，抑酸最强、疗效最佳的是
A西咪替丁   B阿托品   C硫糖铝   D奥美拉唑   E胶体次枸橼酸铋   
答案: D 
解析: 具有强大而持久的抑制胃酸分泌作用。奥美拉唑对阿司匹林、乙醇、应激所致的胃黏膜损伤有预防保护作用。奧美拉唑也有抗幽门螺杆菌作用

能杀灭Hp的药物有
A硫糖铝   B胶体次枸橼酸铋   C胃复安    D胃舒平   E阿托品    
答案: B 
解析: 根除幽门螺杆菌常用的四联治疗方案： 质子泵抑制剂加胶体铋抗菌药物（选择两种）PPI（如奥美拉唑40mg/d）克拉霉素1000 mg/d枸橼酸铋钾（胶体次枸橼酸铋）480mg/d阿莫西林2000mg/d甲硝唑800mg/d上述剂量分两次服，疗程7天、10天或2周（研究报道长效疗程优于短效）

关于消化性溃疡下述哪些情况为手术适应症
A上消化道出血   B反复发作的十二指肠球溃疡   C胃溃疡疑癌变   D并不全幽门梗阻   E复合溃疡   
答案: C 
解析: 但在下列情况时，可考虑手术治疗:①大量出血经药物、胃镜及血管介人治疗无效时;②急性穿孔、慢性穿透溃疡;③瘢痕性幽门梗阻;④胃溃疡疑有癌变

消化性溃疡的命名是由于
A溃疡影响消化功能   B溃疡局限于胃和十二指肠   C溃疡由消化道功能穿孔引起   D溃疡是由胃酸和胃蛋白酶作用形成   E溃疡发生在消化道任何部位   
答案: D 
解析: 消化性溃疡病主要指发生在胃和十二指肠的慢性溃疡，即胃溃疡和十二指肠溃疡，因溃疡的形成与胃酸/胃蛋白酶的消化作用有关而得名

下述哪种情况应考虑消化性溃疡发生后壁慢性穿孔
A突然剧烈腹痛   B全腹肌紧张呈板状   C膈下游离气体   D病人处于休克状态   E腹痛顽固而持续   
答案: E 
解析: 十二指肠或胃后壁的溃疡深至浆膜层时已与邻近的组织或器官发生粘连，穿孔时胃肠内容物不流人腹腔，称为慢性穿孔，又称为穿透性溃疡。这种穿透性溃疡改变了腹痛规律，变得顽固而持续,疼痛常放射至背部。急性穿孔：病人多有溃疡病史,部分病人有服用阿司匹林等非甾体抗炎药或皮质激素病史。病人在穿孔发生前常有溃疡症状加重或有过度疲劳、精神紧张等诱发因素。病人突发上腹部剧痛，呈“刀割样”,腹痛迅速波及全腹。病人面色苍白、出冷汗。常伴有恶心、呕吐。严重时可伴有血压下降。病人的临床表现与其穿孔的大小时间、部位,是否空腹以及年龄和全身状况密切相关。体检见病人表情痛苦,取屈曲体位，不敢移动。腹式呼吸减弱或消失,全腹压痛,但以穿孔处最重。腹肌紧张呈“板状腹”,反跳痛明显。肠鸣音减弱或消失。叩诊肝浊音界缩小或消失，可闻移动性浊音。实验室检查白细胞计数升高，立位X线检查膈下可见新月状游离气体影

对球后溃疡的正确描述是
A多发生在距幽门2～3cm以内   B指十二指肠球部后壁溃疡   C易并发出血   D临床症状多不明显   E内科治疗效果好   
答案: C 
解析: 球后溃疡指发生在十二指肠降段、水平段的溃疡。多位于十二指肠降段的初始部及乳头附近,溃疡多在后内侧壁，可穿透入胰腺。疼痛可向右，上腹及背部放射。易出血,严重的炎症反应可导致胆总管引流障碍，出现梗阻性黄疽或引发急性胰腺炎

易发生幽门梗阻的溃疡是
A胃窦溃疡   B幽门管溃疡   C胃角溃疡   D球后溃疡   E胃多发溃疡   
答案: B 
解析: 多由十二指肠球部溃疡及幽门管溃疡引起。炎性水肿和幽门平滑肌痉挛所致暂时梗阻可因药物治疗、溃疡愈合而消失;瘢痕收缩或与周围组织粘连而阻塞胃流出道,则呈持续性梗阻,需要手术治疗。临床症状常有:明显上腹胀痛,餐后加重,呕吐后腹痛可稍缓解,呕吐物可为宿食;严重呕吐可致失水，低氯、低钾性碱中毒;体重下降、营养不良。体检可见胃蠕动波及震水声。胃镜下所见典型的胃溃疡多见于胃角和胃窦小弯，球后溃疡指发生在十二指肠降段、水平段的溃疡。多位于十二指肠降段的初始部及乳头附近,溃疡多在后内侧壁，可穿透入胰腺。疼痛可向右，上腹及背部放射。易出血,严重的炎症反应可导致胆总管引流障碍，出现梗阻性黄疽或引发急性胰腺炎。多发溃疡：一般的溃疡患者在胃或十二指肠仅有一个溃疡,如果在胃或十二指肠有两个或两个以上的溃疡称之为多发性溃疡.发生在胃的多发性溃疡称之为多发性胃溃疡,发生在十二指肠的多发性溃疡则称之为多发性十二指肠溃疡.多发性十二指肠溃疡较多发性胃溃疡多见

初次诊断活动期十二指肠溃疡，下列治疗中最适合的是
A联合应用两种黏膜保护剂   B促动力剂+H2受体拮抗剂   C质子泵抑制剂+黏膜保护剂   D质子泵抑制剂+两种抗生素   E抗酸剂   
答案: D 
解析: 多数消化性溃疡由幽门螺杆菌感染引起，推荐根除幽门螺杆菌常用的四联治疗方案：PPI+铋剂+两种抗生素

不属于十二指肠球部溃疡并发症的是
A急性穿孔   B幽门梗阻   C癌变   D出血   E慢性穿孔   
答案: C 
解析: （1）出血：溃疡侵蚀血管可引起出血，是消化性遗疡最常见的并发症，也是上消化道大出山最常见的病因。DU常见出血部位在球部后壁,GU多在小弯侧后壁。（2）穿孔：溃疡穿透浆膜层则并发穿孔。溃疡穿孔临床上可分为急性、亚急性和慢性三种类型，以第一种常见。急性穿孔的溃疡常位于十二指肠前壁或胃前壁。发生穿孔后胃肠的内容物进人腹腔而引起急性腹膜炎，注意穿孔前是否进食过，注意穿孔大小与腹膜炎的表现程度不一样，十二指肠或胃后壁的溃疡深至浆膜层时已与邻近的组织或器官发生粘连，穿孔时胃肠内容物不流人腹腔，称为慢性穿孔，又称为穿透性溃疡。这种穿透性溃疡改变了腹痛规律，变得顽固而持续疼痛常放射至背部。邻近后壁的穿孔或游离穿孔较小时，只引起局限性腹膜炎，称亚急性穿孔，症状较急性穿孔轻而体征较局限。（3）幽门梗阻主要是由DU或幽门管溃疡引起。（4）癌变：反复发作、病程持续时间长的GU癌变风险高，DU一般不发生癌变。（九版内科）

胃溃疡最常发生的部位在
A贲门旁   B胃后壁   C胃小弯   D胃大弯   E幽门前壁   
答案: C 
解析: 胃镜下所见典型的胃溃疡多见于胃角和胃窦小弯，此为固定知识点，牢记便可

胃、十二指肠溃疡急性穿孔,最常见于
A胃或十二指肠后壁的穿透性溃疡   B幽门附近的胃或十二指肠前壁溃疡   C胃小弯前壁或十二指肠球部外侧壁溃疡   D胃窦部或十二指肠球部内侧壁溃疡   E高位胃溃疡或球后壁溃疡   
答案: B 
解析: 溃疡穿透浆膜层则并发穿孔。溃疡穿孔临床上可分为急性、亚急性和慢性三种类型，以第一种常见。 急性穿孔的溃疡常位于十二指肠前壁或胃前壁，发生穿孔后胃肠的内容物进入腹腔而引起急性腹膜炎，注意穿孔前是否进食过，注意穿孔大小与腹膜炎的表现程度不一样。十二指肠或胃后壁的溃疡深至浆膜层时已与邻近的组织或器官发生粘连，穿孔时胃肠内容物不流人腹腔，称为慢性穿孔，又称为穿透性溃疡。这种穿透性溃疡改变了腹痛规律，变得顽固而持续,疼痛常放射至背部。邻近后壁的穿孔或游离穿孔较小时，只引起局限性腹膜炎，称亚急性穿孔，症状较急性穿孔轻而体征较局限

胃穿孔具有特征性的X线影像是哪项
A胃泡增大影像   B膈下游离气体征象   C气液平面像   D两侧膈肌升高像   E肠管膨胀像   
答案: B 
解析: 立位X线检查膈下可见新月状游离气体影。胃泡增大影像： 胎儿先天性幽门肥厚，这种情况多伴有胃腔增大，胃内容物增多表现，并且胃泡增大是逐渐增大或是一过性增大，也称暂时性胃泡增大。气液平面像： 肠梗阻的影像，由于梗阻部位以上肠管积液积气并且肠管充气扩张，腹部X线检查可见高低不平、宽窄不一的气液平面。两侧膈肌升高像：巨大卵巢囊肿。 肠管膨胀像：也是肠梗阻的影像之一

胃十二指肠急性穿孔最易形成
A右侧膈下脓肿   B左侧膈下脓肿   C盆腔脓肿   D肠间脓肿   E肝脓肿   
答案: A 
解析: 急性穿孔多发生于幽门附近的胃和十二指肠前壁，故可在右侧膈下形成脓肿

溃疡病穿孔后最早出现的体征是
A脉搏增加   B高热   C血压升高   D满腹强直   E膈下游离气体   
答案: D 
解析: 病人多有溃疡病史,部分病人有服用阿司匹林等非甾体抗炎药或皮质激素病史。病人在穿孔发生前常有溃疡症状加重或有过度疲劳、精神紧张等诱发因素。病人突发上腹部剧痛，呈“刀割样”,腹痛迅速波及全腹。病人面色苍白、出冷汗。常伴有恶心、呕吐。严重时可伴有血压下降。病人的临床表现与其穿孔的大小时间、部位,是否空腹以及年龄和全身状况密切相关。体检见病人表情痛苦,取屈曲体位，不敢移动。腹式呼吸减弱或消失,全腹压痛,但以穿孔处最重。腹肌紧张呈“板状腹”,反跳痛明显。肠鸣音减弱或消失。叩诊肝浊音界缩小或消失，可闻移动性浊音。实验室检查白细胞计数升高，立位X线检查膈下可见新月状游离气体影。（九版外科）

十二指肠溃疡并发急性穿孔，下列哪一项适用于非手术治疗
A顽固性溃疡穿孔   B饮食后穿孔   C单纯性小穿孔   D伴有幽门梗阻   E伴有大出血   
答案: C 
解析: 非手术治疗:适应症是发生穿孔前未进食症状轻 、腹部体征较轻且一直局限在上腹部者。以胃肠减压和禁食为主配合输液和全身抗感染综合治疗。如治疗6~8小时后，症状加重，腹膜刺激征由上腹部扩散到全腹，肠鸣音消失且腹胀加重者，应及早进行手术治疗。(2)手术治疗:适应症是饱食后穿孔，溃疡病史长.治疗效果差曾有穿孔史和伴有幽门不完全梗阻、大出血、恶变高危因素等并发症者。手术方法主要为单纯穿孔缝合术，有上述顽固溃疡病史和几种并发症者则行胃大部切除术

胃大部切除术后吻合口溃疡好发于
A吻合口的空肠侧   B吻合口的胃侧   C胃小弯   D近端空肠   E远端空肠   
答案: A 
解析: 吻合口溃疡:常于术后2年内发病，症状与原来溃疡相似，疼痛更剧烈，易出血。应先进行溃疡的正规非手术治疗。消化道溃疡经胃切除术后再发生的溃疡称为复发性消化道溃疡，其中尤以吻合口或吻合口附近空肠黏膜的复发性溃疡最为多见，称为吻合口溃疡

上消化道大出血最常见的原因是
A胃十二指肠溃疡   B门脉高压症   C肝内局限性感染，肝脓肿及外伤   D出血性胃炎   E食管癌   
答案: A 
解析: 消化性溃疡是上消化道出血中最常见的病因,约占所有病因的50%,十二指肠球部溃疡较胃溃疡易发生。当消化性溃疡侵蚀周围或深处的血管，可产生不同程度的出血。轻者表现为黑粪，重者出现呕血。有慢性腹痛的患者，出血后腹痛可减轻。门脉高压症、肝内局限性感染，肝脓肿及外伤 、出血性胃炎、 食管癌也是上消化道出血的原因，但并不是最主要的

上消化道出血可表现为呕血或黑便，最重要取决于
A出血的部位   B出血的量和速度   C病变的性质   D凝血机制   E胃肠蠕动情况   
答案: B 
解析: 呕血与黑粪是上消化道出血的特征性表现。上消化道大量出血之后,均有黑粪。出血部位在幽门以，上者常伴有呕血。若出血量较少、速度慢亦可无呕血。反之,幽门以下出血如出血量大、速度快，可因血反流入胃腔引起恶心、呕吐而表现为呕血。呕血多棕褐色呈咖啡渣样;如出血量大,未与胃酸充分混合即呕出，则为鲜红或有血块。黑粪呈柏油样,黏稠而发亮。高位小肠出血乃至右半结肠出血，如血在肠腔停留较久亦可呈柏油样

关于胃十二指肠大出血，下列哪项正确
A肠鸣音减弱或消失   B可有移动性浊音   C出现休克，说明失血量至少超过1500ml   D胃小弯溃疡出血，常来自胃左、右动脉   E十二指肠后壁出血来自胰十二指肠下动脉   
答案: D 
解析: 胃的动脉血供由腹腔动脉及其分支供应。胃左动脉起源于腹腔动脉主干，胃右动脉来自肝固有动脉，两者在胃小弯形成动脉弓,供血于胃。来源于胃十二指肠动脉的胃网膜右动脉和来源于脾动脉的胃网膜左动脉形成血管弓从大弯侧供血于胃。①临床表现与出血量及速度相关。出血量少者可仅有黑便。出血量大且速度快者可伴呕血，且色泽红。便血色泽可由黑色转呈紫色，便血前有头晕,眼前发黑,心慌、乏力。如出血更甚者可出现晕厥和休克症状。短期内出血超过800ml,病人可表现为烦躁不安、脉搏细速呼吸急促、四肢湿冷。出血时病人通常无明显腹部体征。由于肠腔内积血,刺激肠蠕动增加，肠鸣音增强。红细胞计数、血红蛋白值和血细胞比容的连续检测可帮助评估出血量和速度。②当腹腔内游离腹水在1000ml以上时，即可查出移动性浊音。③成人每日消化道出血>5ml,粪便潜血试验即出现阳性;每日出血量超过50ml可出现黑粪;胃内积血量＞250ml可引起呕血。一次出血量＜400ml时，因轻度血容量减少可由组织液及脾脏贮血，所补充，多不引起全身症状。出血量＞400ml,可出现头昏、心悸、乏力等症状。短时间内出血量＞1000ml ,可出现休克表现。④十二指肠围绕胰头和部分胰体，血供来源于胰十二指肠上动脉和胰十二指肠下动脉。前者由胃十二指肠动脉发出,后者始于肠系膜上动脉。脾动脉紧贴胰腺上缘行走,并分出若干走向胰腺的分支。上述血管在胰腺前后形成血管弓。十二指肠后壁出血，多来自胰十二指肠上动脉

十二指肠球部后壁溃疡并发大出血,血管多来自
A胃右动脉   B胃网膜右动脉   C腹腔动脉   D脾动脉的分支   E胰十二指肠上动脉   
答案: E 
解析: 大出血的溃疡一般位于胃小弯（胃的动脉血供由腹腔动脉及其分支供应。胃左动脉起源于腹腔动脉主干，胃右动脉来自肝固有动脉，两者在胃小弯形成动脉弓,供血于胃。来源于胃十二指肠动脉的胃网膜右动脉和来源于脾动脉的胃网膜左动脉形成血管弓从大弯侧供血于胃。）或十二指肠后壁（十二指肠围绕胰头和部分胰体，血供来源于胰十二指肠上动脉和胰十二指肠下动脉。前者由胃十二指肠动脉发出,后者始于肠系膜上动脉。脾动脉紧贴胰腺上缘行走,并分出若干走向胰腺的分支。上述血管在胰腺前后形成血管弓，十二指肠后壁出血，多来自胰十二指肠上动脉）

肠梗阻非手术治疗中，矫正全身生理紊乱的主要措施是
A纠正水、电解质紊乱和酸碱失衡   B胃肠减压   C禁食   D吸氧   E抗感染治疗   
答案: A 
解析: 肠梗阻最突出的生理紊乱就是水、电解质紊乱和酸碱失衡，所以治疗最关键的就是纠正水、电解质紊乱和酸碱失衡，特别是低钾血症（A对），故本题选A

食管癌患者进食呛咳，提示
A癌侵犯吞咽神经   B上段食管癌   C食管气管瘘   D癌肺转移   E伴有气管炎   
答案: C 
解析: 进行性吞咽困难是食管癌病变进展期的典型症状，常常已经是中晚期食管。常有黏液样物反流，是咽下的睡液及食管的分泌物。患者逐渐消瘦脱水、无力。持续胸痛或背痛说明已经是晚期，癌已侵犯食管旁组织。当癌肿梗阻所引起的炎症水肿暂时消退,或部分癌肿脱落后，梗阻症状可暂时减轻，常被误认为是病情好转。若癌肿侵犯喉返神经,可出现声音嘶哑:压迫颈交感神经节，可产生Horner综合征，侵人气管、支气管，可形成食管气管或食管支气管瘘，出现吞咽水或食物时剧烈呛咳，并常有发热、咳嗽等呼吸系统感染症状。有时也可因食管严重梗阻致消化道内容物反流入呼吸道而引起呛咳。最后出现恶病质状态。若有肝、脑等脏器转移，可出现黄疸、腹水、昏迷等状态

食管炎与早期食管癌的鉴别，主要方法是
A胸骨灼痛   B食管钡透黏膜紊乱   C脱落细胞检查    D免疫诊断方法   E试验治疗   
答案: C 
解析: 食管脱落细胞学检查方法简便，操作方便、安全，病人痛苦小，准确率在90%以上，是食管癌大规模普查的重要方法

早、中期食管癌常用的手术方法是
A食管胃转流术   B食管癌切除，用结肠食管重建术   C食管癌切除，用胃食管重建术   D食管癌切除，用空肠食管重建术   E胃造瘘术   
答案: C 
解析: 食管癌的治疗原则是多学科综合治疗，既包括手术、放疗和化疗。早期食管癌及癌前病变可以采用内镜下治疗，包括射频消融、冷冻治疗、内镜黏膜切除术或内镜黏膜下剥离术治疗。手术治疗是可切除食管癌的首选治疗方法。手术方式是肿瘤完全切除术、消化道重建和胸、腹两野或颈。胸、腹三野淋巴结清扫。（九版外科）

早期食管癌病人治疗，首选是
A化学疗法   B放射疗法   C激光疗法   D手术疗法   E免疫疗法   
答案: D 
解析: 食管癌早期的治疗应该是采用手术、放化疗综合治疗方式，中晚期就要采用保守治疗。手术治疗:手术是治疗可切除食管癌的首选方法。（九版外科）术前应进行TNM分期。手术原则是肿瘤完全性切除(切除的长度应在距癌瘤上、下缘5~8cm以上)和淋巴结清扫(包括肿瘤周围的纤维组织及颈部、胸顶上纵隔、食管气管旁和隆凸周围、腹内胃小弯、胃左动脉及腹主动脉周围等处淋巴结)。手术适应症:①I、II期和部分Ⅲ期食管癌(T3N1M0和部分T4N1M0) ;②放疗后复发,无远处转移,一般情况能耐受手术者;③全身情况良好,有较好的心肺功能储备;④对较长的鳞癌估计切除可能性不大而病人全身情况良好者,可先采用术前放化疗,待瘤体缩小后再作手术。手术禁忌证:①IV期及部分Ⅲ期食管癌(侵及主动脉及气管的T4病变)。②心肺功能差或合并其他重要器官系统严重疾病，不能耐受手术者。①放射疗法 ：①术前放疗:可增加手术切除率,提高远期生存率。一般放疗结束2~3周后再作手术。②术后放疗:对术中切除不完全的残留癌组织在术后3~6周开始术后放疗。③单纯放射疗法:多用于颈段、胸上段食管癌;也可用于有手术禁忌证且病人尚可耐受放疗者。④三维适形放疗技术是目前较先进的放疗技术。②化学治疗：食管癌化疗分为姑息性化疗、新辅助化疗(术前)、辅助化疗(术后)。化学治疗必须强调治疗方案的规范化和个体化。采用化疗与手术治疗相结合或与放疗相结合的综合治疗,有时可提高疗效,或使食管癌病人症状缓解,存活期延长。但要定期检查血象,并注意药物不良反应

食管癌病人有持续性胸背痛，多表示
A癌肿部有炎症   B癌已侵犯食管外组织   C有远处血行转移   D癌肿较长   E食管气管瘘   
答案: B 
解析: 进行性吞咽困难是食管病变进展期的典型症状，常常已经是中晚期食管。常有黏液样物反流，是咽下的睡液及食管的分泌物。患者逐渐消瘦脱水、无力。持续胸痛或背痛说明已经是晚期，癌已侵犯食管旁组织。当癌肿梗阻所引起的炎症水肿暂时消退,或部分癌肿脱落后，梗阻症状可暂时减轻，常被误认为是病情好转。若癌肿侵犯喉返神经,可出现声音嘶哑:压迫颈交感神经节，可产生Horner综合征，侵人气管、支气管，可形成食管气管或食管支气管瘘，出现吞咽水或食物时剧烈呛咳，并常有发热、咳嗽等呼吸系统感染症状。有时也可因食管严重梗阻致消化道内容物反流入呼吸道而引起呛咳。最后出现恶病质状态。若有肝、脑等脏器转移，可出现黄疸、腹水、昏迷等状态。

鉴别肝癌与肝血管瘤最佳的检查方法是
A腹部 MRI   B腹部多普勒超声   C放射性核素肝扫描   D腹部 CT 平扫   E内镜检查    
答案: A 
解析: MRI对肝癌的诊断价值与CT相仿，对良、恶性肝内占位病变，特别与血管瘤的鉴别优于CT(A对），故本题选A

血清壁细胞抗体阳性多见于哪种疾病
A慢性萎缩性胃体胃炎   B慢性萎缩性胃窦胃炎   C胃溃疡   D胃癌   E急性糜烂性胃炎   
答案: A 
解析: A型（慢性胃体胃炎）B型（慢性胃窦胃炎）病因与发病机制自身免疫H. pylori感染(60%~70%)病变部位胃体部或胃底部胃窦部抗壁细胞和内因子抗体阳性阴性血清胃泌素水平高低胃内G细胞的增生有无血清中自身抗体阳性(>90%)阴性胃酸分泌明显降低中度降低或正常血清维生素B12水平降低正常恶性贫血常有无伴发消化性溃疡无高

慢性A型胃炎的治疗，哪项是正确的
A甲氰咪呱   B氢氧化铝凝胶   C链霉素口服   D丙谷胺   E恶性贫血时，注射维生素B12   
答案: E 
解析: 自身免疫性胃炎(A型胃炎)：患者血液中存在自身抗体(如壁细胞抗体)，伴恶性贫血者还可在到内因子抗体。自身抗体攻击壁细胞。使壁细胞总数减少，导致胃酸分泌减少或丧失；由于壁细胞分泌的内因子缺乏，可引起维生素B12吸收不良而导致恶性贫血。有上腹痛、反酸、胃黏膜糜烂时可用抗酸或抑酸制剂，有利于胃黏膜修复，当上腹胀满、胃排空差或有反流时，可用促动力剂。有缺铁性贫血者可补充铁剂，有恶性贫血者需终生应用维生素B12注射治疗

诊断慢性胃炎最可靠的依据是
A慢性上腹部疼痛   B胃酸降低   CX线钡餐检查   D胃脱落细胞检查   E胃镜检查及胃黏膜活检   
答案: E 
解析: 慢性胃炎是指有多种病因引起的慢性胃黏膜炎症病变，临床常见。其患病率一般随年龄增长而增加，特别是中年以上更为常见。HP感染是最常见的病因。目前，胃镜及活检组织病理学检查是诊断和鉴别诊断慢性胃炎的主要手段。（九版内科）

急性糜烂出血性胃炎的常见病因不包括
A非甾体抗炎药   B脑外伤   C乙醇    D幽门螺杆菌感染   E严重烧伤   
答案: D 
解析: 常见病因：（1）应激，如严重创伤、手术、多器官功能衰竭、败血症、精神紧张等。（2）药物：常见的有非甾体类抗炎药等。（3）酒精（4）创伤和物理因素：大剂量放射线等。（九版内科）

慢性胃窦炎发病的病因最重要的是
A急性应激性疾病   B沙门菌感染   C幽门螺杆菌感染   D自身免疫   E以上都不是   
答案: C 
解析: 慢性胃炎是指有多种病因引起的慢性胃黏膜炎症病变，临床常见。其患病率一般随年龄增长而增加，特别是中年以上更为常见。HP感染是最常见的病因。目前，胃镜及活检组织病理学检查是诊断和鉴别诊断慢性胃炎的主要手段。（九版内科）

慢性胃炎活动期判定根据是
A胃黏膜有糜烂   B胃黏膜出血   C胃黏膜中性粒细胞增多   D胃黏膜主要呈淋巴细胞，浆细胞浸润   E胃黏膜有过形成   
答案: C 
解析: 炎症表现为黏膜层以淋巴细胞和浆细胞为主的慢性炎症细胞浸润，如有中性粒细胞浸润时显示有活动性炎症，称为慢性活动性胃炎

慢性胃炎，有胆汁反流,治疗上最好用
A肾上腺糖皮质激素   B生胃酮    C甲氰咪胍   D硫糖铝   E口服链霉素   
答案: D 
解析: 肾上腺糖皮质激素：因可刺激胃酸、胃蛋白酶的分泌并抑制胃黏液分泌,降低胃肠黏膜的抵抗力，故可诱发或加剧胃、十二指肠溃疡，甚至造成消化道出血或穿孔。对少数患者可诱发胰腺炎或脂肪肝。甲氰咪胍为H2受体拮抗剂，抑制胃酸分泌，对胆汁反流无效。硫糖铝可与胃粘膜的黏蛋白络合形成保护膜，以保护胃粘膜免受胆汁损伤

不宜用于慢性胃炎治疗的药物是
A消胆胺   B解痉药   C制酸药   D肾上腺糖皮质激素   E抗生素   
答案: D 
解析: 糖皮质激素可刺激胃酸、胃蛋白酶的分泌并抑制胃黏液分泌,降低胃肠黏膜的抵抗力，故可诱发或加剧胃、十二指肠溃疡，甚至造成消化道出血或穿孔。对少数患者可诱发胰腺炎或脂肪肝。多数慢性胃炎由幽门螺杆菌感染引起，推荐根除幽门螺杆菌常用的四联治疗方案：PPI+铋剂+两种抗生素。消胆胺：用于Ⅱa型高脂血症、高胆固醇血症。解痉药：用于胃、十二指肠溃疡、胃肠痉挛和泌尿道痉挛,也可用于遗尿症及妊娠呕吐。本题选D

瘢痕性幽门梗阻最突出的临床表现是
A消瘦   B呕吐胃内容物及胆汁   C移动性浊音阳性   D呕吐宿食、不含胆汁   E持续呃逆   
答案: D 
解析: ①瘢痕性幽门梗阻突出症状是呕吐大量宿食且不含胆汁（D对），故本题选D。②消瘦→肿瘤；呕吐胃内容物及胆汁→输出段梗阻；移动性浊音阳性→腹水

慢性胃体炎的主要表现为
A血清抗壁细胞抗体阳性   B血清内因子抗体阴性   C胃液酸度正常   D血清促胃液素含量低下   E约10％发生癌变   
答案: A 
解析: A型（慢性胃体炎）B型（慢性胃窦炎）病因与发病机制自身免疫HP感染(60%~70%)病变部位胃体部或胃底部胃窦部抗壁细胞和内因子抗体阳性阴性血清胃泌素水平高低胃内G细胞的增生有无血清中自身抗体阳性(>90%)阴性胃酸分泌明显降低中度降低或正常血清维生素B12水平降低正常恶性贫血常有无伴发消化性溃疡无高

以下关于腹股沟直疝的描述正确的是
A多数能进入阴囊   B多见于儿童和青壮年   C回纳后压住腹股沟内环，疝块不再突出   D极少发生嵌顿   E疝囊颈在腹壁下动脉外侧    
答案: D 
解析: （1）直疝不嵌顿（D对），斜疝要嵌顿，股疝最容易嵌顿，故本题选D。(2)其余四项的描述都是斜疝的特点。（参考九版外科学312页）知识拓展：直疝多见有老年，很少进入阴囊，疝块外形为半球形，基底较宽，回纳后压住腹股沟内环，疝块仍可突出，极少发生嵌顿。

急性梗阻性化脓性胆管炎典型临床表现 “Reynolds 五联征”不包括
A腹痛   B神经系统症状   C休克   D黄疸   E呕吐   
答案: E 
解析: 多数病人有反复胆道感染病史和(或)胆道手术史。本病除有急性胆管炎的Charcot三联征（腹痛、寒战高热、黄疸）外,还有休克、神经中枢系统受抑制表现,称为Reynolds五联征。

肝硬化最常见的并发症是
A自发性腹膜炎   B肝性脑病   C门静脉血栓形成   D上消化道出血    E原发性肝癌   
答案: D 
解析: 上消化道出血：为最常见的并发症。出血病因包括食管胃底静脉曲张破裂、门脉高压性胃病、消化性溃疡和急性出血性糜烂性胃炎。门静脉高压是导致曲张静脉出血的主要原因

克罗恩病的主要手术指征是
A持续性粪隐血阳性   B严重腹泻   C营养不良，体重减轻   D疑有恶变   E合并结肠息肉   
答案: D 
解析: 克罗恩病手术适应症为肠梗阻、狭窄,慢性肠穿孔后形成腹腔脓肿、肠内瘘或肠外瘘,肛周病变，长期持续出血，以及诊断上难以排除癌肿、结核者,内科治疗无效者亦可考虑手术

病人因急性弥漫性腹膜炎需急症手术，正确的原则和步骤不包括
A关腹前在腹腔内用抗生素控制感染   B术后一般放置腹腔引流   C寻找引起腹膜炎的原发灶   D根据怀疑病变脏器的部位确定手术切口    E用生理盐水冲洗腹腔至清洁   
答案: A 
解析: 关腹前一般不在腹腔内使用抗生素，以免造成严重粘连。（A错）①原发病的处理:手术切口应根据原发病变的脏器所在的部位而定。如不能确定原发病变源于哪个脏器，则以右旁正中切口为好,开腹后可向上下延长。如曾作过腹部手术，可经原切口或在其附近作切口。开腹时要小心肠管,剥离粘连时要尽量避免分破肠管。探查时要细致轻柔,明确腹膜炎的病因后,决定处理方法。（CD对）②彻底清洁腹腔:开腹后立即用吸引器吸净腹腔内的脓液及渗出液，清除食物残渣、粪便和异物等。脓液多积聚在原发病灶附近、膈下、两侧结肠旁沟及盆腔内。可用甲硝唑及生理盐水冲洗腹腔至清洁。（E对） ③充分引流:要把腹腔内的残留液和继续产生的渗液通过引流物排出体外，以减轻腹腔感染和防止术后发生腹腔脓肿。（B对）

血清淀粉酶水平是临床上诊断和监测急性胰腺炎的重要指标，其升高一般出现在发病后
A72小时   B48小时   C2-12小时   D24小时   E10小时   
答案: C 
解析: 血清淀粉酶于起病后2-12小时开始升高,48小时开始下降，持续3-5天。（九版内科）

肝脏输送血液最多的血管是
A肝静脉   B胃右动脉   C肝动脉   D门静脉    E肠系膜上动脉   
答案: D 
解析: 肝的血液供应25%-30%来自肝动脉，70%-75%来自门静脉。但由于肝动脉压力大,其血液的含氧量高,所以它供给肝所需氧量的40%~60%。门静脉汇集来自肠道的血液,供给肝营养。肝的总血流量约占心排出量的1/4,正常可达到1500ml/min。①肝静脉：肝静脉是肝血液的流出管道，三条主要的肝静脉在肝后上方的静脉窝进入下腔静脉，称第二肝门。②胃右动脉：胃左动脉起源于腹腔动脉主干，胃右动脉来自肝固有动脉，两者在胃小弯形成动脉弓，供血于胃。③肠系膜上动脉：空肠和回肠血液供应来自肠系膜上动脉,该动脉从腹主动脉分出,在胰腺颈部下缘穿出,跨过十二指肠横部,进入小肠系膜根部;分出胰十二指肠下动脉、中结肠动脉,右结肠动脉、回结肠动脉和12~16支空肠、回肠动脉;各支相互吻合形成动脉弓,最后分出直支到达肠壁

腹部钝性损伤，腹壁未破裂却导致腹内下列某一脏器破裂时，出现腹膜炎症状最晚的是
A空肠   B回肠   C结肠   D十二指肠   E胃   
答案: C 
解析: 结肠破裂临床特点:发病率较小肠为低，因结肠内容物液体成分少而细菌含量多，故腹膜炎症状出现得较晚，但腹腔感染较严重。一部分结肠位于腹膜后，受伤后容易漏诊，常常导致严重的腹膜后感染。

具有降低下食管括约肌压力作用的药物是
A钙通道阻滞剂   B质子泵抑制剂   CH2 受体拮抗剂   Dβ受体拮抗剂   E促胃肠动力剂   
答案: A 
解析: 正常人的 LES 静息压 (LES pressure, LESP) 为 10-30mmHg。但多种因素可导致 LESP 下降。包括:贲门失弛缓术后.某些激素(如缩胆囊素、胰高血糖素.血管活性肠肽等)、食物(如高脂肪.巧克力等)、药物(如钙通道阻滞剂、地西泮类)等。腹内压增高(如妊娠、腹水、呕吐、负重劳动等)及胃内压增高(如胃扩张、胃排空延迟等)均可因 LESP 相对降低而导致胃食管反流。

根除幽门螺杆菌治疗后，首选的复查方法是
A幽门螺杆菌培养   B血清幽门螺杆菌抗体检查   C13C或14C尿素呼吸试验   D快速尿素酶试验   E组织学检查   
答案: C 
解析: 13C或14C尿素呼吸试验：为非侵入性检测方法，口服13C或14C标记的尿素，被胃黏膜内幽门螺杆菌产生的尿素酶水解成13CO2或14CO2,从肺排除，阳性表示幽门螺杆菌现正感染，阳性率高，结果准确。根除幽门螺杆菌治疗后，首选的复查方法是13C或14C尿素呼吸试验，简便，快捷，准确。①幽门螺杆菌培养：为侵入性检测方法，阳性表示幽门螺杆菌现正感染。技术要求高，主要用于科研或药物敏感性判断。②血清幽门螺杆菌抗体检查：为非侵入性间接检查幽门螺杆菌感染的方法，阳性表明受试者感染了幽门螺杆菌，但不表示目前胃内仍有幽门螺杆菌存在。③快速尿素酶试验 ：为侵入性检测方法。将胃黏膜活检组织投入加指示剂酚红的尿素液中，若有幽门螺杆菌存在，则其分泌的尿素酶分解尿素，产生NH3，使酚红变成红色，此法简单，阳性则初步判定胃黏膜中有幽门螺杆菌。与胃黏膜组织染色结合，可提高诊断准确率。④组织学检查：胃镜检查并同时活检做组织病理学检查是最可靠的诊断方法。

采取非手术方法治疗急性消化性溃疡穿孔，错误的处理措施是
A静脉应用质子泵抑制剂   B胃肠减压   C静脉应用抗生素   D静脉输液，营养支持   E静脉应用糖皮质激素   
答案: E 
解析: 长期服用NSAIDs、糖皮质激素、氯吡格雷、化疗药物、双磷酸盐、西罗莫司等药物的患者可以发生溃疡。糖皮质激素能诱发溃疡，并不能治疗溃疡。根据新指南标准，现采用PPI、铋剂联合两种抗生素。（AC对）急性穿孔治疗原则：根据具体病情，可选用非手术治疗或手术治疗。(1)非手术治疗:适应症是发生穿孔前未进食.症状轻.腹部体征较轻且一直局限在上腹部者。以胃肠减压（B对）和禁食为主，配合输液（D对）和全身抗感染综合治疗。如治疗6-8 小时后，症状加重，腹膜刺激征由上腹部扩散到全腹，肠鸣音消失且腹胀加重者，应及早进行手术治疗。(2)手术治疗:适应症是饱食后穿孔，溃疡病史长，治疗效果差，曾有穿孔史和伴有幽门不完全梗阻、大出血、恶变高危因素等并发症者。手术方法主要为单纯穿孔缝合术，有上述顽固溃疡病史和几种并发症者则行胃大部切除术。

急性单纯性阑尾炎中，最不符合临床表现的是
A右下腹局限性压痛   B脐周疼痛   C白细胞计数轻度升高    D局部腹肌紧张   E有低热表现   
答案: D 
解析: ①急性阑尾炎典型的腹痛发作始于上腹.逐渐移向脐部（B对）,数小时(6 ~8小时)后转移并局限在右下腹。发病早期可能有厌食,恶心、呕吐也可发生,但程度较轻。早期乏力。炎症重时出现中毒症状,心率增快，发热，达38℃左右。阑尾穿孔时体温会更高,达39℃~40℃。单纯性阑尾炎一般低热，只有在穿孔或中毒症状时，体温升高。②右下腹压痛（A对）是急性阑尾炎最常见的重要体征。压痛点通常位于麦氏点,可随阑尾位置的变异而改变,但压痛点始终在一个固定的位置上。③腹膜刺激征象:反跳痛(Blumberg征),腹肌紧张,肠鸣音减弱或消失等。这是壁腹膜受炎症刺激出现的防卫性反应。提示阑尾炎症加重，出现化脓坏疽或穿孔等病理改变。一般单纯性阑尾炎没有腹膜炎体征，所以D腹肌紧张是不正确的。④大多数急性阑尾炎病人的白细胞计数和中性粒细胞比例增高。（C对）。单纯性阑尾炎一般有低热表现。（E对）

急性胰腺炎的典型症状是
A脐周阵发性疼痛，停止肛门排便和排气    B上腹部剧烈疼痛，向左上臂内侧放射   C上腹部烧灼样疼痛，进食后可缓解   D上腹部持续性剧烈疼痛，向腰背部放射   E阵发上腹部钻顶样疼痛，碾转体位   
答案: D 
解析: 腹痛是本病的主要症状。常于饱餐和饮酒后突然发作,腹痛剧烈,多位于左上腹，向左肩及左腰背部放射。胆源性者腹痛始发于右上腹，逐渐向左侧转移。病变累及全胰时,疼痛范围较宽并呈束带状向腰背部放射。①脐周阵发性疼痛，停止肛门排便和排气是机械性肠梗阻的表现。②上腹部剧烈疼痛，向左上臂内侧放射考虑为急性心肌梗死。 ③上腹部烧灼样疼痛，进食后可缓解考虑为十二指肠溃疡。④阵发上腹部钻顶样疼痛，碾转体位是胆道蛔虫症的典型症状

