男，73岁，头痛、精神异常、左下肢体无力5天，加重伴呕吐1天。3个月前有头部外伤史。查体：BP106/95mmHg,神志清楚，双侧视神经乳头水肿，左侧肢体肌力4级。未明确诊断，首选的检查是
A脑电图   B头颅CT   C头颅X线片   D腰椎穿刺脑脊液检查   E颅脑超声   
答案: B 
解析: 【答案解析】头颅CT为首选检查，准确率90%以上。

男，73岁，头痛、精神异常、左下肢体无力5天，加重伴呕吐1天。3个月前有头部外伤史。查体：BP106/95mmHg,神志清楚，双侧视神经乳头水肿，左侧肢体肌力4级。最需要鉴别的疾病
A精神疾病   B脑炎   C高血压脑出血   D脑梗死   E脑肿瘤   
答案: C 
解析: 【答案解析】高血压脑出血，亦有颅内压增高的临床表现，但发病较急，多在活动、情绪激动时发病，血压通常显著增高，常有意识障碍，呈进行性加重，可有脑膜刺激征。

男，73岁，头痛、精神异常、左下肢体无力5天，加重伴呕吐1天。3个月前有头部外伤史。查体：BP106/95mmHg,神志清楚，双侧视神经乳头水肿，左侧肢体肌力4级。该患者最有可能的诊断是
A急性脑内血肿   B急性硬脑膜外血肿   C慢性硬脑膜下血肿   D亚急性硬脑膜下血肿   E急性硬脑膜下血肿   
答案: C 
解析: 【答案解析】患者老年男性，3月前头部有外伤史，头痛、精神异常、左侧肢体无力 5天，加重伴呕吐1天。双侧视神经乳头水肿，左侧肢体肌力4级，提示为慢性硬脑膜下血肿。

男，30岁。约1年时间孤僻、寡言，近期由于被上级批评后出现失眠，不上班并紧闭门窗，声称有人监视自己，在家中不敢谈话，说家中已被安装窃听器，公安局也要逮捕自己，不吃妻子做的饭食，认为妻子已同他人合伙在饭菜中放了毒药。因此殴打妻子除药物治疗外要注意的是 
A说服病人放弃怀疑   B外出旅行、疗养   C防止发生意外   D更换工作单位   E请上级、同事改变对病人的态度   
答案: C 
解析: 【答案解析】结合题干描述考虑为精神分裂症患者，其在病态情况下，最有可能出现不听劝阻，一意孤行，而最为应该注意患者出现意外如：不吃饭（怕放毒），不上班（自认有人害），冲动伤人等行为异常表现。故应首先考虑防止发生意外的问题。

男，30岁。约1年时间孤僻、寡言，近期由于被上级批评后出现失眠，不上班并紧闭门窗，声称有人监视自己，在家中不敢谈话，说家中已被安装窃听器，公安局也要逮捕自己，不吃妻子做的饭食，认为妻子已同他人合伙在饭菜中放了毒药。因此殴打妻子药物治疗应首选 
A丙咪嗪   B利培酮   C氯硝西泮   D碳酸锂   E氯丙眯嗪   
答案: B 
解析: 【答案解析】抗精神病药物治疗是精神分裂症首选的治疗措施，药物治疗应系统而规范，强调早期、足量、足疗程，注意单一用药原则和个体化用药原则。一般推荐第二代（非典型）抗精神病药物如利培酮、奥氮平、喹硫平等作为一线药物选用。

男，30岁。约1年时间孤僻、寡言，近期由于被上级批评后出现失眠，不上班并紧闭门窗，声称有人监视自己，在家中不敢谈话，说家中已被安装窃听器，公安局也要逮捕自己，不吃妻子做的饭食，认为妻子已同他人合伙在饭菜中放了毒药。因此殴打妻子本病例最可能的诊断是
A精神分裂症紧张型   B精神分裂症偏执型   C抑郁症   D反应性精神病   E躁狂症   
答案: B 
解析: 【答案解析】偏执型精神分裂症：本型为精神分裂症中最多见的一型。一般起病较缓慢，起病年龄也较其他各型为晚。其临床表现主要是妄想和幻觉，但以妄想为主，这些症状也是精神病性症状的主要方面。妄想为原发性妄想，主要有关系妄想、被害妄想、疑病妄想、嫉妒妄想和影响妄想。这些妄想通常结构松散、内容荒谬。如出现关系妄想时，患者总觉得周围发生的一切现象都是针对自己的，都与自己相关：别人的议论是对他的不信任的评价、别人润嗓子发出的声音是在传递不利于自己的信息、别人瞥一眼是在鄙视自己等。幻觉在妄想形成前后或同时均可出现，以内容对其不利的言语性幻听最为多见，此外也可出现幻视、幻触、幻嗅等。除妄想和幻觉外，虽然也可有情感不稳定、行为异常等表现，但一般对情感意志和思维的影响较少，行为也不很奇特。本型病人只能完好，日常生活也能自理，虽然自发缓解较少，但经过治疗通常能取得较好的效果。题干中的男子符合偏执型精神分裂的定义。

女，35岁。半年前母亲突然病故，此后失眠、情绪低沉、不愿与人交往。近3个月来独处时常听见有声音对她讲话，说母病故与某人有关，故多次给公安机关写信反映母被害之事，后来又感到自己的思维、情感不由自己支配，自己的想法还未说出已人人皆知，常独自哭泣。神经系统检查未见异常，有慢性肝炎病史3年，目前肝功ALT80U／L该患者治疗首选的药物是
A氯硝西泮   B氟西汀   C氯丙嗪   D丙咪嗪   E利培酮   
答案: E 
解析: 【答案解析】利培酮：用于治疗急性和慢性精神分裂症以及其它各种精神病性状态的明显的阳性症状（如幻觉、幻想、思维紊乱、敌视、怀疑）和明显的阴性症状（如反应迟钝、情绪淡漠及社交淡漠、少语）。也可减轻与精神分裂症有关的情感症状（如：抑郁、负罪感、焦虑）。对于急性期治疗有效的患者，在维持期治疗中，维思通可继续发挥其临床疗效。 此题中患者“近3个月来独处时常听见有声音对她讲话，说母病故与某人有关，故多次给公安机关写信反映母被害之事”，患者已经出现幻听。且“失眠、情绪低沉、不愿与人交往”，所以考虑E项合适。

女，35岁。半年前母亲突然病故，此后失眠、情绪低沉、不愿与人交往。近3个月来独处时常听见有声音对她讲话，说母病故与某人有关，故多次给公安机关写信反映母被害之事，后来又感到自己的思维、情感不由自己支配，自己的想法还未说出已人人皆知，常独自哭泣。神经系统检查未见异常，有慢性肝炎病史3年，目前肝功ALT80U／L该患者最可能的诊断是 
A抑郁症伴精神病性症状   B反应性精神病   C神经衰弱   D精神分裂症伴抑郁症   E躯体疾病所致精神障碍   
答案: D 
解析: 【答案解析】A的说法“精神病性症状”说明不能确诊为某一疾病，而D更确定。精神分裂症是一种精神科疾病，是一种持续、通常慢性的重大精神疾病，是精神病里最严重的一种，是以基本个性改变，思维、情感、行为的分裂，精神活动与环境的不协调为主要特征的一类最常见的精神病。病因未明，多青壮年发病，隐匿起病，主要影响的心智功能包含思考及对现实世界的感知能力，并进而影响行为及情感。临床上表现为思维、情感、行为等多方面障碍以及精神活动不协调。患者一般意识清楚，智能基本正常。结合题干考虑精神分裂症并抑郁症的可能性最大。

女，35岁。半年前母亲突然病故，此后失眠、情绪低沉、不愿与人交往。近3个月来独处时常听见有声音对她讲话，说母病故与某人有关，故多次给公安机关写信反映母被害之事，后来又感到自己的思维、情感不由自己支配，自己的想法还未说出已人人皆知，常独自哭泣。神经系统检查未见异常，有慢性肝炎病史3年，目前肝功ALT80U／L该患者没有出现的症状是
A被害妄想   B强制性思维   C情感低落   D思维被洞悉妄想   E言语性幻听   
答案: A 
解析: 【答案解析】因为患者有失眠、情绪低沉，不愿与人交往的症状，所以有C情绪低落的症状；独处时常听见有声音对他讲话，所以是E言语性幻听；感觉到自己的思维、情感不由自己支配，自己的想法还未说出已人人皆知，是B强制思维和D思维被洞悉妄想。A被害妄想这里面没有：被害妄想是病人坚信某人或某些集团对他进行不利的活动，对其进行打击、陷害、破坏。所以此题选择A。

22岁男性，大学二年级学生，近1年来听课发愣，不作笔记，时有自语自笑，动作迟缓，吃一顿饭要一个多小时，病人5天前开始终日卧床，不吃饭，不知上厕所。精神检查：意识清晰，卧床不动不语，针刺其身体无反应，肌张力增高，令病人张嘴，反把嘴闭得更紧，把病人肢体摆成不舒服的姿势，可以保持很久不变，躯体及神经系统检查无异常最有效的治疗措施是 
A抗抑郁治疗（阿米替林）   B抗躁狂治疗（碳酸锂）   C抗焦虑治疗（安定）   D抗精神病治疗（舒必利）   E应用抗生素（头孢曲松）   
答案: D 
解析: 【答案解析】治疗药物有齐拉西酮、氯氮平、奋乃静、氯丙嗪、利培酮、氟哌啶醇、富马酸喹硫平、舒必利、曲美托嗪、奥氮平等。

22岁男性，大学二年级学生，近1年来听课发愣，不作笔记，时有自语自笑，动作迟缓，吃一顿饭要一个多小时，病人5天前开始终日卧床，不吃饭，不知上厕所。精神检查：意识清晰，卧床不动不语，针刺其身体无反应，肌张力增高，令病人张嘴，反把嘴闭得更紧，把病人肢体摆成不舒服的姿势，可以保持很久不变，躯体及神经系统检查无异常该患者的正确诊断是
A抑郁症   B脑炎   C精神发育迟滞   D癔症（分离-转换障碍）    E精神分裂症   
答案: E 
解析: 【答案解析】精神分裂症之主要征兆被认为是基本的思考结构及认知发生碎裂。这种解离现象据信会造成思考形式障碍并导致无法分辨内在及外在的经验。罹患精神分裂症的人可能会自己表示有幻觉，或者，旁人可以发现他们的表现受幻觉影响。患者也可能表达明显妄想信念。社交或职业功能退化、一些次要的症状、没有器质性脑病，可以是确立诊断的条件。

22岁男性，大学二年级学生，近1年来听课发愣，不作笔记，时有自语自笑，动作迟缓，吃一顿饭要一个多小时，病人5天前开始终日卧床，不吃饭，不知上厕所。精神检查：意识清晰，卧床不动不语，针刺其身体无反应，肌张力增高，令病人张嘴，反把嘴闭得更紧，把病人肢体摆成不舒服的姿势，可以保持很久不变，躯体及神经系统检查无异常病人不具备下列哪一项症状
A情绪低落   B情感淡漠   C蜡样屈曲   D违拗   E木僵   
答案: A 
解析: 【答案解析】此题考察考生对精神分裂症主要临床表现，诊断与治疗的认识与把握程度。紧张型精神分裂症近年趋于少见，但是由于它具有某些神经系统体征，比如肌强直，又有缄默不语等表现，常常与神经科疾病不易区分，在本题中，关键点在于以几个方面：一年的病程中表现注意力不集中，发呆发愣，自语自笑，动作迟缓；令病人张嘴，反把嘴闭得更紧，把病人肢体摆成不舒服的姿势，可以保持很久不变是神经系统疾病少有的症状；躯体及神经系统检查未见其他异常体征，不支持神经系统疾病的临床表现。情绪低落也可以叫情绪抑郁，病人整日情绪低沉，忧心忡忡、愁眉不展、唉声叹气，重者可出现忧郁、沮丧，“度日如年”、“生不如死”等情感，可伴有自责自罪，甚至出现自杀意念或自杀行为。患者没有这些表现，故选A。蜡样屈曲：患者的姿势经常固定不变，肢体任人摆布，即使四肢悬空或放在极不舒适的位置也能维持很久而不主动改变，如同蜡做的人一般。蜡样屈曲多见于精神分裂症紧张型，而常在木僵的基础上出现。木僵：一种以缄默、随意运动明显减低或丧失，以及精神活动缺乏反应为特征的状态；可有意识紊乱（主要依病因而定）。木僵可见于器质性脑病、分裂症（特别是紧张型）、抑郁症、癔症（分离-转换障碍）性精神病和急性应激反应。

女性，29岁，分娩时大出血，出现淡漠、呆滞、话少、思维迟钝、活动减少，闭经，乳房萎缩，阴毛、腋毛脱落，诊断为席汉病（Sheehan disease）该患者的治疗哪项是主要的
A慎用安定   B慎用奋乃静   C禁用氯丙嗪   D激素替代法   E防止感染   
答案: D 
解析: 【答案解析】根据甲状腺、肾上腺皮质、性腺等功能低下的具体情况，分别予以长期的激素替代疗法。即应用甲状腺素，肾上腺皮质激素，雌激素，孕激素等作为各种激素的替代，这可以控制及大大改善症状。

女性，29岁，分娩时大出血，出现淡漠、呆滞、话少、思维迟钝、活动减少，闭经，乳房萎缩，阴毛、腋毛脱落，诊断为席汉病（Sheehan disease） 该患者的精神障碍为 
A脑垂体前叶功能亢进所致精神障碍   B脑垂体前叶功能减退所致精神障碍   C肾上腺皮质功能亢进所致精神障碍   D肾上腺皮质功能减退所致精神障碍   E甲状腺功能减退所致精神障碍   
答案: B 
解析: 【答案解析】席汉综合征：妊娠期垂体增生肥大，需氧量增多，以此对缺氧特别敏感。分娩后垂体迅速复旧，血流量减少，其相应分泌的各种激素亦迅速下降。如分娩时发生大出血，引起失血性休克、甚或发生DIC时，交感神经反射性兴奋引起动脉痉挛甚至闭塞，使垂体动脉血液供应减少或断绝，垂体前叶组织细胞变性坏死，使垂体前叶及其所支配的靶器官所分泌的各种激素剧烈减少，导致各类激素所作用靶器官的功能过早退化并引起一系列综合征。

男性，35岁，3年来多尿，口渴，多饮，多食，疲倦无力，注意力不集中，失眠，情绪低落，少言、少动，主动性差，反应迟钝，心烦，紧张。l周来兴奋不安，躁动，语无伦次而住院该患者的治疗原则是
A应用肾上腺皮质激素   B甲状腺素   C雌激素   D控制糖尿病   E控制精神症状   
答案: D 
解析: 【答案解析】糖尿病性精神病的治疗原则：1）最根本的治疗是针对糖尿病的治疗，有效地控制血糖，防止血糖过高或过低，控制或减轻代谢紊乱、血管病变等并发症。其中特别注意低血糖的发生，预防药物性低血糖，需让患者及家属了解低血糖症的起因、临床表现和应急处理措施。2）避免各种应激，生活规律，注意心理状态，重视心理干预和心理治疗。3）出现明显的精神病性症状时可以酌情使用抗精神病药物，尽量避免选用氯氮平、奥氮平等对血糖影响明显的药物，同时也不需要长期使用抗精神病药物，患者的精神症状得到很好的控制、糖尿病本身也控制得较好时就无需再使用抗精神病药物。

男性，35岁，3年来多尿，口渴，多饮，多食，疲倦无力，注意力不集中，失眠，情绪低落，少言、少动，主动性差，反应迟钝，心烦，紧张。l周来兴奋不安，躁动，语无伦次而住院该患者最可能的诊断是
A糖尿病所致精神障碍   B甲状腺功能亢进所致精神障碍   C肾上腺皮质功能亢进所致精神障碍   D甲状腺功能减退所致精神障碍   E肾上腺皮质功能减退所致精神障碍   
答案: A 
解析: 【答案解析】患者多尿，口渴，多饮，多食，可能为糖尿病患者，且题目中没有描述有相关甲亢或甲减的表现。故本题选A。糖尿病性精神障碍为糖尿病并发症之一，不是特别常见。在糖尿病病程中，尤其代谢障碍和血管病变等因素累及大脑，可以出现精神障碍。尤其久病的糖尿病患者，情志常表现为焦虑或忧郁，或出现各种植物神经障碍（包括性功能障碍）。此外，在糖尿病的早期，患者往往对事物的兴趣减少，精神不振，阳痿，以及感觉异常等。

男性，35岁，3年来多尿，口渴，多饮，多食，疲倦无力，注意力不集中，失眠，情绪低落，少言、少动，主动性差，反应迟钝，心烦，紧张。l周来兴奋不安，躁动，语无伦次而住院下列哪项检查对诊断最有帮助 
A血常规   B尿常规   C血糖测定   DT3、T4、TSH测定    EACTH兴奋试验    
答案: C 
解析:   【答案解析】从题干的描述中很明显可以看出该患者多尿，口渴，多饮，多食，可能为糖尿病患者，故诊断上需要先明确血糖是否升高，题干并未描述有相关甲亢或甲减的表现，故选C而不是D。

女性，33岁，l年来乏力，发热，关节痛，面颊部有蝶形红斑，口腔鼻腔黏膜溃疡为无痛性，2个月来，病人兴奋、躁动，幻听、幻视，被害妄想，关系妄想以下哪项是主要治疗措施 
A肾上腺皮质激素   B阿司匹林   C环磷酰胺   D硫唑嘌呤   E氯喹   
答案: A 
解析: 【答案解析】SLE患者治疗首选药物是糖皮质激素，用于急性暴发性狼疮、脏器受损、急性溶血性贫血、血小板减少性紫癜等，最常用强的松；阿司匹林属于非甾体类抗炎药，主要用于发热、关节肌肉酸痛而无明显血液病变的轻症患者；氯喹主要用于治疗盘状狼疮；环磷酰胺、硫唑嘌呤等免疫抑制剂主要用于易复发但因严重副作用不能使用激素者。故A选项正确。

女性，33岁，l年来乏力，发热，关节痛，面颊部有蝶形红斑，口腔鼻腔黏膜溃疡为无痛性，2个月来，病人兴奋、躁动，幻听、幻视，被害妄想，关系妄想以下哪项检查对诊断最有帮助
A血常规   BCoombs试验    C抗核抗体   D血沉   E抗“O”    
答案: C 
解析: 【答案解析】系统性红斑狼疮（SLE）是一种以多器官、多系统损害，体内血清具有以抗核抗体为主的大量不同的自身抗体为特征的免疫性疾病。根据题目患者考虑SLE,本题选C。抗核抗体（ANA）是一组将自身真核细胞的各种细胞核成分作为靶抗原的自身抗体的总称。抗核抗体又称抗核因子，它是一种抗动物细胞成分的自身抗体，无种属和器官特异性。ANA于20年前已从SLE患者血清中被检出，以后陆续见于其他一些自身免疫性疾病，如类风湿性关节炎、硬皮病、干燥综合征、消化系统和造血系统等疾病。因此检查ANA是自身免疫性疾病实验室检查的主要项目之一。

商某，男，60岁，半年前因精神因素起病，表现失眠，好忘事，说话哆嗦，重复近4个月。愁眉苦脸，要自杀，少言少语，对不起子女，翻箱倒柜，认错家人，既往高血压无卒中史。曾诊断“抑郁症”，原发性高血压”，经治疗，一度病情好转，表现豁然开朗，对往事感到莫明其妙，2天后病情复发。躯体检查：BPl60／110mmHg，四肢肌张力增高。双手震颤。无病理反射。精神检查，阵发性意识不清，表情淡漠，缄默违拗，拒饮拒食，近记忆力明显减退，转眼即忘，远记忆尚可，能正确回忆重大生活事件最有效治疗措施为
A抗抑郁治疗   B抗精神病治疗   C心理治疗   D脑血管病治疗   E按脑血管病所致精神障碍治疗   
答案: E 
解析: 【答案解析】控制高血压、高血脂、糖尿病等脑血管病危险因素，防止再次脑缺血发作，是本病较为关键的治疗环节。有急性脑血管意外发作者，要及时治疗，急性期后注意康复锻炼。高压氧治疗、紫外光照、充氧回血疗法等可使部分早期患者获得一定疗效。精神症状较明显时，可合用小剂量抗精神病药如利培酮、奥氮平、喹硫平等治疗，症状一旦控制，即可停药。抑郁症状突出时可予以抗抑郁药物如舍曲林、西酞普兰等，焦虑症状明显时可予相应的抗焦虑药物。

商某，男，60岁，半年前因精神因素起病，表现失眠，好忘事，说话哆嗦，重复近4个月。愁眉苦脸，要自杀，少言少语，对不起子女，翻箱倒柜，认错家人，既往高血压无卒中史。曾诊断“抑郁症”，原发性高血压”，经治疗，一度病情好转，表现豁然开朗，对往事感到莫明其妙，2天后病情复发。躯体检查：BPl60／110mmHg，四肢肌张力增高。双手震颤。无病理反射。精神检查，阵发性意识不清，表情淡漠，缄默违拗，拒饮拒食，近记忆力明显减退，转眼即忘，远记忆尚可，能正确回忆重大生活事件最可能诊断是 
A抑郁症   B老年性痴呆   C脑血管病所致精神障碍   D精神分裂症   E反应性木僵   
答案: C 
解析: 【答案解析】脑血管病所致精神障碍主要根据有高血压或脑动脉硬化并伴有卒中或脑供血不足史，有近事记忆障碍及情绪不稳表现，有时出现精神病性症状，较多患者人格保持相对完整；病程具有阶梯进展为特点，还可伴有局灶神经系统阳性体征。

商某，男，60岁，半年前因精神因素起病，表现失眠，好忘事，说话哆嗦，重复近4个月。愁眉苦脸，要自杀，少言少语，对不起子女，翻箱倒柜，认错家人，既往高血压无卒中史。曾诊断“抑郁症”，原发性高血压”，经治疗，一度病情好转，表现豁然开朗，对往事感到莫明其妙，2天后病情复发。躯体检查：BPl60／110mmHg，四肢肌张力增高。双手震颤。无病理反射。精神检查，阵发性意识不清，表情淡漠，缄默违拗，拒饮拒食，近记忆力明显减退，转眼即忘，远记忆尚可，能正确回忆重大生活事件下列哪项检查最有意义 
A地塞米松抑制试验   B测血压心脏功能，心脏X线检查    C头颅CT    D脑脊液   E智能测试   
答案: A 
解析:  【答案解析】根据题意。患者既往抑郁症病史，故首先应于抑郁症鉴别。正常人服用地塞米松后，可抑制皮质醇分泌，而抑郁症病人服地塞米松后，未见皮质酸应有的抑制现象，此即用以诊断抑郁症的所谓“地塞米松抑制试验”（DST），不但可帮助诊断抑郁症，而且可以鉴别是情感性精神病抑郁症，还是抑郁性神经症。

男性，22岁，半年前起病，表现：有时头痛头昏，部位不定，未予处理，话多，要办一个1000人的工厂，要当经理。周游全世界，有好几个女朋友，情绪高涨。诊断躁狂症，经碳酸锂，氯丙嗪治疗后症状消失。神经系统检查无异常，2个月后意识清楚，情感淡漠，话少动作缓慢，不洗澡，不换衣服，记忆力好，无自杀观念，阵发性剧烈头痛，用头撞墙，每次半小时左右，曾癫痫大发作1次，喷射性呕吐1次。神经系检查，眼底视乳头水肿，右侧肢体肌张力增高，巴氏征阳性。脑电圈中度异常，大量病理高波幅θ波。左侧较多，脑超声波中线向右移0.3cm 最有意义治疗措施是 
A抗躁狂治疗   B抗抑郁治疗   C抗癫痫治疗   D手术治疗   E抗精神病治疗   
答案: D 
解析: 【答案解析】脑肿瘤所致精神障碍，治疗应排除病因，即把肿瘤摘除，精神障碍疾病即可痊愈。故本题选D。对位于非优势半球的额、前颞、枕叶或脑室内的有些原发肿瘤（脑膜瘤、室管膜瘤和良性星形细胞瘤）及小脑和视神经的有些良性星形细胞瘤，若能早期发现早期切除，有可能根治。对未扩展至内听道的听神经瘤，可用显微外科手术切除而保存听力。垂体微腺瘤的早期切除可纠正激素的过量分泌而不引起垂体功能减退。对于其他颅内原发性肿瘤，手术目的是明确诊断，部分切除可改善症状，为放射治疗和化学治疗创造条件。对急性颅内压增高，可手术减压、脑室引流等暂时缓解颅内压增高症状。对颅内单个转移瘤，若原发病已控制，而转移肿瘤对放射不敏感（黑色素瘤、肉瘤、肾癌、胃肠道肿瘤和肺癌），手术摘除优于单独放疗。

男性，22岁，半年前起病，表现：有时头痛头昏，部位不定，未予处理，话多，要办一个1000人的工厂，要当经理。周游全世界，有好几个女朋友，情绪高涨。诊断躁狂症，经碳酸锂，氯丙嗪治疗后症状消失。神经系统检查无异常，2个月后意识清楚，情感淡漠，话少动作缓慢，不洗澡，不换衣服，记忆力好，无自杀观念，阵发性剧烈头痛，用头撞墙，每次半小时左右，曾癫痫大发作1次，喷射性呕吐1次。神经系检查，眼底视乳头水肿，右侧肢体肌张力增高，巴氏征阳性。脑电圈中度异常，大量病理高波幅θ波。左侧较多，脑超声波中线向右移0.3cm 最可能诊断是 
A躁狂症   B抑郁症   C躁狂抑郁症   D脑肿瘤所致精神障碍   E癫痫所致精神障碍   
答案: D 
解析: 【答案解析】患者神经系检查，眼底视神经盘水肿，右侧肢体肌张力增高，巴氏征阳性。脑电图中度异常，大量病理高波幅θ波，左侧较多。故应先考虑为脑肿瘤所致精神障碍。故本题选D。

男性，22岁，半年前起病，表现：有时头痛头昏，部位不定，未予处理，话多，要办一个1000人的工厂，要当经理。周游全世界，有好几个女朋友，情绪高涨。诊断躁狂症，经碳酸锂，氯丙嗪治疗后症状消失。神经系统检查无异常，2个月后意识清楚，情感淡漠，话少动作缓慢，不洗澡，不换衣服，记忆力好，无自杀观念，阵发性剧烈头痛，用头撞墙，每次半小时左右，曾癫痫大发作1次，喷射性呕吐1次。神经系检查，眼底视乳头水肿，右侧肢体肌张力增高，巴氏征阳性。脑电圈中度异常，大量病理高波幅θ波。左侧较多，脑超声波中线向右移0.3cm 首先应做哪项检查
A头部CT   B复查脑电图   CCSF    D抑郁症评定量表   E躁狂症评定量表   
答案: A 
解析: 【答案解析】患者头痛头晕，后出现精神障碍。曾癫痫大发作一次，喷射性呕吐一次，眼底视神经盘水肿。故应先考虑是否为脑器质性疾病，即应做头部CT，检查是否有脑部肿瘤。故本题选A。

男，18岁。5天前晨起无诱因双下肢无力，当天下午不能独立行走，第2天出现双上肢不能抬举。无意识障碍、惊厥发作、视物不清、言语含糊、二便正常。查体：神志清、眼球运动正常，四肢肌张力低，双下肢肌力2～3级，双上肢肌力3～4级，四肢腱反射消失，无明确痛觉或位置变异常，未引出病理征。为明确诊断，应该对该患者进行的检查是
A头颅CT   B经颅多普勒   C头颅MRI   D神经传导速度检查   E脑电图   
答案: D 
解析: 【答案解析】脱髓鞘后，神经传导速度减慢，故确诊应检查神经传导速度。神经传导速度（NCV）和肌电图检查有助于GBS诊断及确定原发性髓鞘损伤。发病早期可仅有F波或H反射延迟或消失，F波改变常代表神经近端或神经根损害，对GBS诊断有重要意义。

男，18岁。5天前晨起无诱因双下肢无力，当天下午不能独立行走，第2天出现双上肢不能抬举。无意识障碍、惊厥发作、视物不清、言语含糊、二便正常。查体：神志清、眼球运动正常，四肢肌张力低，双下肢肌力2～3级，双上肢肌力3～4级，四肢腱反射消失，无明确痛觉或位置变异常，未引出病理征。该患者的病变部位可能位于
A皮质运动区   B脊髓   C锥体束   D周围神经   E脑干   
答案: D 
解析:   【答案解析】吉兰－巴雷综合征（GBS）是以周围神经和神经根的脱髓鞘病变及小血管炎性细胞浸润为病理特点的自身免疫性周围神经病，经典型的GBS称为急性炎症性脱髓鞘性多发性神经病（AIDP），临床表现为急性对称性弛缓性肢体瘫痪。患者典型的运动障碍＋感觉正常，考虑诊断为经典型的GBS，是周围神经脱髓鞘病变。

女性，54岁，优秀话务员，近几年怀疑丈夫有外遇，看电视时激动，控制不住，外出走失1周找不到自己家，住在露天，公安人员收留送回家，吃饭用手抓着吃，记忆力下降，行为幼稚。既往高血压7年，脑梗死后10个月，神经系检查：BP225／110 mmHg，说话口齿不清，右侧下肢轻偏瘫症状，肌张力增高，巴氏征（+）。精神检查：意识清晰，智力减退，个人生活不能自理，有二便失禁 精神发育迟滞起病于
A16岁以前    B18岁以前    C20岁以前    D22岁以前    E25岁以前    
答案: B 
解析: 【答案解析】精神发育迟滞（Mentalretardation）又称精神发育不全，是一种可由多种原因引起的脑发育障碍所致的综合征，以智力低下和社会适应困难为主要特征，可伴有某种精神或躯体疾病。于发育期起病，随年龄增长，智力也稍有进步，但中、重度患者仍给家庭社会带来沉重负担。轻度患者的身体发育无明显异常。起病可早，但病情有轻重，可以年龄大发病（症状明显）。这个患者在18岁以前就得了这个病。到了50多岁才表现出来。精神发育迟滞诊断标准：一、起病于18岁以前；二、智商低于70；三、有不同程度的社会适应困难。

女性，54岁，优秀话务员，近几年怀疑丈夫有外遇，看电视时激动，控制不住，外出走失1周找不到自己家，住在露天，公安人员收留送回家，吃饭用手抓着吃，记忆力下降，行为幼稚。既往高血压7年，脑梗死后10个月，神经系检查：BP225／110 mmHg，说话口齿不清，右侧下肢轻偏瘫症状，肌张力增高，巴氏征（+）。精神检查：意识清晰，智力减退，个人生活不能自理，有二便失禁 最有意义检查是哪项
A头CT    BEEG    CCSF   D智商测定   E脑血流图   
答案: A 
解析: 【答案解析】此题考察考生对脑血管性痴呆的常见症状的认识与把握程度。难点在于对于本题中的案例，痴呆的诊断更多的是依重于智商的检查还是临床的发现。间接的考点在于如何评价智商的评定对于痴呆的诊断价值。智商的评定是辅助诊断的措施之一，但不是一个诊断工具。尤其是临床发现有明显的痴呆表现，而且智商评定因此而几乎不可行的时候，智商的测定其实形同虚设。相反，脑CT检查对于鉴别诊断以及治疗的意义就非常突出。

男性，48岁，既往有冶游史，25岁时有皮肤损害，31岁时结婚，妻子第2年怀孕流产，3年前因精神因紊呈兴奋状态，大声喊叫，焦虑、苦闷、坐立不安，夜间看见一个人腾云驾雾。躯体检查：无显著体征，神经系统检查：右瞳孔缩小，光反射消失，面神经不全麻痹，手指及眼睑轻微震颤，右上肢霍夫曼征（+）。精神检查：有幻听，“耳边听到滔滔不绝说话声，发出粗鲁的谩骂声”。记忆力减退，情绪低落，易激动本病例治疗 
A脑血管病治疗   B抗梅毒+抗精神病    C抗精神病   D抗抑郁   E按老年痴呆治疗   
答案: B 
解析: 【答案解析】神经梅毒的治疗均是选择青霉素或其他抗生素，但治疗剂量需确保脑脊液中达到有效治疗浓度。未使用抗生素的病人可在感染后数年内死亡。抗精神病药和抗抑郁药可对症治疗。

男性，48岁，既往有冶游史，25岁时有皮肤损害，31岁时结婚，妻子第2年怀孕流产，3年前因精神因紊呈兴奋状态，大声喊叫，焦虑、苦闷、坐立不安，夜间看见一个人腾云驾雾。躯体检查：无显著体征，神经系统检查：右瞳孔缩小，光反射消失，面神经不全麻痹，手指及眼睑轻微震颤，右上肢霍夫曼征（+）。精神检查：有幻听，“耳边听到滔滔不绝说话声，发出粗鲁的谩骂声”。记忆力减退，情绪低落，易激动本病例诊断考虑 
A脑血管病所致精神障碍   B脑梅毒所致精神障碍   C早老性痴呆   D精神分裂症   E抑郁症   
答案: B 
解析: 【答案解析】麻痹性痴呆一般发生于梅毒感染后10-20年，潜伏期很长。麻痹性痴呆的主要临床症状为进行性的记忆力减退等智能障碍。起病隐袭，早期表现常为性格改变、焦虑不安、易激动、情绪波动，人格改变等，常被忽略或误诊为焦虑抑郁等精神疾病。逐渐出现记忆力、计算力、认识力减退等智能障碍。可伴有各种妄想和幻觉，异常的情感反应，病程晚期发生严重的痴呆。如症状继续发展，最终发展为痴呆状态，痉挛性截瘫或去皮层状态。

男性，48岁，既往有冶游史，25岁时有皮肤损害，31岁时结婚，妻子第2年怀孕流产，3年前因精神因紊呈兴奋状态，大声喊叫，焦虑、苦闷、坐立不安，夜间看见一个人腾云驾雾。躯体检查：无显著体征，神经系统检查：右瞳孔缩小，光反射消失，面神经不全麻痹，手指及眼睑轻微震颤，右上肢霍夫曼征（+）。精神检查：有幻听，“耳边听到滔滔不绝说话声，发出粗鲁的谩骂声”。记忆力减退，情绪低落，易激动首先应检查哪项 
A康华试验   B头CT    CCSF常规    DEEG    E智商测定   
答案: A 
解析: 【答案解析】康华试验为神经性梅毒的检查。梅毒血清试验：一般可用康-华氏试验，或先用性病研究实验室(VDRL)试验或不加热的血清反应素试验做筛选，然后以康-华氏试验证实。若有条件，可用特异试验——荧光梅毒螺旋体吸收试验、梅毒螺旋体血凝试验。梅毒血清试验反应也有假阳性可能，其原因可能与其他疾病或生理状况发生变化有关。

女性，72岁，银行职员，高中文化，3年前开始记忆力下降，逐渐加重，刚吃完饭后就忘记，说没吃饭，记不住孙子的名字，把子女错认为别人，远记忆力尚可，经常吵闹要回原来人家，有时焦虑，简单计算均可，复杂计算力差，在家乱翻东西，自己存折忘记放在什么地方，找不到认为被女儿偷去了，躯体及神经系统检查无显著体征 最可能诊断为 
A啊茨海默症   B脑肿瘤   C脑血管病   D人格改变   E抑郁症   
答案: A 
解析: 【答案解析】70岁以上男性，记忆力下降并逐渐加重，对自己做过的事情遗忘，认知能力，计算能力下降，符合老年性痴呆的诊断，故本题选A。该病起病缓慢或隐匿，病人及家人常说不清何时起病。多见于70岁以上（男性平均73岁，女性为75岁）老人，少数病人在躯体疾病、骨折或精神受到刺激后症状迅速明朗化。女性较男性多（女∶男为3∶1）。主要表现为认知功能下降、精神症状和行为障碍、日常生活能力的逐渐下降。

女性，72岁，银行职员，高中文化，3年前开始记忆力下降，逐渐加重，刚吃完饭后就忘记，说没吃饭，记不住孙子的名字，把子女错认为别人，远记忆力尚可，经常吵闹要回原来人家，有时焦虑，简单计算均可，复杂计算力差，在家乱翻东西，自己存折忘记放在什么地方，找不到认为被女儿偷去了，躯体及神经系统检查无显著体征 该患者做哪项检查最有诊断意义 
A头颅CT    BCSF    C脑电图   D智商测定   E精神症状总体量表   
答案: A 
解析: 【答案解析】老年性痴呆头颅CT主要显示脑萎缩。大脑灰质普遍萎缩，表现为两大脑半球脑沟增多、加深、脑裂增宽，颞叶（主要是颞中回）萎缩，表现为颞叶脑沟增多，加深，颞中回变窄，鞍上池和环池增宽，侧脑室颞角扩大，脑白质萎缩以三脑室和侧脑室体部扩大为主要表现。

高某，女，40岁，半月前患“感冒”，头痛、恶心，呕吐两次，发热，当时按“感冒”治疗。此后逐渐出现精神萎靡。疲乏无力，表情淡漠，卧床不起，不食，不语，问话不答。时而独自发笑。既往健康。躯体检查：体温38.5℃，脉搏100次／分，呼吸20次／分。血压120／70mmHg，急性重症面容，体表消瘦，轻度脱水。神经系检查：嗜睡状态，右下肢肌张力增高,腱反射亢进,有踝阵挛。精神检查：两眼呆滞，缄默不语,表情淡漠，蜡样屈曲，处于木僵状态。脑电图呈广泛中度异常最有效的治疗是 
A抗精神病治疗   B心理治疗   C抗抑郁治疗   D手术治疗   E抗病毒+抗精神病治疗    
答案: E 
解析: 【答案解析】（1）以对因治疗为主，如病毒性脑炎以抗病毒治疗为主，常用药物为阿昔洛韦；结核性脑膜炎以抗结核治疗为主；神经梅毒以驱梅治疗为主，首选青霉素。（2）对症支持治疗：维持水、电解质和酸碱平衡；对脑水肿、高热等威胁生命的症状和体征需采取相应的干预措施（如脱水、降温）；对激惹、兴奋、幻觉、妄想可用抗精神病药物；对抑郁症状可用抗抑郁药；对癫痫发作应使用抗癫痫药物。（3）适当的心理治疗，包括支持性心理治疗、认知心理治疗、应激应付技术等。

高某，女，40岁，半月前患“感冒”，头痛、恶心，呕吐两次，发热，当时按“感冒”治疗。此后逐渐出现精神萎靡。疲乏无力，表情淡漠，卧床不起，不食，不语，问话不答。时而独自发笑。既往健康。躯体检查：体温38.5℃，脉搏100次／分，呼吸20次／分。血压120／70mmHg，急性重症面容，体表消瘦，轻度脱水。神经系检查：嗜睡状态，右下肢肌张力增高,腱反射亢进,有踝阵挛。精神检查：两眼呆滞，缄默不语,表情淡漠，蜡样屈曲，处于木僵状态。脑电图呈广泛中度异常最可能的诊断是 
A精神分裂症紧张型   B反应性木僵   C病毒性脑炎所致精神障碍   D脑肿瘤所致精神障碍   E抑郁性木僵   
答案: C 
解析: 【答案解析】半月前患“感冒”，头痛、恶心，呕吐两次，均支持感染及颅内压增高表现。故本题选C。病毒性脑炎是常见的中枢神经系统感染性疾病，其中以单纯疱疹病毒性脑炎最为常见，一般发病无季节性、区域性，故常为散发性病毒性脑炎。多为急性或亚急性起病。部分患者病前有上呼吸道或肠道感染史。急性起病者常有头痛，可伴有脑膜刺激征，部分病例可有轻度或重度发热。精神症状可以是首发症状，也可是主要临床表现。精神运动性抑制症状较多见，表现为言语减少或缄默无语、情感淡漠、迟钝、呆板甚至不饮不食呈木僵状态。也可表现为精神运动性兴奋，如躁动、言语增多、行为紊乱、欣快、无故哭泣或痴笑等。可有视听幻觉、各种妄想等。记忆、计算、理解能力减退相当常见。多数患者在早期有意识障碍，表现为嗜睡、精神萎靡、神志恍惚、定向障碍、大小便失禁、甚至昏迷或称去皮质状态。癫痫发作相当常见，以全身性发作最多，有的以癫痫持续状态为首发表现。有的可出现肢体上运动神经元性瘫痪、舞蹈样动作、扭转性斜颈、震颤等各种不随意运动。颅神经损害并不少见，如眼球运动障碍、面积瘫痪、吞咽困难、舌下神经麻痹等、自主神经症状以多汗为常见，伴有面部潮红、呼吸增快等。其他如瞳孔异常、视乳头水肿、眼球震颤、共济失调和感觉障碍都可见到。

高某，女，40岁，半月前患“感冒”，头痛、恶心，呕吐两次，发热，当时按“感冒”治疗。此后逐渐出现精神萎靡。疲乏无力，表情淡漠，卧床不起，不食，不语，问话不答。时而独自发笑。既往健康。躯体检查：体温38.5℃，脉搏100次／分，呼吸20次／分。血压120／70mmHg，急性重症面容，体表消瘦，轻度脱水。神经系检查：嗜睡状态，右下肢肌张力增高,腱反射亢进,有踝阵挛。精神检查：两眼呆滞，缄默不语,表情淡漠，蜡样屈曲，处于木僵状态。脑电图呈广泛中度异常下列哪项检查最有意义 
ACSF    BCT    C血常规，心电图   D头颅平片   EMRI    
答案: A 
解析:  【答案解析】脑脊液（CSF）检查，以检查是否有中枢感染。脑脊液检查压力增高、白细胞和（或）蛋白质轻度增高，糖、氯化物正常。血和脑脊液IgG可增高，如发现单纯疱疹病毒特异性抗体浓度连续两次超过正常范围4倍以上即可确诊本病。

13岁女性，两年前起病,于生气后突然大叫一声，随之倒地呼之不应，牙关紧闭,双眼上视,一头颈后仰,四肢抽搐，无二便失禁，无舌咬伤。发作停止后对整个过程不能回忆,未给予特殊处置，照常上学。2个月后于夜间入睡后又出现抽搐,有小便失禁,抽搐停止后,突然起床冲出门外。无目的漫游,呼之不应,冲动毁物，持续2小时后恢复清醒，对经过全无记忆。此后反复有类似发作，平均每月3次最有效的治疗措施是 
A心理治疗   B氯丙嗪治疗   C卡马西平治疗   D手术治疗   E电休克   
答案: C 
解析: 【答案解析】抗癫痫药物使用指征：癫痫的诊断一旦确立，应及时应用抗癫痫药物控制发作。但是对首次发作、发作有诱发因素或发作稀少者，可酌情考虑。选择抗癫痫药物时总的原则：对癫痫发作及癫痫综合征进行正确分类是合理选药的基础。此外还要考虑患者的年龄（儿童、成人、老年人）、性别、伴随疾病以及抗癫痫药物潜在的副作用可能对患者未来生活质量的影响等因素。如婴幼儿患者不会吞服药片，应用糖浆制剂既有利于患儿服用又方便控制剂量。儿童患者选药时应注意尽量选择对认知功能、记忆力、注意力无影响的药物。老年人共患病多，合并用药多，药物间相互作用多，而且老年人对抗癫痫药物更敏感，副作用更突出。因此老年癫痫患者在选用抗癫痫药物时，必须考虑药物副作用和药物间相互作用。对于育龄期女性癫痫患者应注意抗癫痫药对激素、性欲、女性特征、怀孕、生育以及致畸性等的影响。传统抗癫痫药物（如苯妥英钠、苯巴比妥）虽有一定临床疗效，但是副作用较多如齿龈增生、毛发增多、致畸率高、多动、注意力不集中等，患者不易耐受。抗癫痫新药（如拉莫三嗪、左乙拉西坦、托吡酯、奥卡西平等）不仅临床疗效肯定，而且副作用小，患者容易耐受。

13岁女性，两年前起病,于生气后突然大叫一声，随之倒地呼之不应，牙关紧闭,双眼上视,一头颈后仰,四肢抽搐，无二便失禁，无舌咬伤。发作停止后对整个过程不能回忆,未给予特殊处置，照常上学。2个月后于夜间入睡后又出现抽搐,有小便失禁,抽搐停止后,突然起床冲出门外。无目的漫游,呼之不应,冲动毁物，持续2小时后恢复清醒，对经过全无记忆。此后反复有类似发作，平均每月3次该患者最可能的诊断是 
A神经症   B癔症（分离-转换障碍）    C急性应激障碍   D癫痫   E脑肿瘤所致精神障碍   
答案: D 
解析: 【答案解析】癔症（分离-转换障碍）是在各科临床上较为常见的一类神经症，但近年来发病有所减少。在综合医院的心理咨询门诊中，本病也较少见，仅占全部咨询病例的0.3％。本病的病人在病前常已有情感丰富，富于幻想，善于模仿，易受暗示，自我中心等人格特点。这类人常在某些心理一社会因素的刺激下或暗示下，突然出现短暂性精神异常或运动、感觉、植物神经、内脏方面的紊乱。这些症状可由暗示而产生，亦可通过暗示而使之消失。

13岁女性，两年前起病,于生气后突然大叫一声，随之倒地呼之不应，牙关紧闭,双眼上视,一头颈后仰,四肢抽搐，无二便失禁，无舌咬伤。发作停止后对整个过程不能回忆,未给予特殊处置，照常上学。2个月后于夜间入睡后又出现抽搐,有小便失禁,抽搐停止后,突然起床冲出门外。无目的漫游,呼之不应,冲动毁物，持续2小时后恢复清醒，对经过全无记忆。此后反复有类似发作，平均每月3次在以下检查中最可能见到异常的是
A心理测试   BCT   CMRI   DEEG    E头颅平片   
答案: D 
解析: 【答案解析】考虑患者为癫痫，故应查EEG（脑电图）。脑电图检查对癫痫诊断有很大帮助，并有助于分型，若结合各种诱发方法则更有诊断价值，如过度换气、闪光刺激及特殊电极如蝶骨电极等，约在80％的患者中发现异常。其他选项对癫痫的诊断价值不大，有的可能对寻求病因有帮助。

女性，24岁，2年来有发作性神志丧失，四肢抽搐，服药不规则。今日凌晨开始又有发作，意识一直不清醒。来院后又有l次四肢抽搐发作病人发作控制，清醒后应作何种处理
A调换其他抗癫痫药物   B询问近期服药情况，嘱正规服药   C加大服药剂量，嘱正规服药   D加用另一种抗癫痫药物   E停药观察l周后再考虑用药   
答案: B 
解析: 【答案解析】目前国内外对于癫痫的治疗主要以药物治疗为主。癫痫患者经过正规的抗癫痫药物治疗，约70%的患者其发作是可以得到控制的，其中50%～60%的患者经过2～5年的治疗是可以痊愈的，患者可以和正常人一样地工作和生活。因此，合理、正规的抗癫痫药物治疗是关键。

女性，24岁，2年来有发作性神志丧失，四肢抽搐，服药不规则。今日凌晨开始又有发作，意识一直不清醒。来院后又有l次四肢抽搐发作病人目前处于下列哪一种状态
A癫痫持续状态   B癫痫强直一阵挛发作   C单纯部分发作继全面性发作   D复杂部分发作继全面性发作   E癫痫发作后昏睡期   
答案: A 
解析: 【答案解析】患者癫痫发作后意识未清醒，故属于癫痫持续状态。癫痫持续状态是癫痫连续发作之间意识未完全恢复又频繁再发，或发作持续30分钟以上不自行停止。全身性发作的癫痫持续状态（SE）常伴有不同程度的意识、运动功能障碍，严重者更有脑水肿和颅压增高表现。

女性，24岁，2年来有发作性神志丧失，四肢抽搐，服药不规则。今日凌晨开始又有发作，意识一直不清醒。来院后又有l次四肢抽搐发作首先应选用的治疗药物是
A地西泮10mg静注   B苯妥典钠0.25g肌注    C地西泮20mg肌注    D副醛5ml灌肠    E苯巴比妥0.5g肌注    
答案: A 
解析: 【答案解析】结合题意患者有发作性神志丧失，四肢抽搐病史，考虑癫痫。静脉注射地西泮是控制各型癫痫持续状态的首选方法。故选A。

女,23岁，2个月前无明显诱因出现自言自语，有时独自发笑，有时对空谩骂，感觉被人监视和跟踪，思想和行为会被某种外力控制情绪低落，觉得被逼的走投无路，曾报警寻求保护，睡眠差，实验室检查未发现异常。最可能与该不良反应有关的多巴胺通路是
A中脑皮质通路   B中脑边缘系统通路   C黑质纹状体通路   D中脑被盖区通路   E下丘脑结节漏斗通路    
答案: E 
解析: 【答案解析】第二代抗精神病药在阻断多巴胶 D2受体基础上，还通过阻断脑内 5-羟色胺受体，增强抗精神病作用，减少多巴胶受体阻断的副作用。

女,23岁，2个月前无明显诱因出现自言自语，有时独自发笑，有时对空谩骂，感觉被人监视和跟踪，思想和行为会被某种外力控制情绪低落，觉得被逼的走投无路，曾报警寻求保护，睡眠差，实验室检查未发现异常。患者在药物治疗2个月后，症状缓解，但出现停经和泌乳现象，治疗药物最可能是
A利培酮   B氯氮平   C奎硫平   D奥氮平   E阿立哌唑   
答案: A 
解析: 【答案解析】利培酮的副作用一般较小，但有的患者仍可以出现锥体外系副作用，最突出的锥体外系副作用为静坐不能。因此在使用利培酮时，对出现锥体外系副作用者可用苯海索(安坦)等加以对抗。此外利培酮在少数患者还可出现月经紊乱、体重增加、困倦等情况。

女,23岁，2个月前无明显诱因出现自言自语，有时独自发笑，有时对空谩骂，感觉被人监视和跟踪，思想和行为会被某种外力控制情绪低落，觉得被逼的走投无路，曾报警寻求保护，睡眠差，实验室检查未发现异常。该患者最可能的诊断是
A抑郁发作   B妄想性障碍   C双相障碍   D精神分裂症   E分裂情感性精神障碍   
答案: D 
解析: 【答案解析】精神分裂症是以特征性的思维和知觉歪曲、情感不恰当或迟钝为总体特点。通常意识清晰、智能完好，但在疾病过程中可出现某些认知损害。阳性症状指精神活动功能的异常或亢进，包括幻觉、妄想、明显的思维形式障碍、反复的行为紊乱和失控。阴性症状指精神活动功能的减退或缺失，包括情感平淡、言语贫乏、意志缺乏、无快感体验、注意障碍。

女，23岁。1个月前分娩后出现失眠、心情烦躁。近2周加重，认为自己很笨，没有能力带好小孩，怕小孩夭折，觉得丈夫不再喜欢自己了，猜疑丈夫有外遇，整日以泪洗面，称不想活了，甚至要带着孩子一起去死，遂入院治疗。目前可换用的治疗方案是
A非典型抗精神病药+抗抑郁药物   B抗抑郁药物+苯二氮䓬类药物   C电抽搐治疗+抗抑郁药物   D心境稳定剂+非典型抗精神病药   E心境稳定剂+抗抑郁药物    
答案: D 
解析: 【答案解析】心境稳定剂基础性使用原则:不论双相障碍为何种临床类型，都必须以心境稳定剂为主要治疗药物。联合用药治疗原则:根据病情需要可及时联合用药。药物联用方式有两种或多种心境稳定剂联合使用，心境稳定剂与苯二氮䓬类药物、抗精神病药物、抗抑郁药物联合使用。在联合用药时，应密切观察药物不良反应、药物相互作用，并进行血药浓度监测。

女，23岁。1个月前分娩后出现失眠、心情烦躁。近2周加重，认为自己很笨，没有能力带好小孩，怕小孩夭折，觉得丈夫不再喜欢自己了，猜疑丈夫有外遇，整日以泪洗面，称不想活了，甚至要带着孩子一起去死，遂入院治疗。患者经治疗后，情绪逐渐好转，近1周显兴奋、容易激动，好管闲事，自我感觉良好，称将来要成为中国女首富，丈夫根本配不上自己。目前最可能的诊断是
A产后抑郁症   B妄想性障碍   C环形心境障碍   D双相障碍，躁狂发作   E精神分裂症   
答案: D 
解析: 【答案解析】经过治疗后患者出现兴奋、容易激动，好管闲事，自我感觉良好，由抑郁经过治疗后出现亢奋了，符合双相障碍，躁狂发作。双相障碍的临床特点是反复(至少两次)出现心境明显改变，有时表现心境高涨、精力充沛和活动增加(躁狂或轻躁狂)，或心境低落，精力减退和活动减少(抑郁)。发作间期通常以完全缓解为特征。最典型的形式是狂躁和抑郁交替发作。

女，23岁。1个月前分娩后出现失眠、心情烦躁。近2周加重，认为自己很笨，没有能力带好小孩，怕小孩夭折，觉得丈夫不再喜欢自己了，猜疑丈夫有外遇，整日以泪洗面，称不想活了，甚至要带着孩子一起去死，遂入院治疗。患者最可能的诊断是
A分裂样障碍   B抑郁发作   C适应障碍   D焦虑状态   E妄想性障碍   
答案: B 
解析: 【答案解析】失眠、心情烦躁,认为什么事都干不好，周围的人眼神不怀好意，轻生，都符合抑郁发作的相关症状。抑郁症诊断标准(1)以情绪低落为基本症状。(2) 应有下列症状中的至少4项:1)对日常生活的兴趣下降或缺乏。2)精力明显减退，无明显原因的持续的疲乏感。3)精神运动性迟滞或激越。4)自我评价过低，或自责，或有内疚感，甚至出现罪恶妄想。5)思维困难，或自觉思考能力显著下降。6)反复出现死亡的念头，或有自杀行为。7)失眠，或早醒，或睡眠过多。8)食欲缺乏，或体重明显减轻。9)性欲明显减退。焦虑状态是介于焦虑情绪和焦虑症之间的一种状态，比焦虑情绪重而较焦虑症轻，焦虑状态有明显的焦虑情绪，烦躁，易怒，易激惹，紧张，坐立不安，伴随睡眠障碍以及一些植物神经紊乱的症状，如心慌、心悸、胸闷、乏力、出冷汗，但这些症状一般时间较短，可有一定诱因，且是时好时怀，可以通过自我调节缓解。分裂样障碍表现为内向、退缩、孤独、冷漠和疏离感。他们多半沉湎于自己的思想和感情之中，害怕与人亲近。他们沉默寡言，沉浸在白日梦中，喜欢理论推测而不爱实际行动。适应障碍的临床表现形式多样，主要以情绪障碍为主，如抑郁、焦虑，也可以适应不良的品行障碍为主，这与年龄有一定联系：如成年人多见情绪症状，焦虑、抑郁以及与之有关的躯体症状均可出现，但达不到焦虑或抑郁的诊断标准；青少年以品行障碍为主，如侵犯他人的权益或行为与年龄不符，如逃学、偷窃、说谎、斗殴、酗酒、破坏公物、过早开始性行为等；儿童则可表现为退化现象，如尿床、幼稚言语或吸吮拇指等。妄想性障碍的主要特征是，患者头脑中存在某些根深蒂固的错误信念。

30岁男患者，病程4个月，头痛发病，入院前出现左侧肢体无力和呕吐，入院检查，意识清，眼底视乳头水肿，左上下肢肌力Ⅳ级，腱反射活跃，病理征（+）根本治疗原则是 
A脱水治疗   B给予镇痛剂   C冬眠物理降温   D去病因治疗   E去骨开颅减压   
答案: D 
解析: 【答案解析】诊断明确后，根本的治疗原则是去病因治疗。颅内占位性病变，首先应考虑作病变切除术。若有脑积水者，可行脑脊液分流术，颅内压增高已引起急性脑病时，应分秒必争进行紧急抢救或手术处理。当然根据情况适时给以对症处理是必要的。

30岁男患者，病程4个月，头痛发病，入院前出现左侧肢体无力和呕吐，入院检查，意识清，眼底视乳头水肿，左上下肢肌力Ⅳ级，腱反射活跃，病理征（+）应采用的检查是 
AX线颅片    B脑电图   C脑血管造影   DCT    EECT    
答案: D 
解析: 【答案解析】患者有左侧肢体无力等局灶症状和体征，考虑脑肿瘤的可能性大，应采用的检查方法是头颅CT检查。目前 CT是诊断颅内占位性病变的首选检查，不仅能对病变作出定位诊断，而且还有助于定性诊断。

30岁男患者，病程4个月，头痛发病，入院前出现左侧肢体无力和呕吐，入院检查，意识清，眼底视乳头水肿，左上下肢肌力Ⅳ级，腱反射活跃，病理征（+）诊断是 
A脑梗死   B脑出血   C蛛网膜下腔出血   D脑水肿   E颅内压增高   
答案: E 
解析: 【答案解析】该病例的特点是头痛、呕吐和视盘水肿，颅内压增高的诊断可以成立。

40岁男患者，病程4个月，右侧肢体无力发病，逐渐出现头痛和语言笨拙，入院检查眼底视乳头水肿，不全运动性失语，右上下肢肌力Ⅳ级，右下肢病理征（+）采用的辅助检查是
AX线颅平片    B脑电图   C脑血管造影    DECT   E穿刺活检   
答案: D 
解析: 【答案解析】ECT是一种利用放射性核素的检查方法。ECT成像的基本原理：放射性药物引入人体，经代谢后在脏器内外或病变部位和正常组织之间形成放射性浓度差异，将探测到这些差异，通过计算机处理再成像。ECT成像是一种具有较高特异性的功能显像和分子显像，除显示结构外，着重提供脏器与端正变组织的功能信息。ECT的显像方式十分灵活，能进行平面显像和断层显像、静态显像和动态显像、局部显像和全身显像。除此之外，它还能提供脏器的多种功能参数，如时间-放射性曲线等，为肿瘤的诊治提供多方位信息。主要用于甲状腺癌、骨骼等部位肿瘤的检查，尤其常用于骨转移性肿瘤的检测，比普通X线拍片可提前3-6个月发现病变。

40岁男患者，病程4个月，右侧肢体无力发病，逐渐出现头痛和语言笨拙，入院检查眼底视乳头水肿，不全运动性失语，右上下肢肌力Ⅳ级，右下肢病理征（+）考虑病变部位是 
A右额部   B左额部   C右顶部   D左顶部   E右小脑   
答案: B 
解析: 【答案解析】造成不全运动性失语的病灶部位大多在优势半球额叶Broca区—额下回后部额盖。 故本题选B。

女性，55岁。高血压20年，不规则服药。某日晨突发头痛，意识不清，30分钟后送到医院。体检：昏迷，血压28／16kPa，双眼向右侧凝视，左足外旋位。哪项辅助检查对明确诊断最有价值 
A腰穿检查   B脑电图检查   C脑超声检查   D头颅CT检查    E开颅探查   
答案: D 
解析: 【答案解析】明确脑出血诊断的最有价值的辅助检查是头颅CT检查，出血部位可见高密度影。

女性，55岁。高血压20年，不规则服药。某日晨突发头痛，意识不清，30分钟后送到医院。体检：昏迷，血压28／16kPa，双眼向右侧凝视，左足外旋位。最可能的病变部位是 
A右侧脑干   B右侧半球表面   C右侧半球深部   D左侧半球表面   E左侧半球深部   
答案: C 
解析: 【答案解析】查体发现病人双眼向右侧凝视，左足外旋位，一般认为脑出血时两眼是向病灶侧凝视，因此病变应该是在右侧，左足外旋位说明左下肢瘫痪，所以最可能的病变部位是在右侧半球深部。

女性，55岁。高血压20年，不规则服药。某日晨突发头痛，意识不清，30分钟后送到医院。体检：昏迷，血压28／16kPa，双眼向右侧凝视，左足外旋位。最可能的诊断是 
A晕厥   B脑出血   C脑血栓形成   D蛛网膜下腔脑出血   E心肌梗死   
答案: B 
解析: 【答案解析】该中年女性病人患高血压多年，突然发病，头痛，意识不清，血压很高，因此考虑最可能的诊断是脑出血，其他疾病的可能性均小。最常见的出血是基底节区出血，可表现为双眼向病灶侧凝视，病灶对侧偏身感觉障碍，同向性偏盲，可有失语。考虑为B。

60岁女性患者，2个半月前有车祸头受伤史，当时有一过性意识障碍，伤后头痛，逐渐好转，近半个月又出现头痛，越来越重，头颅CT示右额颞顶低密度新月体状影像，脑室中线受压移位。术后哪项处理是错误的 
A0.4g止血芳酸静点    B20％甘露醇250ml静点    C给予抗生素预防感染   D支持疗法   E头痛可给予镇痛药物   
答案: B 
解析: 【答案解析】题中患者考虑是慢性硬脑膜下血肿，凡有症状明显者，即应手术治疗，且首选钻孔置管引流术。患者并非是脑积水引起的颅内压升高，不宜用脱水剂甘露醇，故选B。硬脑膜下血肿:①意识障碍：多数原发昏迷与继发昏迷相重叠，呈现昏迷程度逐渐加重。②颅内压增高症状中，呕吐和躁动多见，生命体征变化明显。③局灶症状多见，源自脑挫裂伤和血肿压迫。④临床症状重，进展快，一侧瞳孔散大后不久，对侧瞳孔亦散大，病理性呼吸濒死状态。⑤CT：在颅骨内板与脑表面之间呈现新月形或半月形高密度、等密度或混合密度影。

60岁女性患者，2个半月前有车祸头受伤史，当时有一过性意识障碍，伤后头痛，逐渐好转，近半个月又出现头痛，越来越重，头颅CT示右额颞顶低密度新月体状影像，脑室中线受压移位。根本治疗是 
A冬眠物理降温   B止血治疗   C预防感染   D钻孔冲洗引流术   E血肿清除术   
答案: D 
解析: 【答案解析】教材中提到慢性硬脑膜下血肿病人的治疗时，描述到：凡有明显症状者，即应手术治疗，且首选钻孔置管引流术。

60岁女性患者，2个半月前有车祸头受伤史，当时有一过性意识障碍，伤后头痛，逐渐好转，近半个月又出现头痛，越来越重，头颅CT示右额颞顶低密度新月体状影像，脑室中线受压移位。诊断是 
A右额颞顶急性硬膜下血肿   B右额颞顶慢性硬膜下血肿   C右额颞顶急性硬膜外血肿   D右额颞顶慢性硬膜外血肿   E右额颞顶硬膜下积液   
答案: B 
解析: 【答案解析】患者2个半月前头部受伤史，伤后头痛，好转后逐渐加重，CT示新月体状密度影，且中线受压移位，故诊断为右额颞顶慢性硬膜下血肿。

男，45岁。近10年间断出现情绪低落，高兴不起来，话少;兴趣减退，对既往喜欢的事情也不愿意去做;脑子反应迟饨，记忆力下降，记不住事情，工作效率低，伴有躯体不适，感觉浑身无力、头痛；胃不舒服，食欲减退；睡眠差，主要为早醒;存在悲观厌世，觉得活着没意思；曾多次自杀未遂，每次发作持续1-3个月；缓解期生活、工作如常；近一个月复发，症状表现如既往发作，但更严重。（助理医师不要求）针对该患者，首选的治疗是
A大剂量抗精神病药治疗   B电抽搐治疗   C大剂量苯二氮草类药物治疗   D大剂量抗抑郁药治疗   E心理治疗   
答案: B 
解析: 【答案解析】适应证包括:①严重抑郁,有强烈自伤、自杀企图及行为者,以及明显自责自罪者;②极度兴奋躁动冲动伤人者;③拒食、违拗和紧张性木僵者;④精神药物治疗无效或对药物治疗不能耐受者。（1）抗精神病药治疗：抗精神病药物主要用于治疗精神分裂症和预防精神分裂症的复发，控制躁狂发作，还可以用于其他具有精神病性症状的非器质性或器质性精神障碍。（2）苯二氮䓬类药物治疗：①抗焦虑作用，可以减轻或消除患者的焦虑不安、紧张、恐惧情绪等;②镇静催眠作用，对睡眠的各期都有不同程度的影响;③抗惊厥作用，可以抑制脑部不同部位的癫痫病灶的放电不向外围扩散;④骨骼肌松弛作用:系抑制脊髓和脊髓上的运动反射所致。（3）抗抑郁药治疗：抗抑郁药物(antidepressant drugs)是一类治疗各种抑郁状态的药物,但不会提高正常人情绪。这类药物不仅能治疗各类抑郁症,而且对焦虑、惊恐恐惧、强迫、疑病及慢性疼痛等都有一定疗效。（4）心理治疗： ①不同类型的神经症患者都可以得到心理治疗的有益帮助。治疗能够缓解症状,加快自然的治愈过程，提供新的应对策略和对付未来问题的方法。②神经症儿童少年期的情绪和品行障碍,患病率较高,是心理治疗的重要适应证;成人的其他心理问题、精神障碍和心身障碍，包括一些与躯体疾病、创伤相关的适应问题、情绪障碍等，也常常根据情况,需要心理治疗作为唯一的、主要的或辅助的治疗。

男，45岁。近10年间断出现情绪低落，高兴不起来，话少;兴趣减退，对既往喜欢的事情也不愿意去做;脑子反应迟饨，记忆力下降，记不住事情，工作效率低，伴有躯体不适，感觉浑身无力、头痛；胃不舒服，食欲减退；睡眠差，主要为早醒;存在悲观厌世，觉得活着没意思；曾多次自杀未遂，每次发作持续1-3个月；缓解期生活、工作如常；近一个月复发，症状表现如既往发作，但更严重。（助理医师不要求）该患者首先考虑的诊断是
A恶劣心境   B复发性抑郁障碍   C双相障碍抑郁发作   D躯体形式障碍   E脑衰弱综合征   
答案: B 
解析: 【答案解析】抑郁发作概括为情绪低落、思维迟缓、意志活动减退“三低”症状,但这些重度抑郁发作时典型症状不一定出现在所有的抑郁障碍患者中。目前认为,抑郁发作的表现可分为核心症状、心理症状群和躯体症状群。发作应至少持续2周,并且不同程度地损害社会功能,或给本人造成痛苦或不良后果。复发性抑郁障碍：过去曾有抑郁发作史（至少1次抑郁发作），而无躁狂发作史（1）恶劣心境是一种以持久的心境低落状态为主的轻度抑郁，从不出现躁狂。会出现睡眠障碍主要以入睡困难、噩梦、睡眠较浅为特点。无明显早醒、昼夜节律改变。常见躯体症状如头痛、背痛等。抑郁常持续2年以上，期间无长时间的完全缓解。（2）躯体形式障碍： 躯体形式障碍是一种以持久地担心或相信各种躯体症状的优势观念为特征的精神障碍。  患者因这些症状反复就医,各种医学检查未发现异常,医生的反复解释仍不能打消其疑虑。即使有时患者存在某种躯体疾病,也不能解释所诉症状的性质、程度,或其痛苦与优势观念,经常伴有焦虑或抑郁情绪。尽管症状的发生和持续与不愉快的生活事件、困难或冲突密切有关，但患者常否认心理因素的存在。病程多为慢性波动性病程。（3）脑衰弱综合征：头部不适、头痛、头晕;疲乏无力;记忆力下降、注意力不集中;感觉过敏，情绪不稳、易激惹、焦虑;睡眠障碍，如睡眠不稳、不易入睡、多梦易醒、早醒、睡后不能解除疲乏等现象。

有一名53岁男性，入院前3小时突然头痛呕吐，CT检查后入院，入院检查意识清，痛苦病容，四肢肌张力肌力改变不明显，项强（-），头CT左侧裂池有高密度影像最根本治疗方案是
A冬眠物理降温   B脱水治疗   C止血治疗   D绝对卧床休息   E动脉瘤夹闭术   
答案: E 
解析: 【答案解析】确诊SAH之后，应尽早行脑血管造影或CT血管成像（CTA）检查，一旦证实为颅内动脉瘤破裂，尽快准备实施开颅夹闭手术或血管内介入栓塞治疗。SAH治疗目的主要是防治再出血、血管痉挛及脑积水等并发症，降低死亡率和致残率。

有一名53岁男性，入院前3小时突然头痛呕吐，CT检查后入院，入院检查意识清，痛苦病容，四肢肌张力肌力改变不明显，项强（-），头CT左侧裂池有高密度影像最多的出血来源是
A脑动脉硬化   B脑血管畸形   C颅内动脉瘤   D烟雾病     E肿瘤中   
答案: C 
解析: 【答案解析】自发性蛛网膜下腔出血常见的病因为颅内动脉瘤和脑（脊髓）血管畸形，约占自发性蛛网膜下腔出血的70%，前者较后者多见。其他原因有高血压动脉硬化、脑底异常血管网症（烟雾病）、颅内肿瘤卒中、血液病、多种感染引起的动脉炎、抗凝治疗的并发症，但均属少见。

有一名53岁男性，入院前3小时突然头痛呕吐，CT检查后入院，入院检查意识清，痛苦病容，四肢肌张力肌力改变不明显，项强（-），头CT左侧裂池有高密度影像诊断是 
A脑出血   B脑梗死   C蛛网膜下腔出血   D脑供血不全   E脑膜炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】该患突然头痛呕吐，四肢肌张力肌力改变不明显，项强(-)，应高度怀疑蛛网膜下腔出血，头CT左侧裂池有高密度影像提示脑脊液血性。蛛网膜下腔出血：是指脑底或脑浅表部位的血管破裂血液直接进入蛛网膜下腔而言，不含脑实质内出血血液穿破脑组织流入蛛网膜下腔者。蛛网膜下腔出血最常见的病因为先天性脑底动脉瘤，其次是脑血管畸形和动脉硬化。少见的病因有脑基底异常血管网膜病，动脉炎、肿瘤破坏血管、血液病等。蛛网膜下腔出血可发生于任何年龄，多见于40~60岁之间。脑脊液检查、CT以及脑血管造影等可以明确诊断。一般的临床症状是头疼，脑膜刺激征，出血一般是脑表面的浅表出血而流入蛛网膜下腔。

男，11岁，发作性“发呆”1年。发作时手中持物掉落。不伴跌倒，每次约数秒钟，清醒后对发作无记忆。足月顺产。既往无脑外伤史，智力发有正常。神经系统查体未见阳性体征。头颅CT检查未见异常。对诊断最有价值的检查是
A心电图   B脑电图   C头颅MRI   D经颅多普勒   E头颅CT    
答案: B 
解析: 【答案解析】脑电图：EEG检查主要用于癫痫的诊断、分类和病灶的定位;对区别脑部器质性或功能性病变和弥漫性或局限性损害以及脑炎、中毒性和代谢性等各种原因引起的脑病等的诊断均有辅助诊断价值。

男，11岁，发作性“发呆”1年。发作时手中持物掉落。不伴跌倒，每次约数秒钟，清醒后对发作无记忆。足月顺产。既往无脑外伤史，智力发有正常。神经系统查体未见阳性体征。头颅CT检查未见异常。最可能的诊断是
A短暂性脑缺血发作   B假性痫性发作   C癫痫失神发作   D晕厥   E癫痫简单部分性发作   
答案: C 
解析: 【答案解析】失神发作:①典型失神发作:发作时突然停止正在进行的活动,意识丧失但不摔倒,两眼凝视,持续数秒钟后意识恢复,发作后不能回忆，过度换气往往可以诱发其发作。发作期EEG全导同步3Hz棘-慢复合波,发作间期背景活动正常。②不典型失神发作:与典型失神发作表现类似，但开始及恢复速度均较典型失神发作慢。发作期EEG为1.5-2.5Hz的全导慢-棘慢复合波,发作间期背景活动异常。多见于伴有广泛性脑损害的患儿。（1）局灶性发作:神经元异常过度放电始于一侧大脑半球的网络内.临床表现仅限于放电对侧的身体或某一部位。单纯局灶性发作:发作中无意识和知觉损害。（2）癔症（分离-转换障碍）：可与多种癫痫发作类型混淆；但癔症（分离-转换障碍）发作并无真正的意识丧失，发作中缓慢倒下，不会有躯体受伤，无大小使失禁或舌咬伤。抽搐动作杂乱无规律,瞳孔无散大，深、浅反射存在。发作中面色正常,无神经系统阳性体征,无发作后嗜睡,常有夸张色彩。发作期与发作间期EEG正常,暗示治疗有效，与癫痫鉴别不难。（3）晕厥是暂时性脑血流灌注不足引起的一过性意识障碍。年长儿多见,常发生在持久站立,或从蹲位骤然起立，以及剧痛、劳累、阵发性心律不齐、家族性QT间期延长等情况。晕厥前，患儿常先有眼前发黑、头晕、苍白、出汗、无力等,继而出现短暂意识丧失，偶有肢体强直或抽动，清醒后对意识障碍不能回忆,并有疲乏感。与癫痫不同,晕厥患者意识丧失和倒地均逐渐发生,发作中少有躯体损伤，EEG正常，直立倾斜试验呈阳性反应。（4）短暂性脑缺血发作是由于局部脑或视网膜缺血引起的短暂性神经功能缺损,临床症状一般不超过1小时,最长不超过24小时，且无任何病灶的证据。

6岁男孩，3天前右颧碰在桌子角上，当时能哭，现右额颞部头皮隆起，局部触之有12cm ×12cm波动区，无神经系统定位症状，头颅CT片示右额颞头皮肿胀处置应该是 
A加压包扎   B局部不作处置   C理疗，促其吸收   D穿刺抽血+加压包扎    E切开引流+加压包扎    
答案: A 
解析: 【答案解析】较小的头皮血肿在1～2周左右可自行吸收，巨大的血肿可能需4～6周才吸收。采用局部适当加压包扎，有利于防止血肿的扩大。为避免感染，一般不采用穿刺抽吸。

6岁男孩，3天前右颧碰在桌子角上，当时能哭，现右额颞部头皮隆起，局部触之有12cm ×12cm波动区，无神经系统定位症状，头颅CT片示右额颞头皮肿胀诊断是 
A头皮挫伤   B皮下血肿   C骨膜下血肿   D帽状腱膜下血肿   E头皮下积液   
答案: D 
解析: 【答案解析】头皮血肿常与头皮挫伤并存或是深面颅骨骨折的一种间接征象，（1）头皮下血肿：血肿位于表层头皮与帽状腱膜之间，此层内的血肿较局限，血肿部位常在暴力作用点。（2）帽状腱膜下血肿：血肿位于帽状腱膜与骨膜之间，出血弥漫在帽状腱膜下间隙，不易局限而广泛蔓延，血肿范围广，严重时遍及整个头颅穹窿部血肿边界与帽状腱膜附着边缘相一致，触诊有明显波动感，在婴幼儿，出血多时可并发休克。（3）骨膜下血肿：多见于钝性损伤时头颅发生明显变形之后，血肿位于骨膜与颅骨外板之间，血肿不超过颅缝。

30岁男性患者，车祸右额颞部着地，伤后意识不清，约半小时后清醒，醒后头痛，有呕吐。3小时后又出现意识障碍，正侧位颅片示右颞线状骨折，骨折线跨过脑膜中动脉沟，CT示右颞梭形高密度影，脑室中线受压移位。入院时右瞳孔散大（助理医师不要求）治疗的根本措施是 
A0.4g止血芳酸静点    B20％甘露醇250ml静点    C冬眠物理降温   D气管切开   E血肿清除术   
答案: E 
解析: 【答案解析】急性硬膜外血肿，原则上一经诊断即应施行手术，排除血肿以缓解颅内高压，术后根据病情给予适当的非手术治疗。手术指征包括：⑴意识障碍程度逐渐加深；⑵颅内压的监测压力在2.7kpa以上,并呈进行性升高表现；⑶有局灶性脑损害体征；⑷在非手术治疗过程中病情恶化者；⑸儿童硬膜外血肿幕上>20ml，幕下>10ml可考虑手术；⑹尚无明显意识障碍或颅内压增高症状，但CT检查血肿较大(幕上>30ml，幕下>10ml，颞部>20ml，或血肿虽不大但中线移位>1cm)，脑室或脑池受压明显者；⑺横窦沟微型硬膜外血肿如出现排除其它原因引起的进行性颅内压增高征象,应积极手术;手术禁忌症包括：除手术常规禁忌外，濒死的和GCS为3分的极度虚弱的，无反应的，瞳孔已散大的，没有自主呼吸或血压不升的病人；国外观点:大于75岁的GCS5分或以下的病人，也应该非手术治疗，因为无论是否手术，预后都很差。

30岁男性患者，车祸右额颞部着地，伤后意识不清，约半小时后清醒，醒后头痛，有呕吐。3小时后又出现意识障碍，正侧位颅片示右颞线状骨折，骨折线跨过脑膜中动脉沟，CT示右颞梭形高密度影，脑室中线受压移位。入院时右瞳孔散大（助理医师不要求）首先应采取措施是
A0.4g止血芳酸静点    B20％甘露醇静点（250ml）    C冬眠物理降温   D气管切开   E血肿清除术   
答案: B 
解析: 【答案解析】依据题意，患者脑室中线受压移位。入院时右瞳孔散大。考虑脑疝。高渗性利尿：20%甘露醇，作用快、强、作用时间长，是严重颅内压增高患者的首选降低颅内压的药物。

30岁男性患者，车祸右额颞部着地，伤后意识不清，约半小时后清醒，醒后头痛，有呕吐。3小时后又出现意识障碍，正侧位颅片示右颞线状骨折，骨折线跨过脑膜中动脉沟，CT示右颞梭形高密度影，脑室中线受压移位。入院时右瞳孔散大（助理医师不要求）诊断是 
A右颞硬膜下血肿，脑疝   B右颞硬膜外血肿，脑疝   C右颞脑挫伤，脑疝   D右颞脑内血肿，脑疝   E蛛网膜下腔出血，脑疝   
答案: B 
解析: 【答案解析】与颅骨损伤有密切关系，骨折或颅骨的短暂变形撕破位于骨沟内的硬脑膜动脉或静脉窦引起出血，或骨折的板障出血。血液积聚于颅骨与硬脑膜之间，在硬脑膜与颅骨分离过程中，又可撕破一些小血管，使血肿更加增大。由于颅盖部的硬脑膜与颅骨附着较松，易于分离。颅底部硬脑膜与颅骨附着较紧，所以硬膜外血肿多位于颅盖部。引起颅内压增高与脑疝的出血量，可因出血速度、代偿功能、原发性脑损伤的轻重等而异。一般幕上20ml，幕下10ml即有可能形成脑疝，绝大多数属急性型，需手术治疗。

女，45岁，车祸致头部外伤伴昏迷1小时入院，查体：P55次/分,R12次/分，BP170/100 mmHg, 右侧顶枕部头皮血肿，GCS 评分7分，左侧瞳孔直径4mm,对光反应消失，右侧瞳孔直径2mm,右侧肢体偏瘫,头颅CT左颞叶脑内高密度影,体积约60ml。左额、颞底面广泛斑点状高密度影及同侧脑室受压，中线向右移位1.5cm最适宜采取的治疗措施为
A绝对卧床休息   B腰椎穿刺排放脑脊液   C大量应用激素   D脑室外引流   E急性开颅手术   
答案: E 
解析: 【答案解析】颅内血肿的手术指征①伤后表现为进行性颅内压增高，如意识进行性恶化等;②虽经妥善的保守治疗后病情仍旧恶化，甚至出现脑疝者;③颅内压>2.7kPa(270mmH20);④CT 表现为血肿出现明显的占位效应，小脑幕上血肿体积>40ml，小脑幕下血肿体积10ml ，或中线结构移位>10mm。

女，45岁，车祸致头部外伤伴昏迷1小时入院，查体：P55次/分,R12次/分，BP170/100 mmHg, 右侧顶枕部头皮血肿，GCS 评分7分，左侧瞳孔直径4mm,对光反应消失，右侧瞳孔直径2mm,右侧肢体偏瘫,头颅CT左颞叶脑内高密度影,体积约60ml。左额、颞底面广泛斑点状高密度影及同侧脑室受压，中线向右移位1.5cm可能的损伤机制是
A加速性损伤   B急性损伤   C挤压伤   D切线性损伤   E减速性损伤   
答案: E 
解析: 【答案解析】减速性损伤：运动着的头部突然撞于静止的物体所引起的损伤，这种方式所致的损伤不仅发生于着力部位，也常发生于着力部位的对侧。

女，45岁，车祸致头部外伤伴昏迷1小时入院，查体：P55次/分,R12次/分，BP170/100 mmHg, 右侧顶枕部头皮血肿，GCS 评分7分，左侧瞳孔直径4mm,对光反应消失，右侧瞳孔直径2mm,右侧肢体偏瘫,头颅CT左颞叶脑内高密度影,体积约60ml。左额、颞底面广泛斑点状高密度影及同侧脑室受压，中线向右移位1.5cm最可能的诊断是
A外伤性脑积水   B急性硬脑膜外血肿   C急性硬脑膜下血肿   D脑挫裂伤伴脑内血肿   E脑震荡   
答案: D 
解析: 【答案解析】根据临床表现及头颅CT可诊断为脑挫裂伤伴脑内血肿。急性脑内血肿即伤后3天内血肿形成并产生临床症状及体征，以额叶及颞叶前部和底侧最为常见，多与脑挫裂伤及硬膜下血肿并存，系因顶后及枕部着力外伤致额极、颞极和额颞叶底面严重脑挫裂伤，皮质下动静脉撕裂出血所致。

30岁女性患者，2小时前车祸左顶枕部着地，当时有约10分钟意识不清，醒后头痛，左耳流血性脑脊液，四肢活动好，病理征（-），头颅CT示左顶枕部头皮软组织肿胀下列哪项处置是错误的 
A卧床休息   B观察病情   C给予止血药物   D给予广谱抗生素   E左外耳道冲洗   
答案: E 
解析: 【答案解析】颅底骨折合并脑脊液漏时属开放性损伤。颅底骨折本身无须特别治疗，着重观察有无脑损伤及处理脑脊液漏、脑神经损伤等合并症和预防感染。①头高位卧床休息。②避免用力咳嗽、打喷嚏、擤鼻涕及便秘。③预防颅内感染，全身应用抗生素。④保持局部清洁，避免堵塞及冲洗耳道、鼻腔。⑤脑脊液漏停止前不作腰穿。⑥经1个月治疗，脑脊液漏不停止可手术治疗。⑦合并视神经损伤应争取在12小时内行视神经探查减压术。因此本题选E。

30岁女性患者，2小时前车祸左顶枕部着地，当时有约10分钟意识不清，醒后头痛，左耳流血性脑脊液，四肢活动好，病理征（-），头颅CT示左顶枕部头皮软组织肿胀诊断是 
A脑震荡   B脑挫伤，脑脊液耳漏   C颅底骨折，脑脊液耳漏   D颅骨骨折，脑脊液耳漏   E脑干损伤   
答案: C 
解析: 【答案解析】颅底骨折临床表现：诊断主要依据临床症状。①颅前窝骨折：a.熊猫眼征;b.常累及额骨和筛骨，往往合并鼻出血和脑脊液鼻漏;c.骨折累及筛板或视神经管可合并嗅神经或视神经损伤;②颅中窝骨折：a.鼻出血或脑脊液鼻漏;b.脑脊液耳漏及面听神经损伤；c.垂体或第Ⅱ、Ⅲ、Ⅳ、Ⅴ、Ⅵ脑神经损伤：骨折累及蝶骨和颞骨的内侧部。d.海绵窦症状：骨折伤及颈内动脉海绵窦段，造成动静脉瘘的形成而出现搏动性突眼及颅内杂音；e.致命性鼻出血或耳出血。③颅后窝骨折：a.Battle征：骨折累及颞岩部后外侧时，多在伤后1～2日出现乳突部皮下淤血斑；b.枕下部肿胀及皮下淤血斑：骨折累及枕骨基底部，可在伤后数小时出现；c.后组脑神经损伤：枕骨大孔或岩尖后缘附近的骨折可合并后组脑神经损伤。本患者有脑脊液耳漏，故选C。

男，45 岁。车祸致左枕部着地，当即意识丧失，送至附近医院途中右侧肢体间断性抽搐伴喷射状呕吐3次。查体：P56 次分，BP160/95mmHg，浅昏迷、躁动，右侧瞳孔直径约 4mm，左 侧 2mm；对光反射：左侧存在，右侧消失，左侧肌力 3 级，右侧肌力 5 级；左枕部头皮血肿，颈项强直。优先采取的处理措施是 
A给予消炎药和神经营养药    B适量输液和给予脱水剂    C注射止血剂和输血    D制动并注射镇静剂    E维持呼吸道通畅   
答案: B 
解析: 【答案解析】①优先采取的处理措施就是先干什么,先输入神经外科的万能药物——甘露醇（B对）故本题选B。②然后下面一步准备开颅手术。

男，45 岁。车祸致左枕部着地，当即意识丧失，送至附近医院途中右侧肢体间断性抽搐伴喷射状呕吐3次。查体：P56 次分，BP160/95mmHg，浅昏迷、躁动，右侧瞳孔直径约 4mm，左 侧 2mm；对光反射：左侧存在，右侧消失，左侧肌力 3 级，右侧肌力 5 级；左枕部头皮血肿，颈项强直。颅内出血的来源是 
A板障静脉    B脑表面小血管    C下矢状窦   D横窦    E硬脑膜中动脉   
答案: B 
解析: 【答案解析】一共要考到3个血管:①硬膜外血肿→脑膜中动脉；②硬膜下血肿→脑表面小血管（B对)故本题选B；③脑出血→豆纹动脉；

男，45 岁。车祸致左枕部着地，当即意识丧失，送至附近医院途中右侧肢体间断性抽搐伴喷射状呕吐3次。查体：P56 次分，BP160/95mmHg，浅昏迷、躁动，右侧瞳孔直径约 4mm，左 侧 2mm；对光反射：左侧存在，右侧消失，左侧肌力 3 级，右侧肌力 5 级；左枕部头皮血肿，颈项强直。最主要的诊断是 
A右额急性硬脑膜下血肿伴左小脑幕切迹疝    B右额急性硬脑膜下血肿伴右小脑幕切迹疝   C左额广泛脑挫裂伤伴左小脑幕切迹疝   D左额急性硬脑膜下血肿伴左小脑幕切迹疝    E左额急性硬脑膜下血肿伴右小脑幕切迹疝    
答案: A 
解析: 【答案解析】①一侧瞳孔出问题就是小脑幕切迹疝左侧瞳孔缩小（正常瞳孔3-5mm)→左侧小脑幕切迹疝；对冲伤：左枕部着地→右额急性硬脑膜下血肿故诊断为右额急性硬脑膜下血肿伴左小脑幕切迹疝（A对）故本题选A。此题考的比较绕。

30岁女性，既往健康，晨起发病，四肢无力，进行性加重，2天后来诊。查：脑神经正常，四肢肌力0级，腱反射弱，病理反射阴性，无感觉障碍以上检查均正常，如何治疗适宜
A大量皮质激素   B大量抗生素   C新斯的明口服   D暗示心理疗法   E血浆换血疗法   
答案: E 
解析: 【答案解析】格林-巴利综合征患者血液中可能存在免疫致病因子，故血浆换血疗法治疗较为适宜。

30岁女性，既往健康，晨起发病，四肢无力，进行性加重，2天后来诊。查：脑神经正常，四肢肌力0级，腱反射弱，病理反射阴性，无感觉障碍首先应做的检查是
A血钾测定   B腰穿检查    C头部CT    D高位颈椎X线片或MRI    E脑电图   
答案: A 
解析: 【答案解析】格林-巴利综合征应首选与周期性瘫痪的低血钾做鉴别。急性格林巴利综合征主要是急性起病发病后症状进行性加重，表现为四肢的对称性瘫痪，常伴有双侧面神经瘫痪，严重者可有颈肌呼吸肌无力。低钾型周期性瘫痪主要表现为发作性四肢无力，多在睡醒后出现四肢近端无力，不会影响呼吸肌。急性格林－巴利综合征脑脊液化验有细胞一蛋白分离现象。低钾型周期性瘫痪发作时有血钾偏低，补钾后症状改善，化验脑脊液正常。

30岁女性，既往健康，晨起发病，四肢无力，进行性加重，2天后来诊。查：脑神经正常，四肢肌力0级，腱反射弱，病理反射阴性，无感觉障碍首先应考虑的病是 
A周期性麻痹   B格林-巴利综合征    C癔病性瘫痪   D急性脊髓炎   E重症肌无力   
答案: B 
解析: 【答案解析】本例四肢无力进行性加重，肌力0级，腱反射弱，考虑是格林-巴利综合症。临床上表现为进行性、上升性、对称性麻痹、四肢软瘫，以及不同程度的感觉障碍

男性，42岁，近1个月来，在刷牙时常出现右上牙部及右面部疼痛，每次持续5～6秒钟，神经系统检查无阳性体征（助理医师不要求）应首先做的辅助检查是 
A头部X线片   B头部CT    C牙部X线片    D脑电图   E以上都不是   
答案: C 
解析: 【答案解析】该中年男性病人在近一个月来常发生短暂的、反复发作的右上牙部及右面部疼痛，但神经系统检查无阳性体征，符合三叉神经痛的表现，且最可能是第二支受累，每次发作时常有诱因，该病人是刷牙；该病人因疼痛部位在右上牙部，故应首先行牙部X线片除外器质性病变。

男性，42岁，近1个月来，在刷牙时常出现右上牙部及右面部疼痛，每次持续5～6秒钟，神经系统检查无阳性体征（助理医师不要求）其首先考虑的诊断就是 
A牙痛   B三叉神经痛（第二支）   C三叉神经痛（第三支）   D鼻窦炎   E单纯感觉性发作（癫痫）   
答案: B 
解析: 【答案解析】刷牙时常出现右上牙部及右面部疼痛，首先考虑有没有牙的病变，可以做：牙部X线片来排除。在刷牙时常出现右上牙部及右面部疼痛，每次持续5～6秒钟，提示为第二支。上颌神经也是一般躯体感觉神经，自三叉神经节发出后，立即进入海绵窦外侧壁，之后经圆孔出颅，进入翼腭窝，再经眶下裂入眶，续为眶下神经。上颌神经分支分布于上颌各牙、牙龈、上颌窦、鼻腔和口腔的黏膜以及睑裂间的面部皮肤。

54岁的男性，上班时他人发现其口角歪斜，诊断为左侧面神经麻痹本病例治疗时应先用 
A大量抗生素   B激素   C针灸   D维脑路通   E卡马西平   
答案: B 
解析: 【答案解析】在发病早期（起病在l－2周内），此期主要是控制炎症性水肿改善局部血循环减少神经受压。使用皮质酮类药物以减轻面神经水肿。从起病日开始强的松片口服每日三次日剂量45~60mg3天后逐步减量不超过10日；也可用地塞米松10mg静脉滴注每日一次。

54岁的男性，上班时他人发现其口角歪斜，诊断为左侧面神经麻痹不应有的体征是
A左额纹消失   B左眼裂大   C左鼻唇沟浅   D张口下颌向左偏斜   E左口角下垂   
答案: D 
解析:  【答案解析】面瘫的临床表现十分特殊：多数病人往往于清晨洗脸、漱口时突然发现一侧面颊动作不灵、嘴巴歪斜。病侧面部表情肌完全瘫痪者，前额皱纹消失、眼裂扩大、鼻唇沟平坦、口角下垂，露齿时口角向健侧偏歪。病侧不能作皱额、蹙眉、闭目、鼓气和噘嘴等动作。鼓腮和吹口哨时，因患侧口唇不能闭合而漏气。进食时，食物残渣常滞留于病侧的齿颊间隙内，并常有口水自该侧流下。由于泪点随下睑内翻，使泪液不能按正常引流而外溢。所以，张口下颌向左偏斜考虑不是面神经麻痹。

女性，60岁，晨起家人发现其不能讲话，但是能听懂他人的讲话内容，能随命令做相应的动作 其病变部位为 
A主侧半球额下回的后部   B主侧半球额中回的后部   C主侧半球颞上回后部   D主侧半球顶叶角回   E主侧半球顶叶缘上回   
答案: A 
解析: 【答案解析】能理解别人的语言也能理解书写的文字，但不能表达自己的意思，或只能讲出一两个简单的字词，称运动性失语。由主侧额下回后部语言运动中枢病变引起。

女性，60岁，晨起家人发现其不能讲话，但是能听懂他人的讲话内容，能随命令做相应的动作 该病人的语言障碍是 
A混合性失语   B运动性失语   C命名性失语   D感觉性失语   E癔病性失语   
答案: B 
解析: 【答案解析】能理解别人的语言也能理解书写的文字，但不能表达自己的意思，或只能讲出一两个简单的字词，称运动性失语。这种失语症主要是因Broca区受损引起的。它的特点是：患者能理解他人的语言但不能用语言同别人对话，有的患者虽能发音但不能组成语言。

女性，85岁。20年来反复发作右面部闪电样疼痛。说话和鼻翼旁触摸诱发疼痛。今年已痛10个月未缓解，诊断为三叉神经痛。（助理医师不要求）若患者用药物镇痛无效，又出现肺气肿，不宜全身麻醉，选择最佳治疗方法为 
A三叉神经显微血管减压   B射频热凝术   C三叉神经切断   D三叉神经脊髓束切断   E枕下开颅三叉神经减压   
答案: B 
解析: 【答案解析】射频热凝疗法是利用高温作用于神经节、神经干和神经根等部位，使其蛋白质凝固变性，从而阻断神经冲动的传导。目前，射频热凝疗法在临床较广泛，热凝术的治疗效果良好，但并发症较多，目前尚无死亡的病例报道。虽然复发率较高，由于操作方便，可重复实施，最终达到镇痛的目的。

女性，85岁。20年来反复发作右面部闪电样疼痛。说话和鼻翼旁触摸诱发疼痛。今年已痛10个月未缓解，诊断为三叉神经痛。（助理医师不要求）选用卡马西平镇痛的有效率约为 
A40％   B50％   C60％    D70％    E80％    
答案: D 
解析:  【答案解析】卡马西平:为大发作和部分性发作首选。原发三叉神经痛止痛有效率是70%。

女性，85岁。20年来反复发作右面部闪电样疼痛。说话和鼻翼旁触摸诱发疼痛。今年已痛10个月未缓解，诊断为三叉神经痛。（助理医师不要求）若为原发性三叉神经痛，应具备的条件是
A右角膜反射和右面部痛温觉减退   B右面部分离性感觉障碍   C右角膜反射存在，右面部痛温觉正常   D右角膜反射存在，右侧咀嚼肌无力   E右角膜反射减退，右侧咀嚼肌无力   
答案: C 
解析: 【答案解析】原发性三叉神经痛疼痛常先起始于三叉神经的一个分支，以后逐渐扩展（根据患者临床发病特点符合）。如疼痛起于眶下神经时，则向下眼险、鼻翼及上唇部放散；起于三叉神经第二支时，则向下颜、下唇部、额部放散；起于眶上神经时则向同侧额部及上睑部放散。少数病例疼痛蔓延至三叉神经的三个分支，有时甚至向对侧蔓延。题干提示若为原发性反射，只是病变部位症状，右角膜反射和右面部痛温觉无影响。

女，22 岁，在读大学生。于半年前觉得其身材不够苗条，开始极端地限制饮食，每餐只吃青菜、水果及极少量米饭。喝水较少，称水喝多了会浮肿。体型日渐消瘦，但其仍认为偏胖。近 1 个月暴饮暴食，进食后为避免体重反弹而自行催吐，每周 4～5 次，并出现失眠，整夜难以入睡，情绪低落，不能坚持上课。对患者的治疗措施不包括 
A电抽搐治疗   B认知行为治疗    C抗抑郁药物治疗    D躯体支持治疗   E小剂量抗精神病药物治疗    
答案: A 
解析: 【答案解析】电抽搐治疗是治疗抑郁症有自杀倾向的患者，精神性贪食不需用（A错，为本题正确答案）。

女，22 岁，在读大学生。于半年前觉得其身材不够苗条，开始极端地限制饮食，每餐只吃青菜、水果及极少量米饭。喝水较少，称水喝多了会浮肿。体型日渐消瘦，但其仍认为偏胖。近 1 个月暴饮暴食，进食后为避免体重反弹而自行催吐，每周 4～5 次，并出现失眠，整夜难以入睡，情绪低落，不能坚持上课。该患者最可能的诊断是
A非器质性失眠症    B抑郁症伴贪食    C神经性呕吐   D神经性厌食    E神经性贪食症   
答案: E 
解析: 【答案解析】根据题目患者目的是为减肥，所以首先排除非器质性失眠症和抑郁症伴贪食。神经性厌食症是指强加给自己一个较低的体重限度，自我引吐、拒食。神经性贪食症是指对食物有种不可抗拒的欲望，难以克制的发作性暴食，并为了抵消食物“发胖”作用而自我引吐，多有神经性厌食发作的既往史。神经性呕吐是指自发引吐却体重减轻不明显。所以答案应该选E。

男性，26岁，1个月来，兴高采烈，话多，自觉思维敏捷“脑子特别灵”，“自已有超人才能”，整日忙碌不停，精力旺盛，爱表现自己，举止轻浮，好接近异性，食欲亢进，体重减轻，睡眠量减少，无疲倦感该病人治疗的首选药是
A氯氮平    B碳酸锂   C氯丙嗪   D氟哌啶醇   E卡马西平   
答案: B 
解析: 【答案解析】考虑为急性躁狂症。用于治疗躁狂症的药物主要为碳酸锂。另外，还有抗精神病药物(如氯丙嗪、硫利达嗪、氟哌啶醇、氯氮平等)，抗癫痫药(如卡马西平、丙戊酸钠)，钙离子拮抗剂(如维拉帕米)。碳酸锂适应证：①用于治疗急性躁狂症。对慢性、轻躁狂症，其他精神病的躁狂状态也可应用。也用于情感性精神病的预防。②用于治疗再生障碍性贫血、化疗和放疗引起的粒细胞减少。③治疗急性菌痢等。

男性，26岁，1个月来，兴高采烈，话多，自觉思维敏捷“脑子特别灵”，“自已有超人才能”，整日忙碌不停，精力旺盛，爱表现自己，举止轻浮，好接近异性，食欲亢进，体重减轻，睡眠量减少，无疲倦感该病人的典型症状不包括 
A情感高涨   B思维形式障碍   C思维内容障碍   D活动增多   E意志减退   
答案: E 
解析: 【答案解析】患者兴高采烈，话多，自觉思维敏捷“脑子特别灵”，“自已有超人才能”，整日忙碌不停，精力旺盛，爱表现自己，举止轻浮，好接近异性，食欲亢进，体重减轻，睡眠量减少，无疲倦感符合“躁狂症”的症状。症状标准：以情绪高涨或易激惹为主，并至少有下列三项（若仅为易激惹，至少需四项）：①注意力不集中或随境转移；②语量增多；③思维奔逸（语速增快、言语迫促等）、联想加快或意念飘忽的体验；④自我评价过高或夸大；⑤精力充沛、不感疲乏、活动增多、难以安静，或不断改变计划和活动；⑥鲁莽行为（如挥霍、不负责任、或不计后果的行为等）；⑦睡眠需要减少；⑧性欲亢进。

男性，26岁，1个月来，兴高采烈，话多，自觉思维敏捷“脑子特别灵”，“自已有超人才能”，整日忙碌不停，精力旺盛，爱表现自己，举止轻浮，好接近异性，食欲亢进，体重减轻，睡眠量减少，无疲倦感该病主要表现为 
A一般无幻觉   B明显的思维联想松散   C紊乱性兴奋躁动   D协调的精神运动性兴奋   E行为轻浮   
答案: D 
解析: 【答案解析】典型发作表现：为发作性病程，间歇期正常，易反复发作。躁狂发作时，情感高涨，言语增多，活动增多，即协调性精神运动性兴奋。

男性，26岁，1个月来，兴高采烈，话多，自觉思维敏捷“脑子特别灵”，“自已有超人才能”，整日忙碌不停，精力旺盛，爱表现自己，举止轻浮，好接近异性，食欲亢进，体重减轻，睡眠量减少，无疲倦感其精神症状不包括哪项 
A心境高涨   B思维奔逸   C罪恶妄想   D夸大妄想   E活动增多   
答案: C 
解析: 【答案解析】患者兴高采烈，话多，自觉思维敏捷“脑子特别灵”，“自已有超人才能”，整日忙碌不停，精力旺盛，爱表现自己，举止轻浮，好接近异性，食欲亢进，体重减轻，睡眠量减少，无疲倦感符合“躁狂症”的症状。症状标准：以情绪高涨或易激惹为主，并至少有下列三项（若仅为易激惹，至少需四项）：①注意力不集中或随境转移；②语量增多；③思维奔逸（语速增快、言语迫促等）、联想加快或意念飘忽的体验；④自我评价过高或夸大；⑤精力充沛、不感疲乏、活动增多、难以安静，或不断改变计划和活动；⑥鲁莽行为（如挥霍、不负责任、或不计后果的行为等）；⑦睡眠需要减少；⑧性欲亢进。

女性，42岁，2个月来，情绪低落，兴趣索然，自觉“高兴不起来”，生不如死，“自己的脑子不灵了”，“像是生了锈的机器”，认为自己成了家庭和社会的累赘，“成了废物”，有胸闷、心悸、心慌的症状，自认为有严重心脏病，不能治愈。主动性言语及活动明显减少，生活被动，愿独处。曾多次自杀未遂，睡眠不好，早醒 该病人首要注意的问题是防止 
A活动少而引起的合并感染   B拒食导致营养不良   C自杀行为   D冲动伤人   E症状波动的规律   
答案: C 
解析: 【答案解析】抑郁症病人最容易有自杀行为。抑郁发生自杀行为最容易发生在凌晨，因为此时家属处于深睡眠时期，对患者的警惕性有降低。

女性，42岁，2个月来，情绪低落，兴趣索然，自觉“高兴不起来”，生不如死，“自己的脑子不灵了”，“像是生了锈的机器”，认为自己成了家庭和社会的累赘，“成了废物”，有胸闷、心悸、心慌的症状，自认为有严重心脏病，不能治愈。主动性言语及活动明显减少，生活被动，愿独处。曾多次自杀未遂，睡眠不好，早醒 该病人的思维表现不包括
A思维云集   B思维迟缓   C自杀企图   D疑病观念   E自责自罪观念   
答案: A 
解析: 【答案解析】强制性思维：又称思维云集或思维插入。指患者头脑中出现了大量的不属于自己的思维，这些思维不受患者意愿的支配，强制性地在大脑中涌现，好像在神奇的外力作用下别人思想在自己脑中运行。内容多杂乱无序，出乎意料。有时甚至是患者所厌恶的。这些异已的思想有时在患者自主思维过程中释放或在大脑休息时出现称为思维插入，有时大量的思想或观念一个接一个或几具概念同时挤入脑海中，称为思维云集。而本题患者的脑子自述像“生锈的机器”，所以与思维云集的表现刚好相反。 

女性，42岁，2个月来，情绪低落，兴趣索然，自觉“高兴不起来”，生不如死，“自己的脑子不灵了”，“像是生了锈的机器”，认为自己成了家庭和社会的累赘，“成了废物”，有胸闷、心悸、心慌的症状，自认为有严重心脏病，不能治愈。主动性言语及活动明显减少，生活被动，愿独处。曾多次自杀未遂，睡眠不好，早醒 该病人的精神症状不包括 
A情绪低落   B思维迟缓   C自责自罪观念   D夸大妄想   E意志活动减退   
答案: D 
解析: 【答案解析】夸大妄想—以自负、自感伟大或优越为内容的病态信念。常伴有其他幻想性妄想，可作为偏执狂、分裂症（常为偏执型）、躁狂症和脑器质性疾病（特别是麻痹性痴呆）的症状。某些人格障碍的病人有出现这种妄想的素质。

