治疗原发性三叉神经痛首选的药物是（助理医师不要求）
A托吡酯   B卡马西平   C乙琥胺   D左乙拉西坦   E氯硝西泮   
答案: B 
解析: 【答案解析】卡马西平是部分性发作的首选药物,对复杂部分性发作疗效优于其他抗癫痫药物,对继发性全身性强直阵挛性癫痫发作亦有较好的疗效,但可加重失神和肌阵挛发作。最初用于治疗三叉神经痛，20世纪70年代开始用于治疗癫痫。

小脑病损时可能出现的体征是
ABrudzinski征   BBabinski征   CRomberg征   DKernig征   EWeber综合征    
答案: C 
解析: 【答案解析】闭目难立征试验患者双足并拢站立，双手向前平伸、闭目。闭眼时出现摇摆甚至跌倒，称为Romberg征阳性,提示关节位置觉丧失的深感觉障碍。后索病变时出现感觉性共济失调,睁眼站立稳,闭眼时不稳;小脑或前庭病变时睁眼闭眼均不稳，闭眼更明显;小脑蚓部病变向前后倾倒，小脑半球和前庭病变向患侧倾倒。A.Brudzinski征：患者仰卧屈颈时出现双侧髋、膝部屈曲;一侧下肢膝关节屈曲位，检查者使该侧下肢向腹部屈曲,对侧下肢亦发生屈曲(下肢征),均为Brudzinski征(+)。D.Kernig征：患者仰卧，下肢于髋、膝关节处屈曲成直角,检查者于膝关节处试行伸直小腿,如伸直受限并出现疼痛,大、小腿间夹角<135°，为Kernig征阳性。如颈强(+)而Kernig征(-),称为颈强-Kernig征分离,见于后颅窝占位性病变和小脑扁桃体疝等。E.Weber综合征 ：一侧中脑大脑脚脚底损害:可出现大脑脚综合征,损伤动眼神经和锥体束，又称动眼神经交叉瘫,多见于小脑幕裂孔疝。表现为:①患侧除外直肌和上斜肌外的所有眼肌麻痹,瞳孔散大(动眼神经麻痹);②对侧中枢性面舌瘫和上下肢瘫痪(锥体束损害)。

深睡眠时可能出现的体征是 
ABrudzinski征   BBabinski征   CRomberg征   DKernig征   EWeber综合征    
答案: B 
解析: 【答案解析】Babinski征为经典的病理反射，提示锥体束损害，但也见于深睡眠的正常人或2岁以前的婴幼儿

颈1～4神经根刺激可能出现的体征是
AKernig征阳性   B分离性感觉障碍   CBabinski征阳性   D共济失调   E屈颈试验阳性   
答案: E 
解析: 【答案解析】屈颈试验：患者仰卧,检查者托患者枕部并使其头部前屈而表现不同程度的颈强,被动屈颈受限，称为颈强直,但需排除颈椎病。正常人屈颈时下颏可触及胸骨柄，部分老年人和肥胖者除外。

1岁以下正常婴儿可能出现的体征是
AKernig征阳性   B分离性感觉障碍   CBabinski征阳性   D共济失调   E屈颈试验阳性   
答案: C 
解析: 【答案解析】正常2岁以下婴儿可呈现双侧Babinski征阳性,若该反射恒定不对称或2岁后继续阳性时,提示锥体束损害。

左小脑半球病变引起
A静止性震颤   B.舞蹈病   C躯干性共济失调   D左侧肢体共济失调   E闭目难立征阳性   
答案: D 
解析: 【答案解析】小脑半球病变以新小脑损害为主,新小脑的功能主要是确定运动的力量、方向和范围。当一侧小脑半球病变时表现为同侧肢体共济失调,即指鼻试验及跟膝胫试验不稳准、辨距不良、轮替动作差等,同时伴有肌张力减低、腱反射减弱或消失,有时出现钟摆样健反射。小脑半球病变常出现水平性眼震及小脑性语言(构音不清或爆发性语言等)。见于肿瘤、脑血管病，遗传变性疾病等。E.闭目难立征阳性：闭目难立征试验患者双足并拢站立，双手向前平伸、闭目。闭眼时出现摇摆甚至跌倒，称为Romberg征阳性,提示关节位置觉丧失的深感觉障碍。后索病变时出现感觉性共济失调,睁眼站立稳,闭眼时不稳;小脑或前庭病变时睁眼闭眼均不稳，闭眼更明显;小脑蚓部病变向前后倾倒，小脑半球和前庭病变向患侧倾倒。

小脑蚓部病变引起
A静止性震颤   B舞蹈病   C躯干性共济失调   D左侧肢体共济失调   E闭目难立征阳性   
答案: C 
解析: 【答案解析】小脑蚓部损害小脑蚓部与脊髓和前庭神经核有密切联系,管理躯干平衡功能。当小脑蚓部病变时，出现躯干共济失调,即平衡障碍。表现为站立不稳、步幅加宽、左右摇摆、步态蹒跚,故称醉汉样步态,但肢体共济失调及眼震很轻或不明显。见于小脑蚓部肿瘤等。

新纹状体病变引起
A静止性震颤   B舞蹈病   C躯干性共济失调   D左侧肢体共济失调   E闭目难立征阳性   
答案: B 
解析: 【答案解析】以亨廷顿病为代表的各种舞蹈症的主要病变部位在纹状体

苍白球黑质病变引起
A静止性震颤   B舞蹈病   C躯干性共济失调   D左侧肢体共济失调   E闭目难立征阳   
答案: A 
解析: 【答案解析】帕金森病,又名震颤麻痹, 是一种常见于中老年的神经系统变性疾病,临床上以静止性震颤、运动迟缓、肌强直和姿势平衡障碍为主要特征。帕金森病的主要病理改变是黑质一纹状体多巴胺能通路变性。

肢体不规则抖动，但无意识障碍
A癔症（分离-转换障碍）性抽搐   B癔症（分离-转换障碍）性情感暴发   C癔症（分离-转换障碍）性瘫痪   D癔症（分离-转换障碍）性非自主性神经功能障碍   E癔症（分离-转换障碍）性感觉障碍    
答案: A 
解析: 【答案解析】癔症（分离-转换障碍）性抽搐称假性癫痫发作,是一种类似于癫痫发作的状态,但没有癫痫发作的临床特征和相应的电生理改变,常于情绪激动或受到暗示时突然发生,如医生进入患者病房时或家人探视时。发作时患者缓慢倒地或卧于床上，呼之不应，全身僵直,肢体一阵阵抖动,或在床上翻滚,或呈角弓反张姿势,呼吸时急时停,可有揪衣服、抓头发、捶胸、咬人等动作,有的表情痛苦,双眼噙泪,但无咬破舌头或大小便失禁;大多历时数十分钟后症状缓解，发作后没有神情呆滞、睡眠,但可呈木僵或意识状态改变,发作时没有EEG的相应改变。B.癔症（分离-转换障碍）性情感暴发：常在受到严重的精神创伤之后突然起病,意识障碍较轻，常在与人争吵、情绪激动时突然发作，表现为哭啼、叫喊、在地上打滚、捶胸顿足撕衣毁物、扯头发或以头撞墙,其言语行为有尽情发泄内心情绪的特点。在多人围观的场合发作尤为剧烈。一般历时数十分钟即可安静下来,事后可有部分遗忘。C.癔症（分离-转换障碍）性瘫痪：肢体瘫痪,可表现单瘫、截瘫或偏瘫,伴有肌张力增强或弛缓。肌张力增强者常固定于某种姿势,被动活动时出现明显抵抗。慢性病例可有肢体挛缩或呈现失用性肌萎缩。检查不能发现神经系统损害证据。E.癔症（分离-转换障碍）性感觉障碍：可表现为躯体感觉麻木、丧失、过敏或异常,或特殊感觉障碍。患者皮肤麻木的区域接近患者关于躯体疾病的概念，而与神经解剖不同,也与客观检查不符。

呼吸困难，但无缺氧、发绀
A癔症（分离-转换障碍）性抽搐   B癔症（分离-转换障碍）性情感暴发   C癔症（分离-转换障碍）性瘫痪   D癔症（分离-转换障碍）性非自主性神经功能障碍   E癔症（分离-转换障碍）性感觉障碍    
答案: D 
解析: 【答案解析】患者无癔病的抽搐、情感暴发、瘫痪、感觉障碍等，其自主神经功能紊乱症状可表现为心动过速，血压偏高或偏低，多汗、腹泻或便秘、尿频等现象。而此发作只感呼吸困难，无上述表现，且无缺氧、发绀表现，故答案为D。

病人对医师的问题只能在表面上产生反应，缺乏进一步的联想，该症状为
A思维被夺取   B思维被洞悉   C思维贫乏   D思维散漫   E思维迟缓   
答案: C 
解析: 【答案解析】思维贫乏指联想概念与词汇贫乏,患者感到脑子空空荡荡,没有什么思想。表现为寡言少语,谈话时言语内容空洞单调或词穷句短,回答问题简单,严重者对什么问题都回答“不知道”。多见于精神分裂症、脑器质性精神障碍及精神发育迟滞。A.思维被夺取：感到自己思想被某种外力突然抽走。多见于精神分裂症。B.思维被洞悉：患者感到内心所想的事情，虽然没有说出，也没有用文字书写出来,但被别人都知道了。至于他们通过什么方式知道的,患者则不能描述。该症状是精神分裂症的典型症状。E.思维迟缓：指思维联想速度减慢数量减少和转换困难。表现为语量少,语速慢、语音低和反应迟缓。患者感到脑子就像生锈了的机器一样,变笨了,反应变慢了思考问题困难。多见于抑郁发作。

病人认真讲了一番话，但周围的医师们都不理解他要说什么问题，该症状为
A思维被夺取   B思维被洞悉   C思维贫乏   D思维散漫   E思维迟缓   
答案: D 
解析: 【答案解析】思维散漫表现为在交谈时，患者联想松弛，内容散漫,缺乏主题，话题转换缺乏必要的联系。说话东拉西扯,以致别人弄不懂患者要阐述的是什么主题思想。对问话的回答不切题,交流困难。多见于精神分裂症及精神发育迟滞

病人不断地无目的地重复某些简单的言语，该症状为
A赘述症   B持续言语   C模仿言语   D刻板言语   E思维散漫   
答案: D 
解析: 【答案解析】指患者不断地、无目的地重复某些简单的言语，可以自发产生,也可以因提示而引起。A.赘述症：指患者在叙述一件事时加人许多不必要的细节,无法简明扼要讲清问题。C.模仿言语：指患者对别人的言语进行毫无意义的模仿。E.思维散漫：思维散漫表现为在交谈时，患者联想松弛，内容散漫,缺乏主题，话题转换缺乏必要的联系。说话东拉西扯,以致别人弄不懂患者要阐述的是什么主题思想。对问话的回答不切题,交流困难。多见于精神分裂症及精神发育迟滞。

病人在回答问题时对前一个问题的答案要重复多次才能转入后一个问题。该症状为
A赘述症   B持续言语   C模仿言语   D刻板言语   E思维散漫   
答案: B 
解析: 【答案解析】持续言语指患者对一个有目的而且已完成的言语或动作进行无意义的重复。

病人在叙述一件事情时思路曲折，加入许多不必要的细节，坚持一定按他原来的方式讲完，最终才回到主题上来，该症状是
A思维贫乏   B病理性赘述   C思维迟缓   D思维散漫   E思维破裂   
答案: B 
解析: 【答案解析】病理性赘述指思维联想活动迂回曲折,联想枝节过多。表现为患者对某种事物做不必要的过分详尽的描述,言语啰嗦,但最终能够回答出有关问题。如果要求患者简明扼要,患者无法做到。见于癫痫、脑器质性精神障碍及老年性痴呆。C、思维迟缓：指思维联想速度减慢数量减少和转换困难。表现为语量少,语速慢、语音低和反应迟缓。患者感到脑子就像生锈了的机器一样,变笨了,反应变慢了思考问题困难。多见于抑郁发作。D、思维散漫：思维散漫表现为在交谈时，患者联想松弛，内容散漫,缺乏主题，话题转换缺乏必要的联系。说话东拉西扯,以致别人弄不懂患者要阐述的是什么主题思想。对问话的回答不切题,交流困难。多见于精神分裂症及精神发育迟滞。E、思维破裂：思维破裂表现为患者的言语或书写内容有结构完整的句子，但各句含意互不相关,变成了语句堆积，整段内容令人不能理解。思维形式障碍主要为思维过程的联想和逻辑障碍

病人在回答问题时需要医生反复提醒才能勉强回答，且语速慢，语量少，声音低微，该症状是
A思维贫乏   B病理性赘述   C思维迟缓   D思维散漫   E思维破裂   
答案: A 
解析: 【答案解析】思维贫乏指联想概念与词汇贫乏,患者感到脑子空空荡荡,没有什么思想。表现为寡言少语,谈话时言语内容空洞单调或词穷句短,回答问题简单,严重者对什么问题都回答“不知道”。多见于精神分裂症、脑器质性精神障碍及精神发育迟滞。

认为周围环境中的无关事物和自己有关
A影响妄想   B强制性思维   C痴呆   D关系妄想   E木僵   
答案: D 
解析: 【答案解析】关系妄想:患者认为周围环境中所发生的与自己无关的事情均与自己有关。如认为周围人的谈话是在议论自已,别人的咳嗽是针对自己的,甚至认为电视上播出的和报纸上登载的内容也与自己有关。多见于精神分裂症。

脑内突然涌现大量杂乱无章的联想，无法控制
A影响妄想   B强制性思维   C痴呆   D关系妄想   E木僵   
答案: B 
解析: 【答案解析】强制性思维是思维联想的自主性障碍。表现为患者感到脑内涌现大量无现实意义、不属于自己的联想,是被外力强加的。这些联想常常突然出现,突然消失,内容多变。多见于精神分裂症。

感到自己的思想和行为被一种仪器所控制
A影响妄想   B强制性思维   C痴呆   D关系妄   E木僵   
答案: A 
解析: 【答案解析】物理影响妄想: 又称被控制感,患者感到自己的思想情感或意志行为受到某种外界力量的控制而身不由己。如患者经常描述被红外线、电磁波、超声波或某种特殊的先进仪器控制。该症状是精神分裂症的典型症状。

无意识障碍而出现言语、动作、情感的抑制
A影响妄想   B强制性思维   C痴呆   D关系妄想   E木僵   
答案: E 
解析: 【答案解析】木僵指动作行为和言语活动被完全抑制。表现为患者不语、不动、不饮、不食，肌张力增高,面部表情固定,对刺激缺乏反应,经常保持一种固定姿势,甚至大小便潴留。症状较轻者,可表现为少语，少动、表情呆滞,无人时能自动进食,可自行大小便,称为亚木僵状态。可见于精神分裂症、严重抑郁发作、应激障碍、脑器质性精神障碍、严重药物反应等。

在意识清晰情况下出现全面智能减退
A影响妄想   B强制性思维   C痴呆   D关系妄想   E木僵   
答案: C 
解析: 【答案解析】痴呆指智力发育成熟以后，由于各种原因损害原有智能所造成的智力减退状态。痴呆的发生往往具有脑器质性病变基础,如脑外伤、颅脑感染、脑缺氧、脑血管病变等。临床主要表现为记忆力、计算力、理解力、判断力下降，工作和学习能力下降，后天获得的知识与技能丧失等,严重时甚至生活不能自理。老年性痴呆患者还往往伴有人格改变、情感淡漠、行为幼稚及本能意向亢进等。

属于躁狂症是 
A蜡样屈曲   B情绪低落   C思维奔逸   D焦虑   E恐怖   
答案: C 
解析: 【答案解析】思维奔逸：思维联想速度加快、数量增多和转换加速。患者表现为特别健谈，,说话滔滔不绝，口若悬河,感到脑子特别灵活,就像机器加了“润滑油”一样难以停顿下来。患者说话的语速快,语量多,主题极易随环境而发生改变(随境转移),也可有音韵联想(音联),或字意联想(意联)。写信或写作文时往往文思敏捷，一挥而就。 多见于躁狂发作。A.蜡样屈曲：在木僵的基础上,患者出现肢体任人摆布,即使是极不舒服的姿势,也能较长时间维持不动,形似蜡塑一般,故称为蜡样屈曲。如果患者平躺时将其枕头取走患者仍能够长时间保持头部抬高的姿势不变,称为“空气枕头”。多见于紧张型精神分裂症。D.焦虑：是指在缺乏相应的客观刺激情况下出现的内心不安状态。表现为患者顾虑重重、紧张恐惧,坐立不安,严重时可表现为搓手顿足,惶惶不可终日,似有大祸临头的感觉,常伴有心悸、出汗、手抖、尿频等自主神经功能紊乱症状。多见于焦虑症。E.恐怖：是指面临某种事物或处境时出现的紧张不安反应。恐惧可见于正常人，如对危险动物或处境的恐惧等。病态的恐惧是指与现实威胁不相符的恐惧反应,表现为过分害怕，提心吊胆,且常伴有明显的自主神经功能紊乱症状,如心悸、气急、出汗、四肢发抖,甚至大小便失禁等。恐惧往往伴有回避行为。多见于恐惧症。

属于抑郁症是 
A蜡样屈曲   B情绪低落   C思维奔逸   D焦虑   E恐怖   
答案: B 
解析: 【答案解析】情感低落是负性情感活动的明显增强。表现为忧愁、苦闷、唉声叹气、暗自落泪等,有时感到前途灰暗,没有希望,严重时可因悲观绝望而出现自杀企图及行为。多见于抑郁发作。

属于躁狂症是 
A童样痴呆   B情感高涨   C睡眠障碍   D强制性哭笑   E情感倒错   
答案: B 
解析: 【答案解析】是正性情感活动的明显增强。表现为不同程度的、与周围环境不相称的病态喜悦，患者自我感觉良好,整日喜笑颜开,谈话时语音高昂,眉飞色舞,表情丰富。由于其高张的情感与精神活动的其他方面比较协调，且与周围环境保持一定联系,故具有较强感染性,易引起周围人的共鸣。多见于躁狂发作。A.童样痴呆：以行为幼稚、模仿幼儿的言行为特征。表现为成人患者的言行类似儿童一样。C.睡眠障碍：睡眠障碍通常分为四大类;睡眠的启动与维持困难(失眠)、白天过度睡眠(嗜睡)、24小时睡眠-觉醒周期紊乱(睡眠-觉醒节律障碍)、睡眠中异常活动和行为(睡行症夜惊、梦魇)。

属于脑血管性精神障碍是
A童样痴呆   B情感高涨   C睡眠障碍   D强制性哭笑   E情感倒错   
答案: D 
解析: 【答案解析】强制性哭笑:指患者突如其来的、不能控制的强哭或强笑现象,既无外因,也无相应的内心体验。这种症状常见于脑器质性精神障碍。

属于精神分裂症是
A童样痴呆   B情感高涨   C睡眠障碍   D强制性哭笑   E情感倒错   
答案: E 
解析: 【答案解析】情感倒错指情感表现与其内心体验或处境明显不相协调，甚至截然相反。如某精神分裂症患者在描述自己被人跟踪、投毒等妄想性体验时,却表现出愉快的表情;听到亲人去世时,却放声高歌。多见于精神分裂症。

思维贫乏 
A联想结构障碍   B联想速度障碍   C联想数量障碍   D联想自主性障碍   E联想形式障碍   
答案: C 
解析:  【答案解析】思维贫乏指联想概念与词汇贫乏,患者感到脑子空空荡荡,没有什么思想。表现为寡言少语,谈话时言语内容空洞单调或词穷句短,回答问题简单,严重者对什么问题都回答“不知道”。多见于精神分裂症、脑器质性精神障碍及精神发育迟滞。

强制性思维
A联想结构障碍   B联想速度障碍   C联想数量障碍   D联想自主性障碍   E联想形式障碍   
答案: D 
解析: 【答案解析】强制性思维是思维联想的自主性障碍。表现为患者感到脑内涌现大量无现实意义、不属于自己的联想,是被外力强加的。这些联想常常突然出现,突然消失,内容多变。多见于精神分裂症。

思维破裂
A联想结构障碍   B联想速度障碍   C联想数量障碍   D联想自主性障碍   E联想形式障碍   
答案: A 
解析: 【答案解析】思维破裂表现为患者的言语或书写内容有结构完整的句子，但各句含意互不相关,变成了语句堆积，整段内容令人不能理解。思维形式障碍主要为思维过程的联想和逻辑障碍。

病人体验到脑内概念不断涌现，一个意念接着一个意念，该症状为
A强迫性思维   B思维奔逸   C联想散漫   D强制性思维   E思维插入   
答案: B 
解析: 【答案解析】思维奔逸：思维联想速度加快、数量增多和转换加速。患者表现为特别健谈，,说话滔滔不绝，口若悬河,感到脑子特别灵活,就像机器加了“润滑油”一样难以停顿下来。患者说话的语速快,语量多,主题极易随环境而发生改变(随境转移),也可有音韵联想(音联),或字意联想(意联)。写信或写作文时往往文思敏捷，一挥而就。 多见于躁狂发作。C.联想散漫：思维散漫表现为在交谈时,患者联想松，弛，内容散漫,缺乏主题，话题转换缺乏必要的联系。说话东拉西扯，以致别人弄不懂患者要阐述的是什么主题思想。对问话的回答不切题,交流困难。多见于精神分裂症及精神发育迟滞。D.强制性思维：强制性思维是思维联想的自主性障碍。表现为患者感到脑内涌现大量无现实意义、不属于自己的联想,是被外力强加的。这些联想常常突然出现,突然消失,内容多变。多见于精神分裂症。E.思维插入： 表现为患者感到有某种不属于自己的思想被强行塞入。不受个人意志所支配,多见于精神分裂症。

病人反复出现一些想法，明知不必要或不合理，但无法控制，该症状为
A强迫性思维   B思维奔逸   C联想散漫   D强制性思维   E思维插入   
答案: A 
解析: 【答案解析】强迫思维指在患者脑中反复出现的某一概念或相同内容的思维，明知不合理和没有必要,但又无法摆脱,常伴有痛苦体验。强迫思维可表现为:①反复出现某些想法,如担心被别人传染某种疾病;②总是怀疑自己的言行是否正确、得当(强迫怀疑);③反复回忆做过的事情或说过的话(强迫回忆);④反复出现一些对立的思想(强迫性对立思维),如听到“和平”就不自主的联想到“战争”;⑤反复考虑毫无意义的问题(强迫性穷思竭虑),如为什么2+3=5等。强迫思维常伴有强迫动作。多见于强迫症,也可见于精神分裂症。

多发性硬化
A中枢神经系统脱髓鞘疾病   B周期神经系统脱髓鞘疾病   C神经-肌肉传递障碍性疾病   D血清钾低   E黑质致密区含黑色素的神经元缺失   
答案: A 
解析: 【答案解析】多发性硬化是一种免疫介导的中枢神经系统慢性炎性脱髓鞘性疾病。D.血清钾低：低钾型周期性瘫痪为常染色体显性遗传或散发的疾病,我国以散发多见。临床表现为发作性肌无力、血清钾降低、补钾后能迅速缓解;为周期性瘫痪中最常见的类型。

格林-巴利综合征
A中枢神经系统脱髓鞘疾病   B周期神经系统脱髓鞘疾病   C神经-肌肉传递障碍性疾病   D血清钾低   E黑质致密区含黑色素的神经元缺失   
答案: B 
解析: 【答案解析】主要病理改变为周围神经组织小血管周围淋巴细胞、巨噬细胞浸润，神经纤维脱髓鞘,严重病例可继发轴突变性。

震颤麻痹 （助理医师不要求）
A中枢神经系统脱髓鞘疾病   B周期神经系统脱髓鞘疾病   C神经-肌肉传递障碍性疾病   D血清钾低   E黑质致密区含黑色素的神经元缺失   
答案: E 
解析: 【答案解析】黑质多巴胺能神经元及其他含色素的神经元大量变性丢失,尤其是黑质致密区多巴胺能神经元丢失最严重,出现临床症状时丢失至少达50%以上。

重症肌无力（助理医师不要求）
A中枢神经系统脱髓鞘疾病   B周期神经系统脱髓鞘疾病   C神经-肌肉传递障碍性疾病   D血清钾低   E黑质致密区含黑色素的神经元缺失   
答案: C 
解析: 【答案解析】重症肌无力是一种神经一肌肉接头传递功能障碍的获得性自身免疫性疾病。

治疗肝豆状核变性用
A美多巴   B新斯的明   C苯妥英钠   D青霉胺   
答案: D 
解析: 【答案解析】青霉胺:是治疗肝豆状核变性的首选药物,药理作用不仅在于络合血液及组织中的过量游离铜从尿中排出,而且能与铜在肝中形成无毒的复合物而消除铜在游离状态下的毒性。B.新斯的明：适用于重症肌无力，对抗非除极化型肌松药作用，手术后腹气胀和尿潴留，阵发性室上性心动过速C.苯妥英钠：治疗大发作和局限性发作的首选药物,但对小发作(失神发作)无效,甚至会使病情恶化。治疗三叉神经痛和舌咽神经痛等中枢疼痛综合征。

治疗小舞蹈病用
A美多巴   B新斯的明   C苯妥英钠   D青霉胺   E氟哌啶醇   
答案: E 
解析: 【答案解析】对舞蹈症状可选用多巴胺受体拮抗剂,如氟哌啶醇0.5~ lmg。

治疗震颤麻痹用
A美多巴   B新斯的明   C苯妥英钠   D青霉胺   E氟哌啶醇   
答案: A 
解析: 【答案解析】美多巴至今仍是治疗本病最基本、最有效的药物,对震颤、强直、运动迟缓等均有较好疗效

癫痫失神发作的首选药物是
A地西泮   B扑米酮   C丙戊酸钠   D卡马西平   E苯巴比妥   
答案: C 
解析: 【答案解析】丙戊酸钠是一种广谱抗癫痫药物,是全面性发作，尤其是全身性强直阵挛性癫痫发作合并典型失神发作的首选药,也用于部分性发作。胃肠道吸收快,可抑制肝的氧化、结合、环氧化功能,与血浆蛋白结合力高，故与其他全身性强直阵挛性癫痫发作有复杂的交互作用。B.扑米酮：适应证是全身性强直阵挛性癫痫,以及单纯和复杂部分性发作。E.苯巴比妥：常作为小儿癫痫的首选药物,较广谱,起效快，对全身性强直阵挛性癫痫发作疗效好，也用于单纯及复杂部分性发作,对发热惊厥有预防作用。半衰期长达37~99小时，可用于急性脑损害合并癫痫或癫痫持续状态。

癫痫持续状态的首选药物是
A地西泮   B扑米酮   C丙戊酸钠   D卡马西平   E苯巴比妥   
答案: A 
解析: 【答案解析】药物选择理想的抗癫痫持续状态的药物应有以下特点:①能静脉给药;②可快速进人脑内，阻止癫痫发作;③无难以接受的不良反应,在脑内存在足够长的时间以防止再次发作。控制癫痫持续状态的药物都应静脉给药,难以静脉给药的患者如新生儿和儿童,可以直肠内给药。因此,药物的选择应基于特定的癫痫持续状态类型及它们的药代动力学特点和易使用性。地西泮治疗:首先用地西泮10~20mg静脉注射,每分钟不超过2mg

癫痫复杂部分性发作的首选药物是
A地西泮   B扑米   C丙戊酸钠   D卡马西平   E苯巴比妥   
答案: D 
解析: 【答案解析】卡马西平是部分性发作的首选药物,对复杂部分性发作疗效优于其他抗癫痫药物,对继发性全身性强直阵挛性癫痫发作亦有较好的疗效,但可加重失神和肌阵挛发作。

对麦角胺咖啡因无效的偏头痛可用 
A非类固醇消炎镇痛药物   B发作早期给麦角胺咖啡因   C5-羟色胺受体激动剂   D心得安、苯噻啶等药物   E皮质类固醇   
答案: C 
解析:  【答案解析】严重发作可直接选用偏头痛特异性治疗药物以尽快改善症状，部分患者虽有严重头痛但以往发作对NSAIDs反应良好者,仍可选用NSAIDs。对麦角胺咖啡因无效的偏头痛可用5-HT1受体非选择性激动剂，半衰期长、头痛的复发率低,适用于发作持续时间长的患者。

对发作频繁，每月发作2次者用
A非类固醇消炎镇痛药物   B发作早期给麦角胺咖啡因   C5-羟色胺受体激动剂   D心得安、苯噻啶等药物   E皮质类固醇   
答案: D 
解析: 【答案解析】预防性用药适用于:①频繁发作者，尤其每周1次以上严重头痛，影响生活和工作;②急性期治疗无效或有药物不良反应或禁忌应用药物，无法进行急性期治疗。β肾上腺素能受体拮抗剂:普萘洛尔10mg/次,每日3~4次。注意心率不低于60次/分。

不常发作但很强烈的偏头痛应用
A非类固醇消炎镇痛药物   B发作早期给麦角胺咖啡因   C5-羟色胺受体激动剂   D心得安、苯噻啶等药物   E皮质类固醇   
答案: B 
解析: 【答案解析】可在发作早期给咖啡因麦角胺(含麦角胺1mg和咖啡因100mg)两片(儿童减半)。若未制止发作，隔半小时或1小时追加1~2片。每日服量不得超过6片，每周服量不得超过12片。有严重心血管、肝、肾疾病者禁用

不常发作也不很强烈的偏头痛应用 
A非类固醇消炎镇痛药物   B发作早期给麦角胺咖啡因   C5-羟色胺受体激动剂   D心得安、苯噻啶等药物   E皮质类固醇   
答案: A 
解析: 【答案解析】对发作时不很强烈偏头痛可选用吲哚美辛(消炎痛)25~50mg，甲芬那酸(甲灭酸)250~500mg。而吲哚美辛、甲芬那酸均属于非类固醇消炎镇痛药物

相邻两血管供血区分界处缺血所导致的卒中类型是 
A分水岭脑梗死   B短暂性脑缺血发作   C脑栓塞   D脑血栓形成   E腔隙性脑梗死   
答案: A 
解析: 【答案解析】相邻两血管供血区分界处缺血所导致的卒中类型是分水岭脑梗死（A对），也称边缘带脑梗死，多因血流动力学异常所致。

心房颤动引起的常见卒中类型是
A分水岭脑梗死   B短暂性脑缺血发作   C脑栓塞   D脑血栓形成   E腔隙性脑梗死   
答案: C 
解析: 【答案解析】心房颤动时左心房收缩性降低，血流缓慢游滞，易导致附壁血栓，栓子脱落易引起脑栓塞（C对）。

导致脑梗死最常见的病因是
A分水岭脑梗死   B短暂性脑缺血发作   C脑栓塞   D脑血栓形成   E腔隙性脑梗死   
答案: D 
解析: 【答案解析】依据局部脑组织发生缺血坏死的机制可将脑梗死分为三种主要病理生理学类型：脑血栓形成、脑栓塞和血流动力学机制所致的脑梗死。前两种约占全部急性脑梗死的80%-90%。导致脑梗死最常见的病因是脑血栓形成（D对）是因为局部血管本身存在病变而继发血栓形成所致，动脉粥样硬化是本病的根本病因。

男性，43岁，心脏病20年，房颤2年。1天前突发意识丧失，四肢抽搐3分钟左右，10分钟后清醒，左侧上下肢不能活动。神清，血压正常，心房纤颤，右眼无光感，左上下肢肌力0级，左侧半身感觉丧失，左侧病理征阳性 
A脑血栓形成   B脑出血   C蛛网膜下腔出血   D脑栓塞   E脑膜炎    
答案: D 
解析: 【答案解析】根据骤然起病,数秒至数分钟达到高峰,出现偏瘫、失语等局灶性神经功能缺损，既往有栓子来源的基础疾病,如心脏病、严重的骨折等病史,可初步作出临床诊断,如合并其他脏器栓塞更支持诊断。CT和MRI检查可确定脑栓塞部位、数目及是否伴发出血,有助于明确诊断。

女性，57岁，高血压6年。6小时前因生气突发头痛，呕吐，右侧肢体不能动，20分钟后出现意识不清，血压24／16kPa（180／120mmHg），中度昏迷，双瞳孔2mm，对光反射存在，右侧鼻唇沟浅，右上、下肢肌力2级，右侧膝反射低下，右侧病理征阳性
A脑血栓形成   B脑出血   C蛛网膜下腔出血   D脑栓塞   E脑膜炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】中老年患者在活动中或情绪激动时突然发病，迅速出现局灶性神经功能缺损症状以及头痛、呕吐等颅高压症状应考虑脑出血的可能，结合头颅CT检查,可以迅速明确诊断。

女性，65岁，高血压10年，糖尿病8年，突发右上下肢无力，说话不流利，逐渐加重2天。神志清楚，血压正常，混合性失语，右侧鼻唇沟浅，伸舌右偏，脑CT未见异常，右上、下肢肌力0级，肌张力低，腱反射低下，右下肢病理征阳性
A脑血栓形成   B脑出血   C蛛网膜下腔出血   D脑栓塞   E脑膜炎    
答案: A 
解析: 【答案解析】患者出现混合型失语，突出特点是复述相对好,其他语言功能均严重障碍或完全丧失。本症多见于优势侧大脑半球分水岭区的大片梗死，累及额、顶、颞叶

男性，61岁，3天前睡觉醒后发现视野范围缩小。神志清楚，血压正常，心脏正常，右侧同向性偏盲，言语正常，肢体肌力正常，感觉正常 
A脑血栓形成   B脑出血   C蛛网膜下腔出血   D脑栓塞   E脑膜炎    
答案: A 
解析: 【答案解析】颈内动脉闭塞的表现:严重程度差异较大，主要取决于侧支循环状况。颈内动脉闭塞常发生在颈内动脉分叉后,慢性血管闭塞可无症状。症状性闭塞可出现单眼一过性黑矇,偶见永久性失明(视网膜动脉缺血)或Horner征(颈上交感神经节后纤维受损)。远端大脑中动脉血液供应不良，可以出现对侧偏瘫、偏身感觉障碍和(或)同向性偏盲等,优势半球受累可伴失语症，非优势半球受累可有体象障碍。体检可闻及颈动脉搏动减弱或闻及血管杂音。

男性，41岁，2小时前突然出现剧烈头痛，伴呕吐，四肢活动好，体温正常，克氏征阳性 
A脑血栓形成   B脑出血   C蛛网膜下腔出   D脑栓塞   E脑膜炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】突然发生的持续性剧烈头痛、呕吐、脑膜刺激征阳性，伴或不伴意识障碍,检查无局灶性神经系统体征,应高度怀疑蛛网膜下腔出血。同时CT证实脑池和蛛网膜下腔高密度征象或腰穿检查示压力增高和血性脑脊液等可临床确诊

重症肌无力眼肌型的临床表现是
A眼裂正常，瞳孔扩大，直接对光反射迟钝   B眼裂扩大，瞳孔缩小，直接对光反射正常   C眼裂变小，瞳孔缩小，直接对光反射正常   D眼裂变小，瞳孔正常，直接对光反射正常   E眼裂变小，瞳孔扩大，直接对光反射消失   
答案: D 
解析: 【答案解析】重症肌无力眼肌型的主要是肌肉无力即眼睑下垂导致眼裂变小但是动眼神经正常所以瞳孔正常直接对光反射正常（D对）。

霍纳综合征的临床表现是
A眼裂正常，瞳孔扩大，直接对光反射迟钝   B眼裂扩大，瞳孔缩小，直接对光反射正常   C眼裂变小，瞳孔缩小，直接对光反射正常   D眼裂变小，瞳孔正常，直接对光反射正常   E眼裂变小，瞳孔扩大，直接对光反射消失   
答案: C 
解析: 【答案解析】霍纳综合征的临床表现是上睑下垂进而眼裂变小、压迫交感神经导致瞳孔缩小但是对光反射正常（C对）。

动脉瘤性动眼神经麻痹的临床表现是
A眼裂正常，瞳孔扩大，直接对光反射迟钝   B眼裂扩大，瞳孔缩小，直接对光反射正常   C眼裂变小，瞳孔缩小，直接对光反射正常   D眼裂变小，瞳孔扩大，直接对光反射消失   
答案: D 
解析: 【答案解析】动脉瘤性动眼神经麻痹的临床表现是因为动眼神经麻痹导致上睑下垂进而眼裂变小，动眼神经麻痹后出现瞳孔扩大，直接对光反射消失（E对）。

供应延髓外侧部血液的血管是 
A大脑中动脉   B大脑后动脉   C大脑前动脉   D椎动脉   E基底动脉   
答案: D 
解析: 【答案解析】椎动脉:椎动脉在颈根部起自锁骨下动脉,向上穿行5~6个颈椎横突孔,经枕骨大孔入颅,至脑桥下缘,与对侧椎动脉汇合形成基底动脉。主要分支有脊髓前动脉、脊髓后动脉和小脑后下动脉。小脑后下动脉:是椎动脉最大、变异最多的分支。发出部位多在双侧椎动脉合成基底动脉前lcm处，少数发自基底动脉或一侧缺如。其分支供应延髓背外侧、小脑蚓部和小脑半球下部的血液。C.大脑前动脉：是颈内动脉较小的终支,在视交叉上方折入大脑纵裂,于大脑半球内侧面延伸,主要分支有眶动脉、额极动脉、额叶内侧动脉、胼周动脉和胼缘动脉等。左、右大脑前动脉转入正中裂之前，于中线处借前交通动脉相连。有时双侧的大脑前动脉由一条主干发出。大脑前动脉皮层支主要供应大脑半球内侧面前3/4和额顶叶背侧面上1/4部皮质及皮质下白质的血液,深穿支主要供应内囊前肢、尾状核、豆状核前部和下丘脑的血液

供应脑桥血液的血管是 
A大脑中动脉   B大脑后动脉   C大脑前动脉   D椎动脉   E基底动脉   
答案: E 
解析: 【答案解析】基底动脉系左右椎动脉在脑桥下缘合并而成，上行至脑桥上缘,再分为左右大脑后动脉。基底动脉的主要分支有小脑前下动脉、小脑上动脉、脑桥动脉、大脑后动脉。

供应枕叶血液的血管是 
A大脑中动脉   B大脑后动脉   C大脑前动脉   D椎动脉   E基底动脉   
答案: B 
解析: 【答案解析】大脑后动脉:多起自基底动脉;也有一侧的大脑后动脉起自基底动脉,而另一侧起自于颈内动脉者;更为少见的情况是,双侧大脑后动脉均起自颈内动脉。大脑后动脉的皮层支供应大脑半球后部包括枕叶和颞叶底部,深穿支供应脑干、丘脑，海马和膝状体等,其分支脉络膜后动脉供应第三脑室和侧脑室的脉络丛

供应大脑外侧面血液的血管是
A大脑中动脉   B大脑后动脉   C大脑前动脉   D椎动脉   E基底动脉    
答案: A 
解析:  【答案解析】大脑中动脉:是颈内动脉的延续，呈水平位向前外横越前穿质，进人外侧裂。主要分支有豆纹动脉、眶额动脉、中央沟前动脉、中央沟动脉、中央沟后动脉、顶后动脉、角回动脉和颞后动脉等。大脑中动脉皮层支主要供应大脑半球背外侧面的前2/3,包括额叶、顶叶、颞叶和岛叶的血液;深穿支供应内囊膝部和后肢前2/3,壳核,苍白球及尾状核的血液。

猝倒发作
A椎基底动脉系统TIA   B颈内动脉血栓形成   C大脑前动脉血栓形成   D大脑中动脉血栓形成   E大脑后动脉血栓形成   
答案: A 
解析: 【答案解析】跌倒发作:表现为下肢突然失去张力而跌倒，无意识丧失,常可很快自行站起,系脑干下部网状结构缺血所致。有时见于患者转头或仰头时。是椎一基底动脉系统TIA几种特殊表现的临床综合征之一。D.大脑中动脉血栓形成：大脑中动脉闭塞:大脑中动脉闭塞的临床表现可以很轻微，也可以致命，主要取决于闭塞的部位及侧支循环的状况。大脑中动脉主干闭塞可出现对侧偏瘫、偏身感觉障碍和同向性偏盲，可伴有双眼向病灶侧凝视,优势半球受累可出现失语,非优势半球病变可有体象障碍。由于主干闭塞引起大面积的脑梗死，患者多有不同程度的意识障碍,脑水肿严重时可导致脑疝形成，甚至死亡。皮层支闭塞引起的偏瘫及偏身感觉障碍,以面部和上肢为重，下肢和足受累较轻,累及优势半球可有失语,意识水平不受影响。深穿支闭塞更为常见，表现为对侧偏瘫,肢体、面和舌的受累程度均等,对侧偏身感觉障碍,可伴有偏盲、失语等。E.大脑后动脉血栓形成：大脑后动脉闭塞:大脑后动脉闭塞引起的临床症状变异很大,动脉的闭塞位置和Willis环的代偿功能在很大程度上决定了脑梗死的范围和严重程度。主干闭塞表现为对侧偏盲、偏瘫及偏身感觉障碍,丘脑综合征,优势半球受累可伴有失读。皮质支闭塞出现双眼对侧视野同向偏盲(但有黄斑回避),偶为象限盲，可伴有视幻觉、视物变形和视觉失认等，优势半球受累可表现为失读及命名性失语等症状,非优势半球受累可有体象障碍。基底动脉上端闭塞，尤其是双侧后交通动脉异常细小时，会引起双侧大脑后动脉皮层支闭塞,表现为双眼全盲，光反射存在,有时可伴有不成形的幻视发作;累及颞叶的下内侧时,会出现严重的记忆力损害。深穿支闭塞的表现:①丘脑膝状体动脉闭塞出现丘脑综合征:表现为对侧偏身感觉障碍(以深感觉障碍为主),自发性疼痛,感觉过度,轻偏瘫，共济失调,舞蹈-手足徐动。②丘脑穿动脉闭塞出现红核丘脑综合征:表现为病灶侧舞蹈样不自主运动、意向性震颤、小脑性共济失调,对侧偏身感觉障碍。③中脑脚间支闭塞出现Weber综合征:表现为同侧动眼神经麻痹,对侧偏瘫;或Benedikt综合征:表现为同侧动眼神经麻痹,对侧不自主运动。

眩晕
A椎基底动脉系统TIA   B颈内动脉血栓形成   C大脑前动脉血栓形成   D大脑中动脉血栓形成   E大脑后动脉血栓形成   
答案: A 
解析: 【答案解析】最常见表现是眩晕、平衡障碍、眼球运动异常和复视。可有单侧或双侧面部、口周麻木,单独出现或伴有对侧肢体瘫痪、感觉障碍，呈现典型或不典型的脑干缺血综合征。

病灶对侧下肢中枢性瘫 
A椎基底动脉系统TIA   B颈内动脉血栓形成   C大脑前动脉血栓形成   D大脑中动脉血栓形成   E大脑后动脉血栓形成   
答案: C 
解析: 【答案解析】大脑前动脉皮质支闭塞:导致对侧中枢性下肢瘫,可伴感觉障碍(胼周和胼缘动脉闭塞);对侧肢体短暂性共济失调、强握反射及精神症状(眶动脉及额极动脉闭塞)。

病灶侧单眼失明 
A椎基底动脉系统TIA   B颈内动脉血栓形成   C大脑前动脉血栓形成   D大脑中动脉血栓形成   E大脑后动脉血栓形成   
答案: B 
解析: 【答案解析】颈内动脉闭塞的表现:严重程度差异较大，主要取决于侧支循环状况。颈内动脉闭塞常发生在颈内动脉分叉后,慢性血管闭塞可无症状。症状性闭塞可出现单眼一过性黑矇,偶见永久性失明(视网膜动脉缺血)或Horner征(颈上交感神经节后纤维受损)。远端大脑中动脉血液供应不良，可以出现对侧偏瘫、偏身感觉障碍和(或)同向性偏盲等,优势半球受累可伴失语症，非优势半球受累可有体象障碍。体检可闻及颈动脉搏动减弱或闻及血管杂音。

尿激酶、链激酶 
A脑保护剂   B抗凝治疗   C溶栓治疗   D血液稀释疗法   E脑代谢活化剂   
答案: C 
解析: 【答案解析】可使纤维蛋白溶酶原转变为纤维蛋白溶酶,纤溶酶通过降解纤维蛋白和纤维蛋白原而限制血栓增大和溶解血栓。故又称血栓溶解药。

肝素、双香豆素
A脑保护剂   B抗凝治疗   C溶栓治疗   D血液稀释疗法   E脑代谢活化剂   
答案: B 
解析: 【答案解析】在体内 、体外均有强大抗凝作用。静脉注射后,抗凝作用立即发生,可使多种凝血因子灭活。

20％甘露醇
A脑保护剂   B抗凝治疗   C溶栓治疗   D血液稀释疗   E脑代谢活化剂   
答案: A 
解析: 【答案解析】甘露醇是治疗脑水肿、降低颅内压安全而有效的首选药物。

低分子右旋糖酐
A脑保护   B抗凝治疗   C溶栓治疗   D血液稀释疗法   E脑代谢活化剂   
答案: D 
解析: 【答案解析】低、小分子量右旋糖酐阻止红细胞和血小板集聚及纤维蛋白聚合,降低血液黏滞性,并对凝血因子Ⅱ有抑制作用，从而改善微循环。右旋糖酐具渗透性利尿作用。低分子和小分子右旋糖酐改善微循环作用较佳，用于中毒性、外伤性及失血性休克，可防止休克后期DIC。也用于防治心肌梗死、心绞痛、脑血栓形成、血管闭塞性脉管炎和视网膜动静脉血栓等。

64岁女性，右侧轻偏瘫两天，血压24／16kPa，头CT左基底节区小低密度灶 
A腔隙性脑梗死   B短暂性脑缺血发作   C高血压脑病   D壳核出   E脑栓塞   
答案: A 
解析: 【答案解析】本病多见于中老年患者，男性多于女性,半数以上的病例有高血压病史，突然或逐渐起病，出现偏瘫或偏身感觉障碍等局灶症状。通常症状较轻,体征单一、预后较好,一般无头痛、颅高压和意识障碍等表现,许多患者并不出现临床症状而由头颅影像学检查发现。如果CT或MRI检查证实有与神经功能缺失一致的脑部腔隙病灶，梗死灶直径<1.5~2.0cm,且梗死灶主要累及脑的深部白质、基底核丘脑和脑桥等区域,符合大脑半球或脑干深部的小穿通动脉病变,即可明确诊断。C.高血压脑病:发生在重症高血压患者,由于过高的血压突破了脑血流自动调节范围，脑组织血流灌注过多引起脑水肿。临床表现以脑病的症状与体征为特点，表现为弥漫性严重头痛、呕吐、意识障碍、精神错乱，甚至昏迷、局灶性或全身抽搐。D.壳核出血:系豆纹动脉尤其是其外侧支破裂所致，可分为局限型(血肿仅局限于壳核内)和扩延型。常有病灶对侧偏瘫、偏身感觉缺失和同向性偏盲，还可出现双眼球向病灶对侧同向凝视不能,优势半球受累可有失语。E.脑栓塞: 根据骤然起病,数秒至数分钟达到高峰，出现偏瘫、失语等局灶性神经功能缺损，既往有栓子来源的基础疾病.如心脏病严重的骨折等病史,可初步作出临床诊断,如合并其他脏器栓塞更支持诊断。CT和MRI检查可确定脑栓塞部位、数目及是否伴发出血,有助于明确诊断。

58岁男性，高血压病史，左偏身痛觉减退一周来诊，头CT右基底节小低密度灶（0.5cm）
A腔隙性脑梗死   B短暂性脑缺血发作   C高血压脑病   D壳核出血   E脑栓塞   
答案: A 
解析: 【答案解析】本病多见于中老年患者，男性多于女性,半数以上的病例有高血压病史，突然或逐渐起病，出现偏瘫或偏身感觉障碍等局灶症状。通常症状较轻,体征单一、预后较好,一般无头痛、颅高压和意识障碍等表现,许多患者并不出现临床症状而由头颅影像学检查发现。如果CT或MRI检查证实有与神经功能缺失一致的脑部腔隙病灶，梗死灶直径<1.5~2.0cm,且梗死灶主要累及脑的深部白质、基底核丘脑和脑桥等区域,符合大脑半球或脑干深部的小穿通动脉病变,即可明确诊断。

58岁男性，晨起出现右侧偏瘫、言语不清，持续20分钟许，头CT检查正常 
A腔隙性脑梗死   B短暂性脑缺血发作   C高血压脑病   D壳核出血   E脑栓塞    
答案: B 
解析: 【答案解析】短暂性脑缺血发作(TIA)是由于局部脑或视网膜缺血引起的短暂性神经功能缺损,临床症状一般不超过1小时,最长不超过24小时,且无责任病灶的证据。如头部CT和MRI正常或未显示责任病灶,再排除其他疾病后,即可诊断TIA

急性硬膜外血肿
A伤后无昏迷，3小时后意识障碍   B伤后啼哭，抽搐   C伤后立即昏迷，伴去脑强直发作   D伤后昏迷，片刻后清醒   
答案: A 
解析: 答案解析】意识障碍进行性意识障碍为硬膜外血肿的主要症状,其变化过程与原发性脑损伤的轻重和血肿形成的速度密切相关。临床上常见三种情况:①原发脑损伤轻，伤后无原发昏迷,待血肿形成后始出现意识障碍(清醒-昏迷) ;②原发脑损伤略重，伤后一度昏迷,随后完全清醒或好转,但不久又陷入昏迷(昏迷→中间清醒或好转→昏迷);③原发脑损伤较重,伤后昏迷进行性加重或持续昏迷。

脑挫伤
A伤后无昏迷，3小时后意识障碍   B伤后啼哭，抽搐   C伤后立即昏迷，伴去脑强直发作   D伤后昏迷，片刻后清醒   E伤后浅昏迷，脑脊液血性   
答案: E 
解析: 答案解析】意识障碍是脑挫裂伤最突出的症状之一。伤后立即发生,持续时间长短不一，由数分钟至数小时数日、数月乃至迁延性昏迷,与脑损伤轻重相关。头痛、恶心、呕吐 也是脑挫裂伤最常见的症状。疼痛可局限于某一部位(多为着力部位),亦可为全头性疼痛,间歇或持续,在伤后1~2周内最明显,以后逐渐减轻,可能与蛛网膜下隙出血、颅内压增高或脑血管运动功能障碍相关。生命体征轻度和中度脑挫裂伤病人的血压、脉搏、呼吸多无明显改变。严重脑挫裂伤,由于出血和水肿引起颅内压增高,可出现血压上升、脉搏徐缓、呼吸深慢,危重者出现病理呼吸。腰椎穿刺检查脑脊液是否含血，可与脑震荡鉴别。同时可测定颅内压或引流血性脑脊液以减轻症状

原发性脑干损伤
A伤后无昏迷，3小时后意识障碍   B伤后啼哭，抽搐   C伤后立即昏迷，伴去脑强直发作   D伤后昏迷，片刻后清醒   E伤后浅昏迷，脑脊液血性    
答案: C 
解析:  【答案解析】意识障碍伤后立即出现,多较严重，持续时间长。损伤严重者呈深昏迷,所有反射消失,四肢软瘫。较轻者对疼痛刺激可有反应,角膜和吞咽反射尚存在,躁动不安。瞳孔变化较常见。表现为双瞳不等大、大小多变,或双瞳极度缩小,或双瞳散大。眼球位置和运动异常脑干损伤累及动眼神经核、滑车神经核或展神经核,可导致斜视、复视和相应的眼球运动障碍。脑干损伤早期多表现为软瘫，反射消失,以后出现腱反射亢进和病理反射。严重者可有去脑强直，此为脑干损伤的特征性表现。强直可为阵发性，也可呈持续性，或由阵发转为持续。伤后立即出现呼吸功能紊乱是脑干严重损伤的重要征象之一,表现为呼吸节律不整，抽泣样呼吸或呼吸停止。同时,循环功能亦趋于衰竭,血压下降,脉搏细弱。常伴高热。

脑震荡 
A伤后无昏迷，3小时后意识障碍   B伤后啼哭，抽搐   C伤后立即昏迷，伴去脑强直发作   D伤后昏迷，片刻后清醒   E伤后浅昏迷，脑脊液血性   
答案: D 
解析: 【答案解析】伤后立即出现短暂的意识丧失,持续数分钟至十余分钟，一般不超过半小时。有的仅表现为瞬间意识混乱或恍惚,并无昏迷。同时伴有面色苍白、瞳孔改变、出冷汗、血压下降、脉弱、呼吸浅慢等自主神经和脑干功能紊乱的表现。意识恢复后,对受伤当时和伤前近期的情况不能回忆，即逆行性遗忘。多有头痛、头晕疲乏无力、失眠、耳鸣、心悸、畏光、情绪不稳、记忆力减退等症状，一般持续数日,数周，少数持续时间较长。神经系统检查多无明显阳性体征。如作腰椎穿刺,颅内压力和脑脊液在正常范围。CT检查颅内无异常。

颅后窝骨折
A鼻流血   B双眼睑皮下青紫，逐渐加重   C乳突下或咽后壁黏膜下淤血   D脑脊液耳漏   E颞部头皮肿胀淤血   
答案: C 
解析: 【答案解析】颅后窝骨折：骨折常累及岩骨和枕骨基底部。在乳突和枕下部可见皮下淤血(Battle征),或在咽后壁发现黏膜下淤血。骨折线居内侧者可出现舌咽神经、迷走神经、副神经和舌下神经损伤

颅中窝骨折
A鼻流血   B双眼睑皮下青紫，逐渐加重   C乳突下或咽后壁黏膜下淤   D脑脊液耳漏   E颞部头皮肿胀淤血   
答案: D 
解析: 【答案解析】颅中窝骨折：骨折可累及蝶骨和颞骨。血液和脑脊液经蝶窦流入,上鼻道再经鼻孔流出形成鼻漏。若骨折线累及颞骨岩部,血液和脑脊液可经中耳和破裂的鼓膜由外耳道流出,形成耳漏;如鼓膜未破,则可沿耳咽管入鼻腔形成鼻漏。颞骨岩部骨折常发生面神经和听神经损伤。如骨折线居内侧,亦可累及视神经、动眼神经、滑车神经、三叉神经和展神经。靠外侧的颅中窝骨折可引起颞部肿胀。

颅前窝骨折
A鼻流血   B双眼睑皮下青紫，逐渐加重   C乳突下或咽后壁黏膜下淤血   D脑脊液耳漏   E颞部头皮肿胀淤血    
答案: B 
解析:  【答案解析】颅前窝骨折：骨折多累及额骨水平部(眶顶)和筛骨。骨折出血可经鼻流出，或进入眶内在眼睑和球结膜下形成瘀血斑，俗称“熊猫眼”或“眼镜征”。脑膜撕裂者.脑脊液可沿额窦或筛窦再经鼻流出形成脑脊液鼻漏。气体经额窦或筛窦进人颅内可引起颅内积气。常伴嗅神经损伤。

颅内肿瘤的诊断（助理医师不要求）
AX线颅片   B脑电图   C脑血管造影   DCT   EECT   
答案: D 
解析: 【答案解析】CT对颅内肿瘤诊断的主要根据:①肿瘤的特异发病部位,如垂体瘤位于鞍内，听神经瘤位于脑桥小脑脚,脑膜瘤位于硬脑膜附近等;②病变的特征,包括囊变、坏死、钙化等，病灶数目和灶周水肿的大小也是判断病灶性质的依据;③增强后的病变形态是最重要的诊断依据。但某些特殊类型颅内肿瘤的诊断通常需要结合其他检查手段。B.脑电图：EEG检查主要用于癫痫的诊断、分类和病灶的定位;对区别脑部器质性或功能性病变和弥漫性或局限性损害以及脑炎、中毒性和代谢性等各种原因引起的脑病等的诊断均有辅助诊断价值。E.ECT：主要是了解脑血流和脑代谢。对颅内占位性病变诊断的阳性率一般为80%左右，尤其是脑膜瘤及血管丰富的或恶性度高的脑瘤,阳性率可以达到90%以上。该检查对急性脑血管病癫痫、帕金森病，痴呆分型及脑生理功能的研究也有重要的价值。

蛛网膜下腔出血病因诊断 
AX线颅片    B脑电图   C.脑血管造影   DCT   EECT   
答案: C 
解析: 【答案解析】蛛网膜下腔出血条件具备、病情许可时应争取尽早行全脑DSA检查,以确定有无动脉瘤、出血原因、决定治疗方法和判断预后。DSA仍是临床明确有无动脉瘤的诊断金标准,可明确动脉瘤的大小、位置、与载瘤动脉的关系、有无血管痉挛等解剖学特点。

确定有无颅骨骨折 
AX线颅片   B脑电图   C脑血管造影   DCT   EECT   
答案: A 
解析: 【答案解析】线形骨折除可能伴有的头皮损伤(挫裂伤、头皮血肿)外,骨折本身仅靠触诊很难发现，常需依赖X线平片或CT骨窗相

眼球内斜视 
A动眼神经损害   B外展神经损害   C三叉神经损害   D面神经损害   E舌下神经损害   
答案: B 
解析: 【答案解析】患侧眼球内斜视，外展运动受限或不能，伴有复视。常见于鼻咽癌倾向内转移、脑桥小脑脚肿瘤或糖尿病等。因展神经在脑底行程较长,在高颅压时常受压于颞骨岩尖部，或受牵拉而出现双侧麻痹,此时无定位意义。

下颌偏斜
A动眼神经损害   B外展神经损害   C三叉神经损害   D面神经损害   E舌下神经损害   
答案: C 
解析: 【答案解析】三叉神经分支的病变表现为三叉神经各分支分布范围内的痛、温、触觉均减弱或消失。如为下颌神经病变可合并同侧咀嚼肌无力或瘫痪,张口时下颌向患侧偏斜。

闭眼困难 
A动眼神经损害   B外展神经损害   C三叉神经损害   D面神经损害   E舌下神经损害   
答案: D 
解析: 【答案解析】病变在面神经核或核以下周围神经。临床表现为同侧面肌瘫痪,即患侧额纹变浅或消失，不能皱眉,眼裂变大,眼睑闭合无力，用力闭眼时眼球向上外方转动，显露白色巩膜,称为贝尔(Bell)征,患者鼻唇沟变浅，口角下垂并歪向健侧,鼓腮漏气,不能吹口哨,食物易残存于颊部与齿龈之间

睁眼困难 
A动眼神经损害   B外展神经损害   C三叉神经损害   D面神经损害   E舌下神经损害   
答案: A 
解析: 【答案解析】动眼神经麻痹:完全损害时表现为上睑下垂,眼球向外下斜视(由于外直肌及上斜肌的作用),不能向上向内、向下转动,复视,瞳孔散大,光反射及调节反射均消失。常见于颅内动脉瘤结核性脑膜炎、颅底肿瘤等。

皱额不能 
A动眼神经损害   B外展神经损害   C三叉神经损害   D面神经损害   E舌下神经损害   
答案: D 
解析: 【答案解析】病变在面神经核或核以下周围神经。临床表现为同侧面肌瘫痪,即患侧额纹变浅或消失，不能皱眉,眼裂变大,眼睑闭合无力，用力闭眼时眼球向上外方转动，显露白色巩膜,称为贝尔(Bell)征,患者鼻唇沟变浅，口角下垂并歪向健侧,鼓腮漏气,不能吹口哨,食物易残存于颊部与齿龈之间。

腓神经麻痹 
A跨阈步态   B醉汉步态   C慌张步态   D剪刀样步态   E划圈样步态   
答案: A 
解析: 【答案解析】跨阈步态又称“鸡步”，是由于胫前肌群病变或腓总神经损害导致足尖下垂,足部不能背屈，行走时,为避免上述因素造成的足尖拖地现象,向前迈步拾腿过高,脚悬起,落脚时总是足尖先触及地面,如跨门槛样。常见于腓总神经损伤脊髓灰质炎或进行性腓骨肌萎缩等。

震颤麻痹
A跨阈步态   B醉汉步态   C慌张步态   D剪刀样步态   E划圈样步态   
答案: C 
解析: 【答案解析】慌张步态表现为身体前屈，头向前探，肘、腕、膝关节屈曲,双臂略微内收于躯干前;行走时起步困难,第一步不能迅速迈出，开始行走后，步履缓慢，后逐渐速度加快,小碎步前进,双上肢自然摆臂减少,停步困难,极易跌倒;转身时以一脚为轴，挪蹭转身。慌张步态是帕金森病的典型症状之一。

小脑病变
A跨阈步态   B醉汉步态   C慌张步态   D剪刀样步态   E划圈样步态   
答案: B 
解析: 【答案解析】行走时步基增宽，左右摇晃，前扑后跌,不能走直线,犹如醉酒者，故又称为“醉汉步态”。见于小脑、前庭或深感觉传导路病变。

痉挛性截瘫
A跨阈步态   B醉汉步态   C慌张步态   D剪刀样步态   E划圈样步态   
答案: D 
解析: 【答案解析】痉挛性截瘫步态：双下肢强直内收,行走时一前一后交叉呈剪刀样，足尖拖地。常见于脊髓横贯性损害或两侧大脑半球病变。

痉挛性偏瘫
A跨阈步态   B醉汉步态   C慌张步态   D剪刀样步态   E划圈样步态    
答案: E 
解析:  【答案解析】痉挛性偏瘫步态：瘫痪侧上肢屈曲、内旋，行走时下肢伸直向外、向前呈划圈动作,足内翻,足尖下垂。见于一侧锥体束病变。

优势半球颞叶
AA.运动性失语   B失读   C命名性失语   D痛觉缺失   E体象障碍   
答案: C 
解析: 【答案解析】命名性失语又称遗忘性失语,由优势侧颞中回后部病变引起。主要特点为命名不能，表现为患者把词“忘记”，多数是物体的名称,尤其是那些极少使用的东西的名称。如令患者说出指定物体的名称时,仅能叙述该物体的性质和用途。别人告知该物体的名称时,患者能辨别对方讲的对或不对。自发谈话为流利型,缺实质词,赘话和空话多。听理解、复述、阅读和书写障碍轻。常见于脑梗死、脑出血等可引起优势侧颞中回后部损害的神经系统疾病。1）体象障碍病变多位于非优势半球项顶叶。体象障碍指患者基本感知功能正常,但对自身躯体的存在、空间位置及各部位之间的关系失去辩别能力。2）痛觉缺失:患者对对侧肢体的偏瘫全然否认，其至当把偏瘫肢体出示给患者时,仍否认瘫痪的存在。

优势半球顶叶
A运动性失语   B失读   C命名性失语   D痛觉缺失   E体象障碍   
答案: B 
解析: 【答案解析】失读症:优势侧半球顶、枕、颞叶交界区病变累及文字信息加工相关的皮质间联络纤维而导致。患者以往具备阅读能力,视力无严重损害,但不能辨识书面文字,不能理解文字意义。轻者能够朗读文字材料,但常出现语义错误，如将“桌子”念成“椅子”，将“上”念成“下”等。重者将口头念的文字与书写的文字匹配的能力也丧失

优势半球额叶
A运动性失语   B失读   C命名性失语   D痛觉缺失   E体象障碍    
答案: A 
解析: 【答案解析】Broca失语又称表达性失语或运动性失语,由优势侧额下回后部(Broca区)病变引起。临床表现以口语表达障碍最突出，谈话为非流利型、电报式语言,讲话费力,找词困难,只能讲一两个简单的词，且用词不当,或仅能发出个别的语音。口语理解相对保留，对单词和简单陈述句的理解正常,句式结构复杂时则出现困难。复述、命名、阅读和书写均有不同程度的损害。常见于脑梗死、脑出血等可引起Broca区损害的神经系统疾病。

双下肢弛缓性瘫 
A大脑皮层   B内囊   C脑干   D胸髓   E腰膨大   
答案: E 
解析: 答案解析】截瘫:双下肢瘫称截瘫,常伴有传导束型感觉障碍及尿便障碍。多由脊髓的胸腰段病变引起,如病变在胸段呈痉挛性截瘫,如病变在腰段呈弛缓性截瘫。

双下肢痉挛性瘫
A大脑皮层   B内囊   C脑干   D胸髓   E腰膨大   
答案: D 
解析: 【答案解析】脊髓病变：多为胸髓损害引起双下肢痉挛性瘫，伴平面以下感觉缺失、尿便潴留或失禁。

单瘫
A大脑皮层   B内囊   C脑干   D胸髓   E腰膨大   
答案: A 
解析: 【答案解析】单瘫 :一个肢体的瘫痪称单瘫。病变可位于大脑皮质运动区、周围神经或脊髓前角。

交叉瘫
A大脑皮层   B内囊   C脑干   D胸髓   E腰膨大   
答案: C 
解析: 【答案解析】交叉瘫:一侧脑神经麻痹和对侧肢体瘫痪称交叉瘫。由脑干损害引起。

偏瘫
A大脑皮层   B内囊   C脑干   D胸髓   E腰膨大   
答案: B 
解析: 【答案解析】偏瘫:一侧上、下肢体瘫痪称偏瘫,常伴有同侧中枢性面瘫和舌瘫。病变多在对侧大脑半球内囊附近。

