女，24岁，1周前夜间路上遇劫，未受外伤，回家后即双目失明，自述只能看到模糊的一片自光，不能看见物体，经眼科检查无器质性疾病证据。最可能诊断 
A脑器质性疾病   B急性应激反应   C分离（转换）型障碍   D精神分裂症   E恐怖症   
答案: C 
解析: 目前认为分离（转换）型障碍患者多具有易受暗示性，喜夸张，感情用事和高度自我中心等性格特点，常由于精神因素或不良暗示引起发病。可呈现各种不同的临床症状，如感觉和运动功能有障碍，内脏器官和植物神经功能失调以及精神异常。这类症状无器质性损害的基础，它可因暗示而产生，也可因暗示而改变或消失。而急性应激反应又称急性心因性反应，是指由于遭受到急剧，严重的心理社会应激因素后，在数分钟或数小时之内所产生的短暂的心理异常。一般在数天或一周内缓解。

女,18岁，1月前上课时学校受流氓骚扰，班内一男同学被打重伤，病人突然失去听力，对他人问话无反应，持续至今，经检查缺乏器质性耳聋证据，后经暗示治疗，听力恢复正常。最可能诊断
A脑器质性疾病   B急性应激反应   C癔症（分离-转换障碍）   D精神分裂症   E恐怖症   
答案: C 
解析: 结合患者表现初步考虑为癔症（分离-转换障碍），癔症（分离-转换障碍）一词的原有注释为“心意病也”，也称为歇斯底里，是一种较常见的神经病，以乡村多见。目前认为癔症（分离-转换障碍）患者多具有易受暗示性，喜夸张，感情用事和高度自我中心等性格特点，常由于精神因素或不良暗示引起发病。可呈现各种不同的临床症状，如感觉和运动功能有障碍，内脏器官和植物神经功能失调以及精神异常。这类症状无器质性损害的基础，它可因暗示而产生，也可因暗示而改变或消失。癔症（分离-转换障碍）是在各科临床上较为常见的一类神经症，但近年来发病有所减少。在综合医院的心理咨询门诊中，本病也较少见，仅占全部咨询病例的0.3％。本病的病人在病前常已有情感丰富，富于幻想，善于模仿，易受暗示，自我中心等人格特点。这类人常在某些心理一社会因素的刺激下或暗示下，突然出现短暂性精神异常或运动、感觉、植物神经、内脏方面的紊乱。这些症状可由暗示而产生，亦可通过暗示而使之消失。本病的发病年龄多数在16～30岁之间，女性远多见于男性。

女，30岁，近3年来常在生气后发生突然倒地，全身僵硬，呈角弓反张，四肢不规则抖动，呼吸急促，呼之不应，表情痛苦，一般持续20～30分钟，发作时无咬伤唇舌，无跌伤，无尿便失禁，神经系统检查无阳性体征。最可能诊断为 
A脑器质性疾病   B急性应激反应   C精神分裂症   D焦虑症   E癔症（分离-转换障碍）   
答案: E 
解析: 癔症（分离-转换障碍）常可在应激事件后发病，若急性发作时要与应激反应相鉴别一般讲癔症（分离-转换障碍）多在心理及社会应激因素作用下发病，且症状短期内难与急性心因性反应区别。癔症（分离-转换障碍）表现更为多样化，并带有夸张或表演性给人以做作的感觉。病前性格多有自我中心富于幻想爱好艺术喜好文艺等特点其中很重要的一点为癔症（分离-转换障碍）发作具有较强的暗示性且病情最易多次反复发作。

女，40岁。10年前因胆结石行胆囊切除术，术后病情痊愈。2年前单位倒闭，患者被安排到另一单位看大门，觉得看大门很没面子，但为生活着想又不得不去上班。1年前患者出现胆囊区皮肤触摸疼痛、胄胀不适伴阵发性心悸、胸闷、失眠、心情不好。患者四处求医，反复做过腹部B超、胃镜、心电图、全套血液生化检查，结果均正常。服过一些药物，病情时好时坏。患者不相信任何检查结果及医师的解释，仍要继续医治。该患者的诊断是
A抑郁症   B焦虑症   C强迫症   D胆囊切除术后综合征   E躯体形式障碍   
答案: E 
解析: 躯体形式障碍是一种以持久的担心或相信各种躯体症状的优势观念为特征的神经症。病人因这些症状反复就医，各种医学检查阴性和医生的解释均不能打消其疑虑。即使有时患者确实存在某种躯体障碍，但不能解释症状的性质、程度或病人的痛苦与先占观念。这些躯体症状被认为是心理冲突和个性倾向所致，但对病人来说，即使症状与应激性生活事件或心理冲突密切相关，他们也拒绝探讨心理病因的可能。患者常伴有焦虑或抑郁情绪。

女性，30岁。3个月来工作较累，近3周出现兴趣缺乏，易疲劳，言语少，动作迟缓，自觉脑子笨，没有以前聪明，早醒，食欲减退，腹胀，便秘。全身酸痛，有时感心悸、气急。总觉自己患了不治之症，给家庭带来许多麻烦。该病人最可能的诊断是 
A焦虑症   B神经衰弱   C疑病症   D抑郁症   E心身疾病   
答案: D 
解析: 抑郁症有三大主要症状，就是情绪低落、思维迟缓和运动抑制。神经衰弱：一种神经活动机能失调的病，多由精神过度紧张引起。大多数病人有头昏、脑胀、焦虑、失眠、精神不振、记忆力减退等症状。

男，35岁。3小时前进餐时无诱因突然出现剧烈头痛，以枕部为著，伴频繁呕吐、面色苍白随即出现意识丧失10 余分钟。查体:精神差，颈强直。CT示脑沟及脑池密度增高。正确的诊断是
A蛛网膜下腔出血   B脑血管痉挛   C脑栓塞   D急性脑梗死   E急性脑膜炎   
答案: A 
解析: ①患者表现为突然发生的持续性剧烈头痛、呕吐，脑膜刺激征阳性,伴或不伴意识障碍,检查无局灶性神经系统体征,应高度怀疑蛛网膜下腔出血。同时CT证实脑池和蛛网膜下腔高密度征象或腰穿检查示压力增高和血性脑脊液等可临床确诊。②脑血管痉挛临床症状取决于发生痉挛的血管，常表现为波动性的轻偏瘫或失语，有时症状还受侧支循环和脑灌注压的影响，对载瘤动脉无定位价值，是死亡和致残的重要原因。病后3-5天开始发生，5-14天为迟发性血管痉挛高峰期，2-4周逐渐消失。TCD或DSA可帮助确诊。③脑栓塞根据骤然起病，数秒全数分钟达到高峰,出现偏瘫、失语等局灶性神经功能缺损,既往有栓子来源的基础疾病,如心脏病、严重的骨折等病史,可初步作出临床诊断，如合并其他脏器栓塞更支持诊断。CT和MRI检查可确定脑栓塞部位、数目及是否伴发出血,有助于明确诊断。④急性脑梗死多有突发上运动神经元损伤的表现，不会出现剧烈头痛。⑤脑膜炎患者出现发热及头痛、脑膜刺激征等，但是没有脑池内的高密度影。

男，18岁，高三学生。既往学习成绩一贯优良，品德良好。据父母反映该生近半年来，可能因为学习任务太重，高考压力太大，出现学习成绩明显下降，且变得孤僻不与人交往，对父母态度冷漠又粗暴，失眠，有时自语自笑。精神检查时，该学生回答问题语词单调，对上述表现回答说压力太大、脑子变得空白、听不进老师讲课、记忆力变差，回答时面无表情。该学生最可能的病情诊断是 
A焦虑症   B抑郁症   C精神分裂症   D神经衰弱   E应激相关障碍   
答案: C 
解析: 该患者属于青春型精神分裂症，本型在精神分裂症中也较为多见。起病多在18-25岁的青春期。起病缓急，常与始发年龄相关，始发年龄越早，起病就越缓慢，病情发展呈阵发性加剧；始发年龄越晚，起病就越急骤，病程在短期内就能达到高潮。其临床表现主要是思维、情感和行为障碍。思维障碍表现为言语杂乱、内容离奇，难以为人理解；情感障碍表现为情绪波动大、喜乐无常，时而大哭，时而大笑，转瞬又变得大怒，令人难以捉摸；行为障碍表现为动作幼稚、愚蠢，作鬼脸、玩弄粪便、吞食苍蝇、傻笑，使人无法接受。此外，也可能有妄想和幻觉，但较片面简单。本型病人生活难以自理，预后较差。

29岁，女性，10个月前起病，言语错乱，别人难以理解，骂人毁物，逐渐言语活动减少，不能与周围人沟通，近3个月来呆坐少语，自笑，认为自己的事别人都能知晓，有人要害自己。查：意识清晰，目光表情呆滞，耳边有命令性幻听，被害妄想，被洞悉感，有思维中断，躯体及神经系统检查无显著体征，该患者诊断为 
A抑郁症   B精神分裂症   C脑肿瘤所致精神障碍   D内分泌疾病所致精神障碍   E偏执性精神障碍   
答案: B 
解析: 抑郁症基本特点是情绪低落，苦恼忧伤。主动性活动明显减少，生活被动,抑郁发作时也能出现幻觉,轻性抑郁常有头晕、头痛、无力和失眠，易误诊为神经衰弱,是精神科自杀率最高的疾病。精神分裂症初期症状可能不明显，基本上归类为：阳性、阴性和错乱状态。呈阳性症状的病人会产生幻觉或妄想：一直听到或看到实际上不存在的东西，毫无根据的想法。阴性病患则比较被动，他们性情孤僻，而且还会因不喜欢与人沟通，导致思维逐步退化。有些病人会从行为错乱怪异，言谈语无伦次等方面，显现出精神错乱的症状。

27岁，男性，病程5年，性格孤僻，不上班，将自己的东西都卖掉，流浪街头，睡门洞，在饭店讨饭吃，时有自言自语，经常呼唤着因病过世的母亲的名字。精神检查：意识清晰，衣着不整，表情淡漠，对人冷淡，常对人冷笑，孤僻离群，时有奇怪想法，如“不能利用出现的一种倾向掩盖另一种倾向”。躯体及神经系统检查无异常，该患者诊断是 
A分裂性人格   B精神分裂症   C抑郁症   D精神发育迟滞   E脑器质性精神障碍   
答案: B 
解析: 精神分裂症是一组病因未明的重性精神病，多在青壮年缓慢或亚急性起病，临床上往往表现为症状各异的综合征，涉及感知觉、思维、情感和行为等多方面的障碍以及精神活动的不协调。患者一般意识清楚，智能基本正常，但部分患者在疾病过程中会出现认知功能的损害。病程一般迁延，呈反复发作、加重或恶化，部分患者最终出现衰退和精神残疾，但有的患者经过治疗后可保持痊愈或基本痊愈状态。

女性，13岁，满月脸、多血质外貌、向心性肥胖，皮肤紫纹、痤疮、高血压、情绪不稳定、烦躁、易激惹、幻觉状态、四肢肌肉无力、震颤。该病的诊断最可能是 
A精神分裂症   B神经症   C肾上腺皮质功能减退所致精神障碍   D肾上腺皮质功能亢进所致精神障碍   E甲状腺功能亢进所致精神障碍   
答案: D 
解析: “满月脸、多血质外貌、向心性肥胖，皮肤紫纹、痤疮、高血压”这些均是肾上腺皮质功能亢进的表现，所以，5个备选答案中，最佳答案是D。

女性，34岁，1年来，情绪激动、失眠、心悸、疲乏、消瘦、话多、动作多、注意力不集中、突眼，诊断为甲状腺功能亢进所致精神障碍，其治疗原则哪项是错误的 
A积极治疗原发病   B控制甲状腺功能亢进   C防止感染   D禁用精神药物   E心理治疗   
答案: D 
解析: D禁用精神药物。不管是甲亢还是甲低所致精神障碍，应治疗原发病。同时可以使用精神药物。

女性，42岁，10年来，畏寒、少汗、乏力、纳差、嗓音粗、月经不调、便秘、少言、少动、表情淡漠.近来出现面色苍白蜡黄，眼睑、颊部虚肿、呆钝、愚蠢，一过性幻视，该病人最可能的诊断是 
A甲状腺功能低下所致精神障碍   B甲状腺功能亢进所致精神障碍   C肾上腺皮质功能减退所致精神障碍   D肾上腺皮质功能亢进所致精神障碍   E精神分裂症   
答案: A 
解析: 女性，42岁，十年来，畏寒、少汗、乏力、纳差、嗓音粗、月经不调、便秘、少言、少动、表情淡漠（提示为甲减），近来出现面色苍白蜡黄，眼睑、颊部虚肿、呆钝、愚蠢，一过性幻视。甲减轻者有记忆力、注意力、理解力和计算力减退。反应迟钝、嗜睡、精神抑郁。重者多痴呆、幻想、木僵、昏睡或惊厥。

女，31岁。产后2个月出现怕脏，担心宝宝被细菌感染，因而反复洗手、反复清洗奶瓶。丈夫下班回来，要求其必须换洗所有衣物。有时出现把宝宝扔出窗外的冲动，但从未真的实施。患者明知这些想法和行为不合理，也试图控制，但没有效果，内心非常痛苦。该患者最可能的诊断为
A抑郁症   B恐惧症   C疑病障碍   D精神分裂症   E强迫障碍   
答案: E 
解析: 强迫症状具有以下特点：是患者自己的思维或冲动，而不是外界强加的。必须至少有一种思想或动作仍在被患者徒劳地加以抵制，即使患者已不再对其他症状加以抵制。实施动作的想法本身会令患者感到不快（单纯为缓解紧张或焦虑不视为真正意义上的愉快），但如果不实施就会产生极大的焦虑。想法或冲动总是令人不快地反复出现。故本题选E。

男性，29岁，突发四肢乏力不适1天，下肢明显。发病前有饮酒史，既往曾发作2次，每次发作腰穿检查脑脊液，常规及生化无异常发现。体检：四肢肌力减低，肌张力下降，腱反射消失，感觉正常。最可能的诊断是
A急性多发性神绎根炎   B脊髓肿瘤   C急性脊髓炎   D周期性瘫痪   E颈椎病   
答案: D 
解析: 周期性瘫痪，任何年龄均可发病，以青壮年（20~40岁）发病居多，男多于女，随年龄增长而发病次数减少。饱餐（尤其是碳水化合物进食过多）、酗酒、剧烈运动、过劳、寒冷或情绪紧张等均可诱发。多在夜间或清晨醒来时发病，表现为四肢弛缓性瘫痪，程度可轻可重，肌无力常由双下肢开始，后延及双上肢，两侧对称，近端较重；肌张力减低，腱反射减弱或消失。患者神志清楚，构音正常，头面部肌肉很少受累，尿便功能正常，但严重病例，可累及膈肌、呼吸肌、心肌等，甚至可造成死亡。发作一般持续6~24小时，或1~2天，个别病例可持续一周。最晚瘫痪的肌肉往往先恢复。发作间期一切正常；发作频率不等，可数周或数月1次，个别病例发作频繁，甚至每天均有发作，也有数年1次或终生仅发作1次者。40岁以后发病逐渐减少，直至停发。若并发于肾上腺肿瘤和甲状腺机能亢进者，则发作常较频繁。发作后可有持续数天的受累肌肉疼痛及强直。频繁发作者可有下肢近端持久性肌无力和局限性肌萎缩。发作时血清钾一般降到3.5mmol/L以下，尿钾也减少，血钠可升高。心电图可呈低血钾改变，如出现U波、QT间期延长、S-T段下降等。肌电图显示电位幅度降低或消失，严重者电刺激无反应。

男性，41岁，近半年来，反复发生左上肢抽搐，每次半分钟左右自行缓解，应考虑
A单纯部分性癫痫发作   B肌阵挛发作   C自动症   D小舞蹈病   E低钙抽搐   
答案: A 
解析: 癫痫的单纯部分性发作持续时间较短，一般不超过1min，起始与结束均较突然，意识保留，除非继发复杂部分发作或强直-阵挛性发作(继发泛化)。

男性，30岁。因反复出现癫痫大发作半年余，近1个月来智力有所下降，经CT检查诊断为脑囊虫病，应首先考虑是
A脑实质型   B脑室型   C软脑膜型   D脊髓型   E混合型   
答案: A 
解析: 脑囊虫病占囊虫病的60％～90％。脑囊虫病中以脑实质型最多见，脑室内囊虫病仅占脑囊虫病的15％～20％。以往诊断脑室内囊虫病主要依靠患者的临床表现、免疫学检查和CT检查。MRI的应用为脑室内囊虫病的定位定性诊断提供了新手段。

男性，ll岁，在一次考试中突然将手中钢笔掉在地上，两眼向前瞪视，呼之不应，持续数秒钟。过后对上述情况全无记忆，以后反复有类似发作，有时l日犯几次，本患者可诊断为 
A癔病   B失神发作   C局限性癫痫   D精神运动性发作   E肌阵挛发作   
答案: B 
解析: 失神是一种非惊厥性的癫痫发作，临床表现为突然的意识障碍，正在进行的自主性活动及语言停止，双眼茫然凝视，表情呆滞，一般不跌倒。发作持续数秒至数十秒后突然恢复，继续发作前正在进行的动作。无发作后意识障碍。患者往往意识不到曾经历过发作，或仅感觉脑子中曾有一阵"空白"。发作均出现在醒觉状态。未经治疗的典型失神多数发作频繁，一日可达数次至数十次甚至上百次。有些短暂的发作仅有一过性的轻微认知损伤，需非常仔细观察或使用特殊的心理学测试方法才能被发现。

30岁患者，l年来有反复发作的瞪视不动，意识模糊，奔跑、游走等，持续约半小时逐渐清醒，过后对行为毫无记忆。其可能是
A精神分裂症   B杰克逊（Jackson）癫痫   C癔病   D感染性精神病   E复杂部分性癫痫发作   
答案: E 
解析: 癫痫复杂部分性发作的主要特征是有意识障碍，发作时患者对外界刺激没有反应，发作后不能或部分不能复述发作的细节。临床表现可分为四种类型：（1）自动症 意识障碍和患者出现的发作性行为异常看起来有目的，但实际上没有目的是自动症的主要特征。部分患者发作前有感觉和运动先兆，发作时患者与外界解除不良，对外界刺激无反应。随后出现一些看起来有目的，但实际上无目的的活动，如反复咂嘴、撅嘴、咀嚼、舔舌、磨牙或吞咽等，也可表现为游走奔跑、无目的的开门；还可出现自言自语、叫喊或机械重复原来的动作。发作后患者意识模糊，常有头晕，不能回忆发作中的情况。（2）仅有意识障碍。（3）先有单纯部分性发作，继之出现意识障碍。（4）先有单纯部分性发作，后出现自动症。根据此题中的描述，考虑此题中患者的临床表现符合癫痫复杂部分性发作。

男性，26岁，突然出现抽搐，从一侧手指开始，向腕部、臂、肩部及半身扩展，诊断最大可能是
A全面性强直—阵挛发作   B精神运动性发作   C失神发作   D杰克逊（Jackosn）癫痫    E部分性感觉性癫痫   
答案: D 
解析: Jackon（杰克逊）癫痫是部分发作的一种特殊类型，是指患者发作时开始表现为简单部分运动性发作，逐渐扩展至全身，甚至引起意识障碍。如某一患者开始为右手拇指的抽动，逐渐扩展至整个右上肢抽动，然后右侧肢体抽动，继之全身抽动，最后可有意识不清。

一病人，某日突然出现阵发性抽搐，表现意识丧失，眼球上窜，瞳孔散大， 口唇青紫，全身抽搐，有舌咬伤，尿失禁，持续约3分钟，发作后入睡，意识清醒后对上述情况不能回忆，初步考虑为 
A癔症（分离-转换障碍）痉挛发作   B杰克逊（Jackson）癫痫    C去大脑强直   D癫痫全面-强直阵挛发作    E震颤麻痹   
答案: D 
解析: 癫痫全面-强直阵挛发作，也叫大发作，是全身性发作中最常见的发作类型，以婴儿和少年最为常见，临床上以意识丧失及先强直后阵挛发作形式为特点。可由光、声刺激诱发，过度劳累、激动、饥饿、过饱、上感等因素可加重发作。典型的发作过程可以分为以下几个阶段：①先兆期：发生率约为45％，症状为上腹部不适，情绪不稳，感觉异常以及一些难于描述的感觉。②强直期：患者突然丧失意识，跌倒在地，全身肌肉强直性收缩，头向后仰，双眼上翻，双上肢屈曲强直，双下肢伸性强直，口部先张开，然后闭合，喉肌痉挛，约持续10～20秒。强直期易造成意外创伤。③阵挛期：全身肌肉发生节律性收缩，幅度逐渐增大，并延及全身，呈间歇性屈曲痉挛，频率逐渐减缓，约持续1～3分钟，在一次强烈痉挛之后，突然停止。④恢复期：这一期患者多处于昏睡状态,经10多分钟或数小时睡眠后清醒，清醒后对发作的情况完全不能记忆，自觉头痛，疲乏及全身肌肉酸痛等。

患者15岁，于3年前开始有发作性意识丧失，全身抽搐，持续5～6分钟恢复，发作当时面色青紫，有时伴尿失禁，舌咬伤，有时夜间睡眠中发作。体检及各项检查均正常。患者叔父有与患者相同的病史，该患者应诊为何病 
A癔病   B特发性失神发作   C症状性失神发作   D特发性全面强直-阵挛发作   E症状性全面强直-阵挛发作   
答案: D 
解析: 原发性癫痫也叫特发性癫痫，无器质性病变并具有遗传倾向的癫痫。继发性癫痫或症状性癫痫，也叫有明确病因和脑器质性病变的癫痫。癫痫的分类非常复杂（2001年公布的国际癫痫分类约52种。）脑电图和发作的最初症状提示发作起于一侧、没有意识丧失称为部分发作。起于双侧、伴意识丧失称为全身性发作。

男性，12岁，学生。1年来常出现写作业时铅笔跌落，伴呆坐不动10秒左右，脑电图显示阵发性对称、同步的3Hz棘-慢波发放，最可能的诊断是
A癫痫小发作   B癫痫大发作   C精神运动性发作   D局限性发作   E儿童良性发作   
答案: A 
解析: 1)大发作，又称全身性发作，半数有先兆，如头昏、精神错乱、上腹部不适、视听和嗅觉障碍。发作时(痉挛发作期)，有些病人先发出尖锐叫声，后既有意识丧失而跌倒，有全身肌肉强直、呼吸停顿，头眼可偏向一侧，数秒钟后有阵挛性抽搐，抽搐逐渐加重，历时数使秒钟，阵挛期呼吸恢复，口吐白沫(如舌被咬破出现血沫)。部分病人有大小便失禁、抽搐后全身松弛或进入昏睡(昏睡期)，此后意识逐渐恢复。(2)小发作，可短暂(2~15秒)意识障碍或丧失，而无全身痉挛现象。每日可有多次发作，有时可有节律性眨眼、低头、两眼直视、上肢抽动。(3)精神运动性发作，可表现为发作突然，意识模糊，有不规则及不协调动作(如吮吸、咀嚼、寻找、叫喊、奔跑、挣扎等)。病人的举动无动机、无目标、盲目而有冲动性，发作持续数小时，有时长达数天。病人对发作经过毫无记忆。(4)局限性发作，一般见于大脑皮层有器质性损害的病人表现为一侧口角、手指或足趾的发作性抽动或感觉异常，可扩散至身体一侧。当发作累及身体两侧，则可表现为大发作。

男，65岁。睡醒后发现右侧肢体无力，伴言语不利1小时。有高血压病史10年，未规律服药治疗。否认有糖尿病及血脂异常史，神经系统查体：神志清楚,运动性失语，右侧肢体肌力0级，两侧痛、温觉对称，右侧Babinski征(+)。头颅CT检查未见异常。最可能的诊断是
A蛛网膜下腔出血   B缺血性卒中   C脑肿瘤   D脑出血   E脑炎   
答案: B 
解析: 缺血性脑卒中是指由于脑的供血动脉（颈动脉和椎动脉）狭窄或闭塞、脑供血不足导致的脑组织坏死的总称。有四种类型的脑缺血：短暂性脑缺血发作（TIA）；可逆性神经功能障碍（RIND）；进展性卒中（SIE）；完全性卒中（CS）。TIA无脑梗死存在，而RIND、SIE和CS有不同程度的脑梗死存在。发病1小时以内+头颅CT无异常+肢体感觉、运动障碍→脑血栓形成。脑血栓形成属于缺血性卒中,故本题选B。

年轻女性，反复发作性头痛3年。每次发作前均有2小时左右烦躁，饥饿感，随之自觉出现一眼异彩，持续约30分钟，缓解后出现头痛，并常以眼症状对侧出现，头痛呈钻痛，搏动性，往往有恶心、呕吐，持续4～5小时后进入睡眠可缓解，考虑为 
A头痛型癫痫   B丛集性头痛   C普通型头痛   D特殊型头痛   E典型偏头痛   
答案: E 
解析: 典型偏头痛又称有先兆型的偏头痛，占偏头痛病人的10%，多在青春期发病，有家族史的较多。典型偏头痛的最显著的特点就是头痛发作之前有先兆症状：(1)视觉先兆症状：病人双侧视野可出现闪光幻觉，闪光的形状不定，如星状、环状等。有些病人眼前出现黑矇，常见为单眼黑矇，多呈一过性，或见视物变形、视物变大或变小，或形状改变等。(2)感觉异常：最常见的是手和前臂的刺痛和麻木感，两手、四肢、半侧面部及口唇周围的麻木感及偏身感觉减退，症状多持续几秒到20分钟，偶可持续几小时，极个别可达几天到几周。(3)其他先兆症状：偏头痛病人的先兆症状除上述以外，尚可出现运动性先兆，表现为单瘫或偏瘫，也可表现一过性失语或精神症状。

女性，35岁，发作性头痛4年，部位不定，每次持续数小时至1天，发作前视物有模糊暗影，神经系统体检未见明显异常。脑CT未见异常，其母有类似发作史。头痛发作早期的首选药物是 
A卡马西平   B麦角胺咖啡因   C苯噻啶   D阿司匹林   E苯巴比妥   
答案: B 
解析: 麦角胺咖啡因适应症：主要用于偏头痛，能减轻其症状，无预防和根治作用，只宜头痛发作时早期短期使用。阿司匹林该药对钝痛的作用，优于对锐痛的作用。故该药可缓解轻度或中度的钝疼痛，如头痛、牙痛、神经痛、肌肉痛及月经痛，也用于感冒、流感等退热。本品仅能缓解症状，不能治疗引起疼痛、发热的病因，故需同时应用其他药物参因治疗。患者长期反复的头痛史，发作前视物有模糊暗影，间隙期一切正常，体检正常及偏头痛家族史，考虑为偏头痛。在出现先兆或开始隐痛时立即服用常用麦角胺咖啡因。故B更合适。

确诊为小脑扁桃体疝的病人，下列哪些症状不是常见症状 （助理医师不要求）
A剧烈头痛，频繁呕吐   B颈强   C早期出现一侧瞳孔散大   D意识障碍   E呼吸骤停发生早   
答案: C 
解析: 枕骨大孔疝又叫小脑扁桃体疝：发生后，延脑、颅神经及血管被挤压，延脑髓小脑扁桃体下移，呼吸、心跳等生命中枢受损，病人常突然出现呼吸停止，深度昏迷，四肢瘫痪，双侧瞳孔散大等，若抢救不及时，会很快死亡。

患者已发生小脑幕切迹疝，颅压急剧增高，病情急转直下，其主要原因是（助理医师不要求）
A中脑受压，脑脊液循环受阻   B严重脑缺氧   C严重脑水肿   D呼吸循环紊乱   E延髓受压   
答案: A 
解析: 脑疝是由于急剧的颅内压增高造成的，一旦有脑疝表现，应求早期诊断，由于脑疝晚期脑干受损严重，即使积极抢救，预后仍不良，因此在做出脑疝诊断的同时，应按颅内压增高的处理原则，快速静脉输注高渗液降低颅内压，以缓解病情，争取时间。本题题干症状应考虑为中脑受压，脑脊液循环受阻。

耳源性脑脓肿病人，CT证实为右颞脓肿，脓肿腔直径5.5cm，出现昏迷，右瞳散大，采取最佳措施是 
A快速静点甘露醇   B快速静点甘露醇，并行右颞肌下减压术   C快速静点甘露醇，并行右颞脓肿穿刺抽脓   D快速静点甘露醇，并行双侧颞肌下减压术   E立即行脓肿切除术   
答案: C 
解析: 耳源性脑脓肿为化脓性中耳乳突炎所并发的严重并发症，可危及生命。耳源性脑脓肿多发生于大脑颞叶，其次为小脑，大脑其他诸叶。脑脓肿分为耳源性和非耳源性，绝大多数大脑脓肿都是耳源性，而所有小脑脓肿几乎都是耳源性。脑脓肿一般为单发。出现脑疝或脑疝前期症状时，应立即静脉推注20%甘露醇，气管插管，给氧，人工呼吸，并紧急作钻脑脓肿穿刺术，必要时行侧脑室引流，降低颅压，以挽救生命。

枕骨大孔疝病人，其诊断要点是（助理医师不要求）
A昏迷，患侧瞳孔散大，对侧肢体偏瘫   B四肢共济障碍   C四肢瘫痪   D去脑强直发作   E呼吸功能障碍早于意识障碍   
答案: E 
解析: 枕骨大孔疝 由于脑脊液循环通路被堵塞，颅内压增高，病人剧烈头痛，频繁呕吐，颈项强直，强迫头位。生命体征紊乱出现较早，意识障碍出现较晚。因脑干缺氧，瞳孔可忽大忽小。

后颅凹占位病人，发生脑危象时，最快而有效的急救措施是
A静脉快速静点甘露醇   B尽快切除后颅凹占位病变   C立即行后颅凹减压术   D快速行脑室穿刺，脑脊液引流术   E立即行冬眠物理降温治疗   
答案: D 
解析: 颅后窝容积小，因此其代偿缓冲容积也小，较小的占位病变即可使小脑扁桃体经枕骨大孔疝入颈椎管上端，造成：急/慢性延髓受压；脑脊液循环障碍；疝出脑组织的改变（充血、水肿或出血）。（1）凡有枕骨大孔疝症状而诊断已明确者，宜尽早手术切除病变。（2）症状明显有脑积水者，应及时作脑室穿刺并给予脱水剂，然后手术处理病变。（注：脑室穿刺操作较开颅手术简单而且对降颅内压有效）。（3）对于呼吸骤停的病人，立即作气管插管辅助呼吸，同时行脑室穿刺引流，静脉内推注脱水剂，并紧急开颅清除原发病变。故应行脑室穿刺，脑脊液引流术。

病人患脑肿瘤，已形成枕骨大孔疝，可能是什么肿瘤（助理医师不要求）
A额叶肿瘤   B颞叶肿瘤   C顶叶肿瘤   D枕叶肿瘤   E小脑肿瘤   
答案: E 
解析: 枕骨大孔疝又称小脑扁桃体疝，大多发生于颅后窝血肿或占位病变，直接引起幕下颅腔压力严重增高，使小脑扁桃体受挤压，向下疝出；另外多见于小脑幕切迹疝的中、晚期，此时幕上压力增高传到小脑幕下，因而最后也将并发枕骨大孔疝。

颅内压增高病人，腰穿放脑脊液后，突然呼吸停止，其原因是（助理医师不要求）
A小脑扁桃体疝   B颞叶海马钩回疝   C脑室系统出血   D颅内压过低   E脑血管意外   
答案: A 
解析: 小脑扁桃体邻近延髓和枕骨大孔的两侧，当颅内压增高时，小脑扁桃体有可能受挤而嵌入枕骨大孔，造成小脑扁桃体疝（枕骨大孔疝），压迫延髓，危及生命。

患儿因脑积水颅内压增高，入院后，突然出现剧烈头痛，呕吐后昏迷，此时最有效的措施是
A快速静点甘露醇   B急行气管切开术   C立即行侧脑室穿刺引流术   D高压氧舱治疗   E急行开颅去骨瓣减压术   
答案: C 
解析: 解除梗阻手术(病因治疗)：病因治疗应成为治疗脑积水的首选方法。对阻塞性脑积水来说，解除梗阻是最理想的方法。故应立即行侧脑室穿刺引流术。

颅内压增高病人，病情有加剧表现，处理的关键措施是
A头颅CT，明确病变的性质和部位   B安静卧床，头抬高30度    C保持大便通畅   D20％甘露醇250ml，1日2次，静点    E限制水、盐入量   
答案: A 
解析: 颅高压增高的病人出现病情加剧，考虑有并发脑疝的可能，应尽快明确病变性质和部位，早期进行开颅治疗。

颅内压增高病人的一般处理中，下列哪项是不正确的
A注意观察意识，瞳孔及生命体征的变化   B频繁呕吐时，予以禁食，用脱水剂   C意识不清痰多者作气管切开吸痰   D作高位灌肠以疏通大便   E静脉补液以保持尿量   
答案: D 
解析: 凡有颅内压增高的病人，应留院观察，必要时行颅内压监测，频繁呕吐者予输液维持水、电解质平衡，意识不清者应维持其呼吸道通畅，防止因呼吸不畅而使颅内压更加增高。灌肠可致颅内压骤然升高（D错，为本题正确答案），应使用轻泻剂。

颅内压增高病人昏迷，治疗呼吸道梗阻最有效措施是
A通过鼻腔口腔导管吸痰   B气管插管，呼吸机辅助呼吸   C环甲膜穿刺   D气管切开   E用开口器侧卧位引流   
答案: D 
解析: 颅内压增高病人昏迷，治疗呼吸道梗阻最有效措施是气管切开，以保持呼吸道通畅，防止因呼吸不畅而使颅内压进一步增高。

男，31岁。头痛进行性加重1个月。入院前3 天出现喷射状呕吐 3 次，抽搐1次。查体：神志清楚，双侧视神经乳头水肿，颈软，最可能的诊断是
A颅内压增高   B蛛网膜下腔出血   C脑软化   D陈旧性脑梗死   E脑血管畸形   
答案: A 
解析: 颅内压升高的三联征=头痛、呕吐、视盘水肿（速记：痛、吐、肿）（A对）。

有一名颅内压增高病人，哪项不是其头颅X线平片的改变
A颅缝增宽   B脑回压迹增多   C蝶鞍扩大，前后床突骨质吸收   D蛛网膜颗粒压迹扩大   E一侧或双侧内听道扩大   
答案: E 
解析: 内听道扩大需要考虑是存在内耳病变的情况，有可能会导致先天性的听力下降，先天性耳聋，需要看一下听力和内听道的具体扩大程度，明确有无听神经瘤。

男，20岁，大二学生。两周来突然兴奋话多，言语夸大，说自己是中国的乔布斯，能开很多家公司，每个都可以进入世界500强。连夜搞发明创造，吃饭都狼吞虎咽，说要分秒必争。家人朋友劝阻他就发脾气，说他们弱智，不配与自己说话。针对该患者宜首选的药物是
A曲唑酮   B碳酸锂   C氯氮平    D米氮平   E布普品   
答案: C 
解析: ①患者出现典型的夸大妄想考虑诊断为精神分裂症。②曲唑酮、米氮平更加适用于治疗各种抑郁症（AD错）。碳酸锂适合于躁狂症（B错）。氯氮平属于苯二氮䓬类为新型抗精分药物目前我国许多地区将其作为精分症的首选药物（C对）

女性，55岁，半年内出现3次突然不能言语，每次持续30分钟左右，第3次伴右侧肢体麻木，既往有房颤病史，神经系统检查正常，最可能诊断是 
A癫痫小发作   B偏头痛   C颈椎病   D短暂性脑缺血发作（TIA）   E顶叶肿瘤   
答案: D 
解析: （一）颈动脉系统的TIA较椎一基底动脉系统TIA发作较少，但持续时间较久，且易引起完全性卒中。最常见的症状为单瘫、偏瘫、偏身感觉障碍、失语、单眼视力障碍等。亦可出现同向偏盲及昏厥等。（二）椎基底动脉系统TIA较颈动脉系统TIA多见，且发作次数也多，但时间较短。主要表现为脑干、小脑、枕叶、颞叶及脊髓近端缺血。神经缺损症状，常见为眩晕、眼震、站立或行走不稳、视物模糊或变形、视野缺损、复视、恶心或呕吐、听力下降、球麻痹、交叉性瘫痪，轻偏瘫和双侧轻度瘫痪等。少数可有意识障碍或猝倒发作。

男性，61岁，突然意识不清1小时。头颅CT显示右侧大脑半球3cm×3cm×6cm高密度影，最可能的诊断是
A昏厥   B脑出血   C脑栓塞   D脑血栓形成   E高血压脑病   
答案: B 
解析: 脑出血是指非外伤性脑实质内血管破裂引起的出血，占全部脑卒中的20%～30%，急性期病死率为30%～40%。发生的原因主要与脑血管的病变有关，即与高血脂、糖尿病、高血压、血管的老化、吸烟等密切相关。脑出血的患者往往由于情绪激动、费劲用力时突然发病，早期死亡率很高，幸存者中多数留有不同程度的运动障碍、认知障碍、言语吞咽障碍等后遗症。

男性，36岁，突起昏迷，四肢瘫痪，双侧瞳孔“针尖样”缩小。其最可能的疾病是 
A额叶出血   B脑桥出血   C小脑出血   D基底节出血   E蛛网膜下腔出血   
答案: B 
解析: 脑桥出血：通常为突然起病的深昏迷而无任何预感或头痛，可在数小时内死亡。双侧锥体束征和去脑强直常见。早期表现病灶侧面瘫，对侧肢体瘫痪，称为交叉性瘫痪。脑桥出血两眼向病灶侧凝视。脑桥出血常阻断丘脑下部对体温的正常调节而使体温持续增高。由于脑干呼吸中枢的影响常出现不规则呼吸，可在早期出现呼吸困难。

60岁男性，突发不能说话，右上下肢无力，约20分钟恢复，反复发作，发作后检查，神经系统正常。首先要考虑的诊断是 
A局限性癫痫   B脑栓塞   C癔病发作   D颈内动脉系统TIA   E椎基底动脉系统TIA+   
答案: D 
解析: 颈内动脉系统TIA:大脑中动脉供血区的TIA可出现缺血对侧肢体的单瘫、轻偏瘫、面瘫和舌瘫，可伴有偏身感觉障碍和双偏同向偏盲，优势半球受损常出现失语和失用,大脑前动脉供血区出血可出现人格和情感障碍、对侧下肢无力等。颈内动脉主干TIA主要表现为眼动脉交叉瘫[患侧单眼一过性黑矇、失明和（或）对侧瘫痪及感觉障碍]，Horner交叉瘫（患侧Horner征，对侧偏瘫）。椎-基底动脉系统TIA  最常见表现是眩晕、平衡障碍、眼球运动异常和复视。

58岁男性，突然右眼失明，左上肢无力，2天后右眼视力好转，但左侧肢瘫加重，查体：血压15／12kPa，意识清，左侧中枢性面舌瘫，左侧上下肢瘫，左偏身感觉障碍，其阻塞血管 
A右侧大脑中动脉皮层支   B右侧大脑中动脉深穿支   C右侧大脑中动脉主干   D右侧大脑前动脉深穿支   E右侧颈内动脉   
答案: E 
解析: 颈内动脉卒中可无症状，症状性闭塞出现单眼一过性黑矇，偶见永久性失明（视网膜动脉缺血）或Horner征（颈上交感神经节节后纤维受损），伴对侧偏瘫、偏深感觉障碍或同向性偏盲等（大脑中动脉缺血），优势半球受累伴失语症，非优势半球可有体象障碍。颈动脉搏动减弱或血管杂音，亦可出现晕厥发作或痴呆。

62岁女性，晨起出现讲话不清，右侧肢体无力，两天后因病情渐加重就诊。血压14／11 kPa，意识清，运动性失语，右侧偏瘫，可完全排除的诊断是 
A脑栓塞   B脑血栓形成   C短暂脑缺血发作   D脑出血   E腔隙性脑梗死   
答案: C 
解析: 短暂性脑缺血发作典型临床表现为发作突然，持续时间短，呈反复刻板性发作，且无后遗症及任何病灶,故不符合本题题干诊断。

64岁男性，高血压病史6年，某日晨起出现复视，右侧肢体活动不灵。查体：血压15／12kPa，左眼脸下垂，左眼外斜位，左眼球向上下内活动受限，右侧偏瘫，住院2天，无明显好转，初诊最大可能是 
A脑出血（基底节区）   B短暂脑缺血发作   C脑栓塞   D椎-基底动脉系统血栓形成    E颈内动脉系统血栓形成   
答案: D 
解析: 根据左眼睑下垂，左眼外斜视，左眼球向上下内活动受限，判断有左侧动眼神经麻痹。伴右侧偏瘫，为交叉瘫，因此，病变在脑干左侧。老年患者，静态中起病，发病当时血压不高，缺血性脑血管病的可能性最大，脑干的血液供应来自椎-基底动脉系统。因此椎-基底动脉系统血栓形成可能性最大。

男，31岁。夏天突然四肢抽搐，强直，口吐白沫，小便失禁。整个发作约3分钟，事后无回忆。发作间歇期查体无异常。最可能的诊断是
A晕厥   B癫痫   C脑血管意外   D癔症（分离-转换障碍）   E中暑   
答案: B 
解析: 青年男性伴有短暂的意识丧失+二便障碍+肢体抽搐就是癫痫，因为四肢都抽搐故应是：癫痫大发作（B对）

52岁脑梗死患者，病后第3天，意识不清，血压19／14kPa，左侧偏瘫。颅内压2.74kPa（280mmH2O），宜首先选用
A降血压治疗   B扩血管治疗   C尿激酶静脉点滴   D20％甘露醇静脉点滴   E肝素静脉点滴   
答案: D 
解析: 患者目前颅内压2．74kPa(280mmH20)增高，首先的治疗是降低患者的颅内压。药物治疗降低颅内压，若有意识障碍或颅内压增高症状较重的病例，则选用静脉或肌内注射药物。常用注射制剂有：20%甘露醇（D对）250ml，快速静脉滴注，每日2～4次，对减轻脑水肿、降低颅内压有效。附：正常成人卧位时脑脊液压力为0.78-1.76kPa。

38岁女性，洗衣时突发右侧肢体活动不灵，查体：意识清，失语，二尖瓣区可闻双期杂音，心律不齐，右侧偏瘫，上肢重于下肢，偏身痛觉减退，首先考虑的诊断
A脑血栓形成   B脑栓塞   C脑出血   D蛛网膜下腔出血   E短暂脑缺血发作   
答案: B 
解析: 青年女性，活动中突发右侧偏瘫、偏身痛觉减退和失语等，查体二尖瓣区可闻及双期杂音及心律不齐，考虑二尖瓣狭窄并关闭不全，为心源性栓子脱落造成脑栓塞的高危因素。根据活动中骤然起病，出现偏瘫、失语等局灶性神经功能缺损，既往有栓子来源的基础疾病，首先考虑诊断为脑栓塞（B对）。脑栓塞以青壮年发病多见，主要由于心源性疾病的栓子随血流进入颅内动脉引起，临床典型表现为活动中突然起病，出现不同程度的偏瘫、失语等局灶性神经功能缺损表现。脑血栓形成（A错）多见于中老年，常在安静或睡眠中发病。脑出血（C错）多见于50岁以上的高血压患者，多在寒冷季节和情绪激动时发病。蛛网膜下腔出血（D错）会有典型的剧烈头痛、脑膜刺激征和眼部症状等临床表现。短暂性脑缺血发作（E错）典型临床表现为发作突然，持续时间短，呈反复刻板性发作，且无后遗症及责任病灶。

52岁男性，突发脑出血，头痛，呕吐，昏迷，血压25／12kPa，应迅速给予
A止血治疗   B降血压治疗   C降颅压治疗   D维持生命体征   E防治血管痉挛   
答案: C 
解析: “头痛，呕吐，昏迷”均为颅内压增高的征象，首先要降颅压。降低颅内压：脑水肿可使颅内压增高，并致脑疝形成，是影响脑出血死亡率及功能恢复的主要因素。积极控制脑水肿、降低颅内压是脑出血急性期治疗的重要环节（C对）。

女，22岁。一年来反复洗手、洗衣物，总担心洗不干净或者碰到脏东西。明知道担心过分却不能自己。为此不能正常工作和做家务，苦恼万分。该患者最可能的诊断是
A强迫障碍   B疑病障碍   C广泛性焦虑障碍   D恐惧性焦虑障碍    E妄想性障碍   
答案: A 
解析: 重复一个动作或者一个概念就是强迫症（A对）故本题选A。

女，35岁。丈夫嗜赌，瞒着患者欠下高利贷200多万，被人逼债，不辞而别。债主上门讨债，患者得知原委后，表现与平素判若两人，口中念念有词，似神鬼附体，称自己是大仙， 要为债主摸骨看病
A抑郁症   B躁狂症   C惊恐障碍   D精神分裂症   E转换-分离障碍   
答案: E 
解析: 分离（转换）性障碍是一类由明显精神因素如重大生活事件、内心冲突、情绪激动、暗示或自我暗示作用于易病个体所导致的以解离和转换症状为主的精神疾病。解离症状又称为癔症（分离-转换障碍）性精神症状，是指患者部分或完全丧失对自我身份的识别和对过去的记忆，而表现为意识范围缩小、选择性遗忘或精神暴发等，转换症状又称为癔症（分离-转换障碍）性躯体症状，是指患者将遭遇无法解决的问题和冲突时所产生的不快，以各种各样躯体症状的方式表现出来，它可以出现类似任何疾病的症状表现，故有人把癔症（分离-转换障碍）喻为“伟大的疾病”或“疾病模仿家”。主要表现为各种各样的躯体症状，意识范围缩小，暗示性强，选择性遗忘或情感爆发等精神症状，但不能查出相应的器质性损害作为其病理基础

54岁女性，劳动中突感头晕，相继左半身失灵，右眼闭合不全，双眼向左侧凝视，10余分钟后昏迷，双瞳孔小、四肢软瘫、高热，首先考虑的诊断是 
A小脑出血   B脑桥出血   C基底节脑出血   D中脑出血   E脑叶出血   
答案: B 
解析: 脑出血是指脑实质内血管破裂引起的出血，最常见的病因是高血压和脑动脉硬化，常因用力、情绪激动等因素诱发，故大多在活动中突然发病。发病后，患者很快进入昏迷状态；并有脉搏洪大而缓慢、呼吸深而慢、面部潮红、视神经乳头水肿等颅内高压表现；多数伴有中枢性高热。由于出血部位不同，其神经定位表现也不相同。（1）内囊出血最常见，主要是出现“三偏症”：对侧偏瘫、偏身感觉障碍及偏盲。瘫痪肢体早期肌张力偏低、反射消失，很快肌张力逐渐增高，腱反射增强、病理反射阳性。主侧半球出血时伴有失语症。（2）脑桥出血双侧面肌及四肢肌瘫痪，腱反射增强，病理反射阳性，双侧瞳孔针尖样大小。（3）脑室出血表现为剧烈头痛、呕吐，很快进入深昏迷，并可有全身强直性痉挛发作。（4）小脑出血表现为眩晕、头痛、呕吐、共济失调、瞳孔缩小、脑膜刺激征阳性。出血时白细胞计数增多，脑脊液检查多为血性，起病1周内CT检查可确诊直径大于或等于1cm的血肿。

男，65岁。突发头痛、头晕和行走困难10小时。既往有高血压和糖尿病病史10年。懒人出品，必属精品。查体：神志清，颈有抵抗，对答尚清晰，双眼可见眼震，瞳孔等大且对光反射存在，无明确面舌瘫或肢体瘫痪，听力正常，腱反射对称，无深浅感觉异常，未引出病理征，行走步基宽大、不稳，直线行走不能。该患者最可能的诊断是
A小脑出血破入脑室    B原发性脑室出血   C延髓出血破入脑室   D脑桥出血破入脑室   E丘脑出血破入脑室   
答案: A 
解析: 行走困难+步态宽大说明病变在小脑；因为无明确的截瘫平面说明出血进入脑室而非脑实质(A对）故本题选A

80岁男性，突然出现头痛、呕吐、意识不清，血压27／16kPa，右侧瞳孔大，左侧偏瘫。此时，最重要的治疗是 
A外科手术   B降压治疗   C应用激素   D应用脱水剂   E应用止血剂   
答案: D 
解析: 脑疝是颅内压增高引起的严重状况，必须作紧急处理。除必要的病史询问与体格检查外，应立即降颅内压治疗以暂时缓解病情。然后进行必要的诊断性检查以明确病变的性质及部位，根据具体情况作手术。所以，本题选D。降压治疗是降血压，脱水剂是降颅压。

女，28岁。突发剧烈头痛、呕吐5小时。查体：神志清楚，躁动，颈项强直，深反射亢进，克氏征阳性。头颅CT示侧裂池、环池内髙密度影。首先考虑的诊断是
A硬脑膜下血肿   B脑积水   C蛛网膜下腔出血   D脑膜炎   E脑炎   
答案: C 
解析: 头部 CT: 诊断急性蛛网膜下腔出血准确率较高。显示脑沟与脑池密度增高。

46岁男性，突发头痛、恶心、呕吐，无明显肢体瘫痪。脑膜刺激征阳性，脑脊液呈均匀一致血性，下列哪一诊断最不可能
A蛛网膜下腔出血   B脑叶出血   C壳核出血   D尾状核头出血   E小脑出血   
答案: C 
解析: 壳核出血，系豆纹动脉尤其是其外侧支破裂所致，可分为局限型和扩延型。常有病灶对侧偏瘫、偏身感觉缺失和同向性偏盲，还可出现双眼球向病灶对侧同向凝视不能，优势半球受累可有失语。

有一名30岁车祸头部受伤病人，深昏迷，刺激有去脑强直发作，CT未见颅内血肿及脑挫伤，环池未受压，诊断应是（助理医师不要求） 
A脑震荡   B脑挫伤   C轴索损伤   D脑干损伤   E颅底骨折   
答案: D 
解析: 去脑强直：是中脑损伤的表现，头部后仰，两上肢过伸和内旋，两下肢过伸，躯体呈角弓反张状态。去脑强直表示伸肌收缩中枢失去了控制。意识障碍：原发脑干损伤病人，伤后立即昏迷，昏迷为持续性，时间较长。脑干损伤意识障碍的恢复比较缓慢，意识障碍恢复后常有智力迟钝和精神症状。如网状结构受损严重时，病人可长期呈植物生存状态，病人没有明显的意识活动，可仅存在一些咳嗽、打哈欠、吞咽、泪目等原始动作。CT扫描：伤后数小时内进行检查，对诊断原发性脑干损伤有价值，可显示脑干有点片状密度拉高区，脑干肿大、脚间池、桥池、四叠体池、第四脑室受压或闭塞。继发性脑干损害可见一侧侧脑室受压移位和变形，脑干受压扭曲向对侧移位。

重度颅脑损伤深昏迷病人，维持呼吸道通畅，防止缺氧的最有效方法是
A维持吸氧   B放置通气道   C彻底吸痰   D气管切开   E给予呼吸兴奋剂   
答案: D 
解析: 对昏迷病人必须及时清除呼吸道分泌物。短期不能清除应及时做气管切开。

男性患者，27岁。头部受伤后立即昏迷，5分钟后清醒，3小时后再度昏迷，X线发现颅骨线状骨折，且骨折线越过脑膜中动脉沟，提示为 
A脑挫伤   B急性硬膜外血肿   C急性硬膜下血肿   D外伤性脑内血肿   E脑水肿   
答案: B 
解析: 从患者的临床表现（有典型的中间清醒期，X线提示脑膜中动脉的损伤）综合判断，首先考虑急性硬膜外血肿。在五个选项中，脑挫伤，急性硬膜下血肿，外伤性脑内血肿和脑水肿都不会表现为典型的中间清醒期。因此本题参考答案是B。

女性病人，入院3天，头部受伤后立即昏迷，10分钟后清醒，有呕吐，对受伤情况不能回忆。诊断是 
A脑震荡   B脑挫裂伤   C颅内血肿   D脑干损伤   E脑供血不全   
答案: A 
解析: 脑震荡的临床表现：①脑震荡表现为一过性的脑功能障碍，主要症状是受伤当时立即出现短暂的意识障碍，可为神志不清或完全昏迷，一般不超过半小时。②清醒后不能回忆受伤当时情况，称为逆行性遗忘。③检查一切正常④有头痛、头晕、恶心、呕吐等症状，伤后出现，1-2周内明显。

男，40岁。从汽车上跌下，左枕部着地，出现进行性意识障碍，继以右侧瞳孔散大，诊断是
A左枕顶部硬膜外血肿   B左额顶硬膜外血肿   C左额颞硬膜下血肿   D右额颞硬膜外血肿   E右额颞硬膜下血肿   
答案: E 
解析: 本题患者左枕部着地，则发生了右额颞的对冲伤，出现了右额颞硬膜下血肿，“进行性意识障碍，继以右侧瞳孔散大”都是硬膜下血肿的表现。

女28 岁。40分钟前至2楼阳台上跌下, 枕部着地，伤后即昏迷。入院时查体：P50次/分、BP140/90mmHg。深度昏迷，双侧瞳孔直径 5mm。对光反射迟钝，四肢强直，双侧 Babinski 征阳性。急诊科静脉输入20%甘露醇250ml后。进一步有效检查是
A脑电图   B头颅 ECT   C头颅 X 线片   D头颅 MRI   E头颅 CT   
答案: E 
解析: 此病考虑硬膜下血肿，硬脑膜下血肿临床表现：多与脑挫裂伤合并存在。头痛、呕吐等临床症状较重。头部外伤史;昏迷时间较长;外伤后有蛛网膜下腔出血的临床表现;脑膜剌激征（+）;若功能区受损，可能有神经或精神症状。CT检查为首选。

某建筑工人，从高处坠落，腰背挫伤，双下肢弛缓瘫痪，来院急诊。检查见腰部不能活动，双侧腹股沟以下感觉、运动及反射消失。X线显示胸12椎体压缩性骨折。入院后2小时其双下肢功能逐渐恢复。该患者的脊髓伤可能是 
A脊髓震荡   B脊髓出血   C脊髓水肿   D脊髓受压   E马尾损伤   
答案: A 
解析: 脊髓震荡与脑震荡相似，是最轻微的脊髓损伤。脊髓遭受强烈震荡后立即发生了迟缓性瘫痪，损伤的平面以下感觉、运动、反射、及括约肌功能全部丧失。因为在组织形态学上并没有病理变化发生，只是暂时性功能抑制，故可以在数分钟或数小时内可以完全恢复（诊断要点也在于此）。

男15岁。四肢无力3天，伴吞咽困难1天。大、小便正常。1周前腹泻2次，自服药物治疗好转。查体：神志清楚，构音障碍，双侧闭目无力、鼻唇沟浅、鼓腮不能，软腭上抬无力，咽反射迟钝，腱反射消失，病理征未引出，双侧手套-袜子样感觉，腓肠肌压痛（+)。诊断是
A吉兰-巴雷综合征   B重症肌无力   C周期性瘫痪   D急性脊髓灰质炎   E多发性肌炎   
答案: A 
解析: 吉兰-巴雷综合征：本病的诊断根据是病前 1-4 周有感染史，急性或亚急性起病，四肢对称性弛缓性瘫痪，腱反射明显减弱或消失，可有脑神经损害，常有脑脊液蛋白-细胞分离现象，以及上述电生理改变。

24岁，男性，既往健康，午睡时出现口角歪斜，查左额纹浅，Bell征阳性，左鼻唇沟浅，舌伸居中，其他未见异常。应首先采用的治疗是
A针灸   B激素   C青霉素   D血塞通   E维生素   
答案: B 
解析: 根据临床表现，口角歪斜,查左额纹浅,Bell征阳性，左鼻唇沟浅，舌伸居中，诊断为特发性面神经麻痹，急性期尽早使用皮质类固醇，如地塞米松，泼尼松等。

患者为右利手，意识清，能理解他人讲话内容，但不能表达自己的意图，病变在
A左侧额上同后部   B左侧额中回后部   C左侧额下回后部   D左侧角回   E左侧顶上小叶   
答案: C 
解析: 运动性失语症也称表达性失语症、口语性失语症、皮质运动性失语等。为Broca氏区，即第三额回后部的言语运动中枢受损时引起，症状特点为患者能理解他人语言，构音器官的活动并无障碍，有的虽能发音但不能构成语言。

患者伸舌偏右，右侧舌肌萎缩伴肌束颤动，左上下肢中枢性偏瘫，病变位于
A右侧延髓   B左侧延髓   C双侧延髓   D右侧内囊及右侧延髓   E右则内囊及左侧延髓   
答案: A 
解析: 舌下神经支配同侧舌肌。由舌下神经核发出，自延髓的前外侧沟出脑，经舌下神经管出颅，下行于颈内动、静脉之间，弓形向前达舌骨舌肌的浅面，在舌神经和下颌下腺管的下方穿颏舌肌入舌。因各种原因，导致舌下神经损伤，舌下神经不支配舌肌，舌肌长时间不运动，就可逐渐萎缩。

患者复视，查体右眼向外侧视受限，双瞳孔等大同圆，对光反射存在，病变部位在
A右动眼神经   B右滑车神经   C右况神经   D右外展神经   E右三叉神经眼支   
答案: D 
解析: 外展神经脑神经之一。属运动神经，纤维起自脑桥外展神经核，在桥延沟中线两旁出脑，向前行经眶上裂入眼眶，支配眼的外直肌。此神经受损时，患眼不能向外转动，出现内斜视。

患者左眼裂狭小，左瞳孔较右侧小，对光反射灵敏，左眼球内陷，面部泌汗功能正常，其病征为
AHorner征    B动眼神经不全麻痹   C面肌痉挛   D面神经麻痹   E重症肌无力   
答案: A 
解析: Horner综合征又称霍纳氏综合征，表现为瞳孔缩小，眼睑下垂及眼裂狭小，眼球内陷，患侧额部无汗。

患者面部麻木，查体右口角周围痛觉减退，病损部位在
A三叉神经运动核   B三叉神经感觉主核   C三叉神经中脑核   D三叉神经脊束核上部   E三叉神经结   
答案: D 
解析: 三叉神经损害产生同侧面部的感觉障碍和角膜反射消失，咀嚼肌瘫痪，张口时下颌向病侧偏斜。三叉神经核的损害可出现核性损害的特征，如只影响感觉和运动，脊束核的部分损害引起节段性分布的分离性痛觉缺失或洋葱皮痒样感觉障碍。

患者下楼出现复视，查左眼向下向外运动受限，双瞳孔等大同圆，对光反射存在，病损部位
A左动眼神经   B左滑车神经   C左三叉神经眼支   D左外展神经   E左视神经   
答案: B 
解析: 滑车神经麻痹：即上斜肌麻痹，单独的滑车神经麻痹少见。此时眼球活动限制较小，患眼向下向外运动减弱，并有复视。

患者左眼上睑下垂，眼球向内、向上运动不能，向下运动受限，左瞳也散大，对光反射消失，病损部位在
A左动眼神经   B左滑车神经   C左三叉神经眼支   D左外展神经   E左视神经   
答案: A 
解析: 动眼神经麻痹：上睑下垂，外斜视、复视、瞳孔散大、光反射及调节反应消失，眼球不能向上、向内运动，向下运动也受到很大限制。

患者饮水呛咳，声音嘶哑，查体，右软腭抬举无力，病损部位在
A左侧皮质脑于束   B右侧皮质腑干束   C双侧皮质脑干束   D右舌下神经   E右舌咽迷走神经   
答案: E 
解析: 舌咽神经和迷走神经受损引起声音嘶哑或说话鼻音、吞咽困难、喝水呛咳，检查可见病侧的软腭弓较低，腭垂偏向健侧，咽反射消失。

患者自诉看不见左侧物体，查体双眼左侧视野同向偏盲，对光反射消失，其病损部位在
A左侧视束   B右侧视束   C视交叉   D左侧视辐射   E右侧视辐射   
答案: B 
解析: 一侧视束受损时，产生双眼对侧视野的同向偏盲，偏盲侧瞳孔直接对光反射消失。

女，28 岁。频繁发作右下额区剧烈疼痛 3 个月。成闪电样，刀割样痛，洗脸刷牙讲话均可诱发。听力正常，面部无麻剌感，张口无困难，查体：颞额关节无明显压痛。神经系统未见明显阳性体征。最可能的诊断是
A牙周炎   B舌咽神经痛   C三叉神经痛   D腮腺炎   E颞颌关节紊乱   
答案: C 
解析: 三叉神经痛：以面部三叉神经一支或几支分布区内突发的短暂剧痛为特点。可长期固定在某一分支，尤以第二、三支多见，亦可两支同时受累。疼痛以面颊、上下颌或舌最明显;口角、鼻翼、颊部和舌等处最为敏感，轻触即可诱发，故有"触发点"或"扳机点"之称。疼痛可引起反射性面肌抽搐，口角牵向患侧，并有面红、流泪和流涎，称痛性抽搐。严重者洗面、刷牙、说话、咀嚼等都可诱发，以致不能做这些动作。每次发作时间仅数秒钟至2分钟，突发突止。间歇期间完全正常。病初次数较少，以后多增加并加重。病程可呈周期性，每次发作期可数天、数周或数月不等。缓解期亦可数天至数年不等。

患者左侧面部痛觉减退，左侧直接角膜反射消失，间接角膜反射存在，张口时，下颌左偏，病损部位在
A左侧三叉神经   B右侧三叉神经   C左侧面神经   D右侧面神经   E左侧三叉神经及左侧面神经   
答案: A 
解析: （1）三叉神经半月节以上损伤时：可出现患侧头面部皮肤及舌、口、鼻腔黏膜的一般感觉丧失；角膜反射消失；患侧咀嚼肌瘫痪，张口时下颌偏向患侧。 （2）三叉神经半月节以下受损时：可出现各单支损伤表现，眼神经受损时，出现患侧睑裂以上皮肤感觉障碍，角膜反射消失；上颌神经损伤时可至患侧下睑及上唇皮肤、上颌牙齿、牙龈及硬腭黏膜的感觉障碍；下颌神经受损时可致患侧下颌牙齿、牙龈及舌前2/3和下颌皮肤的一般感觉障碍，并有患侧咀嚼肌的运动障碍。

某患者双上肢痛温觉障碍，触觉和深感觉正常，病损部位在
A双侧颈5～胸8后根   B双侧颈5胸8前根    C双侧臂丛   D颈5～胸2脊髓前联合   E双侧颈膨大后索   
答案: D 
解析: 颈5～胸2脊髓前联合是支配上肢痛温觉的，上肢痛温觉障碍，触觉和深感觉正常时表明颈5～胸2脊髓前。

男，31岁。突发剧烈头痛1小时，以下枕部为著，伴喷射状呕吐3次。查体：痛苦面容，全身大汗，脑膜刺激征阳性。可能的诊断是
A脑栓塞   B蛛网膜下腔出血    C脑梗死   D脑脓肿   E急性病毒性脑炎   
答案: B 
解析: 颅内血管破裂，血液流入蛛网膜下腔，称之为蛛网膜下腔出血，一般症状主要包括：（1）头痛，典型表现是突发异常剧烈全头痛。（2）脑膜刺激征：患者出现颈强、Kernig征和Brudzinski征等脑膜刺激征，以颈项强直多见（3）眼部症状：20%患者眼底可见玻璃体下片状出血（4）精神症状：如欣快、谵妄和幻觉等，头颅CT：临床疑诊SAH首选头颅CT平扫检查。出血早期敏感性高，可检出90%以上的SAH，显示大脑外侧裂池、前纵裂池鞍上池、脑桥小脑角池、环池和后纵裂池高密度出血征象（B对）。

用细棉丝轻触患者左眼角膜双眼均不眨眼，轻触右眼角膜的两眼均眨眼是因为
A右三叉神经损害   B左三叉神经损害   C右面神经麻痹   D左面神经麻痹   E左动眼神经麻痹   
答案: B 
解析: 医师用细棉签毛由角膜外缘轻触病人的角膜。正常时，被检者眼睑迅速闭合，称为直接角膜反射。其反射弧在于桥脑，输入纤维为三叉神经第一支（眼神经）之分支鼻睫神经，传出神经为面神经颧支。用细棉丝轻触患者左眼角膜双眼均不眨眼（提示左眼传入功能受陨），轻触右眼角膜的两眼均眨眼（提示左眼的传出功能正常）。

某患者自觉左侧肢体似有蚂蚁爬行，此种感觉障碍为
A感觉过敏   B感觉倒错   C感觉过度   D感觉异常   E感觉减退   
答案: D 
解析: 感觉异常，比如说，明明没有虫子在身上，但是自我感觉有；感觉过敏是指有个小虫在身上，但是我却觉得有好多小虫在身上，这样比较容易理解了。

某患左侧口角流涎，查体：左侧额纹变浅，眼裂变大，左侧口角下垂，鼻唇沟变浅，左侧舌前2／3味觉减退，病变为 
A左侧面神经茎乳孔病变   B左侧面神经内耳病变   C左侧面神经管部病变   D左侧面神经膝状神经节病变   E左侧桥小脑脚病变   
答案: C 
解析: 面神经管内损害：周围性神经麻痹伴有舌前2/3味觉障碍及唾液腺分泌障碍，为面神经管内鼓索神经受累；如还伴有听觉过敏，则病变多在镫骨神经上。

轻触患者咽后壁，出现呕吐反应，此反射定位于
A舌咽迷走神经   B舌下神经   C面神经   D喉神经   E三叉神经   
答案: A 
解析: 舌咽、迷走神经：舌咽神经是舌后1/3和咽部的一般感觉和味觉，并支配软腭和咽肌的运动；迷走神经是咽、喉的感觉和运动，它们的神经核都在延髓。

女，45岁。车祸中头部受伤后出现短暂昏迷，1.5小时后剧烈头痛，频繁呕吐。急诊查体：神志清楚，双侧瞳孔大小多变，对光反射迟钝，肢体活动正常。行头颅 CT检查过程中，发生呼吸骤停。其呼吸骤停最可能的原因是（助理医师不要求）
A脑干损伤   B脑挫裂伤   C脑震荡   D急性颅后窝血肿并发枕骨大孔疝    E急性颅内血肿并发小脑幕切迹疝   
答案: D 
解析: 枕骨大孔疝—呼吸不好及双侧瞳孔不好（D对）；小脑幕切迹疝—一侧瞳孔不好。

男，56岁，近半年工作压力大，经常出现差错，刚做过的事就记不起来，性格变得古怪，喜怒无常，有时情绪低落。一次喝了50ml啤酒后，找不到家而露宿街头。最可能的诊断是（助理医师不要求）
A酒精所致遗忘综合征   B躁狂发作    C阿尔茨海默病   D抑郁发作   E分离(转换)性障碍   
答案: C 
解析: ①近记忆障碍是阿尔茨海默病的首发及最明显的症状老年患者近记忆障碍情绪不稳地点定向出现障碍应诊断为阿尔茨海默病（C对）故本题选C。②患者仅饮啤酒50ml,不能诊断为酒精所导致的遗忘综合征这酒量也太小了（不选A)。③躁狂症的典型表现是情感高涨、思维奔逸、活动增多的“三高”症状（不选B)。④该患者无三无、三自现象不能诊断抑郁症（不选D)。⑤分离（转换）性障碍有典型的身份转换等（不选E)。

男性32岁，双下肢无力3个月，查体双上肢正常，双下肢肌力3级，肌张力高，跟膝腱反射亢进，病理反射（+），其病变部位可能是 
A胸髓   B腰膨大   C颈膨大   D高颈髓   E脊髓前角细胞   
答案: A 
解析: 胸髓损害表现为：双上肢正常，双下肢呈上运动神经元性瘫痪，病变平面以下各种感觉缺失，出汗异常，大小便障碍，伴相应胸腹部根痛或束带感。患者症状符合胸髓损害的表现，故答案选择A。

男，70岁,因观看足球比赛突然晕倒而入院治疗,查体发现左侧上、下肢瘫痪，腱反射亢进，左侧眼裂以下面瘫，伸舌时舌尖偏向左侧,左半身深、浅感觉消失。双眼左侧半视野缺失，瞳孔对光反射存在。考虑病变的部位在 
A左侧中央前、后回   B右侧中央前回   C左侧内囊   D右侧内囊   E右侧中央后回   
答案: D 
解析: 查体发现左侧上、下肢瘫痪，腱反射亢进，左侧眼裂以下面瘫，伸舌时舌尖偏向左侧。左半身深、浅感觉消失。双眼左侧半视野缺失，瞳孔对光反射存在。考虑病变的部位在右侧内囊。

男，28岁。近1年来认为自己的五脏六腑都已经腐烂、变空了。患者的症状是
A虚无妄想   B虚构    C感知综合障碍   D幻觉   E错觉   
答案: A 
解析: 认为自己的五脏六腑都已经腐烂、变空了，患者的症状是虚无妄想（A对）故本题选A。

患者右侧瞳孔缩小，眼裂稍小，右侧上下肢轻瘫，肌张力增高，病理反射阳性，左颈以下皮肤痛温觉减退，右上下肢深感觉缺失，病变在
A右侧颈膨大   B左侧颈膨大   C左C3～4   D右C2～3    E右侧延髓   
答案: D 
解析: “右侧瞳孔缩小，眼裂稍小”为右侧颈交感神经受损的表现，即Horner征。右侧C2-3受损，可累及相应节段交感神经。颈髓横贯性损害：①高颈段病变：四肢上运动神经元性瘫痪，病灶水平以下全部感觉丧失，大小便障碍，可能碍，出现膈肌麻痹或刺激症状（呼吸困难或呃逆），以及后颈部向枕部放散的神经根性疼痛。②颈膨大部病变：双上肢下运动神经元性瘫痪、双下肢上运动神经元性瘫痪、病变水平以下全部感觉缺失、大小便障碍、常伴有霍纳（Horner）征（颈髓1侧角受损）、并可有向上肢放射的神经根性疼痛。

男，31岁。2天前突发胸壁背部痛，继而下肢无力、麻木、排尿困难，无视物成双、饮水呛咳、吞咽困难。起病前1周有
A吉兰巴雷综合征   B髓内肿瘤   C髓外肿瘤   D急性脊髓炎   E颈椎病   
答案: D 
解析: 急性脊髓炎发生在胸背部(胸3-胸5),而且病变以下感觉、运动都丧失且同时伴有二便障碍（D对）故本题选D,这也是与吉兰巴雷综合征的重要区别(吉兰巴雷综合征的二便正常）。

患者右下肢无力3个月，伴左下半身麻木。查左乳头水平以下痛温觉减退，右膝腱反射亢进，右巴氏征（+），右髂前上棘以下音叉振动觉减退，右足趾位置觉减退病变为 
A胸髓3水平横贯损害   B右侧胸髓3水平半侧损害   C左侧胸髓3水平半侧损害   D右侧胸髓3水平后索损害   E左侧胸髓3水平后索损害   
答案: B 
解析: 这个题目应该是选择B项，不是选择D项，脊髓半侧损害时产生病变侧肢体的中枢性瘫痪（题干中的右膝腱反射亢进，右巴氏征（+））及深感觉障碍（题干中的右髂前上棘以下音叉振动觉减退-即振动觉）以及对侧肢体的痛温觉障碍（题干中的左乳头水平以下痛温觉减退）。

60岁男性，突然右口角流涎，言语不清，右上下肢无力，活动不灵，右偏身感觉减退。看不见右侧物体。病变位于
A左侧中央前同   B左侧中央后回   C左侧额下回后部   D左侧内囊   E左侧枕叶矩状裂   
答案: D 
解析: 该老年男性病人突然发病，有典型的“三偏”征，同时有同侧口角流涎和言语不清，病变部位是在左侧内囊，可能病变在病人的优势半球而失语，伴有同侧中枢性面瘫

患者左眼睑下垂，眼球外斜视，右侧中枢性偏瘫，病变位于
A左侧脑桥   B右侧脑桥   C左侧中脑   D右侧中脑   E左侧脑桥及中脑   
答案: C 
解析: 本题选C。交叉瘫属脑干特有，病变侧一般在皮质脑干束一侧。眼睑属中脑动眼神经管，左侧眼睑下垂病变应在左侧中脑。

患者意识清醒，右眼睑下垂，瞳孔散大，光反射消失，眼球外斜视，露齿时口角右偏。伸舌左偏，左侧中枢性偏瘫病变位于
A右侧脑桥   B右侧中脑   C右脑桥及中脑   D右侧处延髓，脑桥及中脑   E右侧内囊病变发展形成天幕疝   
答案: B 
解析: 此题的表现为大脑脚综合征，中脑损害时病变位于一侧中脑大脑脚脚底，侵犯了动眼神经，表现为（1）病灶侧动眼神经麻痹；（2）病灶对侧偏瘫（包括中枢性面瘫和舌肌瘫痪）。

患者突然出现两眼向右侧共同偏视，右侧中枢性上下肢瘫，病变部位是
A左侧额叶病变   B右侧额叶病变   C左侧内囊   D左侧脑桥   E右侧脑桥   
答案: D 
解析: 脑桥腹外侧部损害：可出现脑桥腹外侧综合征主要累积展神经、面神经、锥体束、脊髓丘脑束和内侧丘系。主要表现为：①病灶侧眼球不能外展（展神经麻痹）及周围性面神经麻痹（面神经核损害）；②对侧中枢性偏瘫（锥体束损害）；③对侧偏身感觉障碍（内侧丘系和脊髓丘脑束损害）。多见于小脑下前动脉阻塞。故选D。

一患者需要大声唤醒，醒后可简单回答问题及勉强配合检查，停止刺激后即入睡，这种意识状态是
A嗜睡   B昏睡   C昏迷   D谵妄   E意识模糊   
答案: B 
解析: 嗜睡是指一种过度的白天睡眠或睡眠发作，这些睡眠阶段会经常发生，且易发生的时间不合适宜，例如当说话、吃饭或驾车时；昏睡患者需要大声呼唤才能唤醒，唤醒后能对话，但刺激停止后继续入睡；昏迷是意识障碍的最严重阶段，意识清晰度极度降低，对外界刺激无反应，程度较轻者防御反射及生命体征可以存在，严重者消失；谵妄是躁狂状态的一种临床类型，临床表现为极度兴奋、躁动、言语不连贯，有明显地意识障碍，可出现错觉、幻觉，生活不能自理等；意识模糊是指意识水平轻度下降，较嗜睡为深的一种意识障碍。患者能保持简单的精神活动，但对时间、地点、人物的定向能力发生障碍。

病人男性，21岁。右侧肢体抽搐2年，突然昏迷1小时。查体：神志浅昏迷，左侧肢体偏瘫。CT显示右额叶脑内血肿，临床诊断最可能是 
A原发性癫痫   B脑动脉硬化   C脑动脉瘤   D脑血管畸形   E高血压脑出血   
答案: D 
解析: 患者年龄为2岁，无外伤史，且右侧肢体抽搐2年，出现了突发的颅内出血。最可能是脑血管畸形。

患者一侧瞳孔散大，直接及间接反射均消失，病变在
A对侧视神经   B同侧视神经   C对侧动眼神经   D同侧动眼神经   E同侧视神经及动眼神经   
答案: D 
解析: 动眼神经损害后，患侧的直接反射消失。

患者右侧角膜直接反射存在，间接反射消失，病变在
A右侧三叉神经   B左侧三叉神经   C右侧动眼神经   D左侧动眼神经   E左面神经   
答案: B 
解析: 角膜反射是由三叉神经的眼神经与面神经共同完成的。当三叉神经第1支（眼神经支）或面神经损害时，均可出现角膜反射减弱或消失。间接反射的消失说明左侧角膜受到刺激后，刺激产生的神经冲动没有被传入，或是根本没有神经冲动产生。这样就不会引起反射，右侧自然不会出现间接反射了。病变在左侧的三叉神经眼支。

男，71岁。进行性右手震颤、动作缓慢3年，翻身困难1年。查体：面具脸，右手静止性震颤，四肢肌张力增高，行走缓慢。有前列腺增生、轻度肾功能不全和房颤病史。对该患者最恰当的治疗药物是
A安坦   B复方左旋多巴   C丙炔苯丙胺(司来吉兰)   D金刚烷胺   E溴隐亭   
答案: B 
解析: ①65岁以上的帕金森患者首选复方左旋多巴（B对)。②前列腺增生--不用苯海索即安坦(不选A);轻度肾功能不全--不用金刚烷胺(D错);房颤病史--不用溴隐亭(E错)。③＜65岁的患者可单用非麦角类的多巴胺激动剂（普拉克索）及丙炔苯丙胺（司来吉兰）（C错)。

