下述哪项不符合震颤麻痹的症状
A面具脸   B慌张步态   C搓药丸样动作   D小写症   E动作时震颤加剧   
答案: E 
解析:  【答案解析】震颤麻痹患者的症状是：全身肌紧张增强、肌肉强直、随意运动减少、动作缓慢、面部表情呆板，患者常伴有静止性震颤，多见于上肢（尤其是手部），其次是下肢及头部；震颤静止时出现，情绪激动时增强，入睡后停止。震颤麻痹的主要原因是中脑黑质的多巴胺能神经元功能被破坏。

哪一项不是小脑幕裂孔疝常见的症状
A意识障碍   B一侧面神经麻痹   C一侧动眼神经麻痹   D剧烈头痛，频繁呕吐   E血压增高   
答案: B 
解析: 【答案解析】小脑幕切迹疝的临床表现①颅内压增高的症状，表现为血压升高，剧烈头痛、频繁呕吐及烦躁不安。②意识障碍，随着脑疝进展，病人可出现浅昏迷至深昏迷。③瞳孔变化，早期患侧动眼神经受刺激瞳孔缩小，这一过程时间较短，以后患侧瞳孔逐渐开始散大、光反射减弱或消失，晚期可有双侧瞳孔散大。④锥体束征，表现为对侧肢体肌力减弱或麻痹，病理征阳性，严重时刻呈去脑强直状态。

精神症状常见于
A额叶肿瘤   B颞叶肿瘤   C顶叶肿瘤   D枕叶肿瘤   E小脑肿瘤   
答案: A 
解析: 【答案解析】精神症状主要是人格改变和记忆力减退，最常见于额叶肿瘤

关于头皮裂伤，错误的是
A钝性撞击不会发生裂伤   B急救时应立即包扎止血   C24小时的裂伤清创后可一期缝合    D清创后，采用分层缝合为好   E头皮缺损应予修补   
答案: A 
解析: 【答案解析】头皮裂伤可由锐器或钝器伤所致。由于头皮血管丰富，出血较多，可引起失血性休克。处理时需着重于检查有无颅骨和脑损伤，对头皮裂伤本身除按照压迫止血、清创缝合原则外，尚应注意：①需检查创口的创底有无骨折、碎骨片或异物、如果发现有脑脊液或脑组织外溢，需按开放性脑损伤处理；②头皮血供丰富，其清创缝合的时限允许放宽至24小时。

偏头痛的防治，哪项不正确
A避免过度疲劳和精神紧张   B不要过饥、过饱   C不饮酒和摄进高脂肪食物   D避免摄进已知激发发作的食物   E发作后可用血管扩张药   
答案: E 
解析: 【答案解析】血管扩张剂可以扩张血管、使血流量增加，导致颅内的压力有所升高，所以引发头痛。所以，不能使用。

Millard—Gubler综合征的表现不包括 
A本侧展神经瘫痪   B本侧面神经瘫痪   C侧舌下神经瘫痪   D对侧上下肢瘫痪   E眼球侧视运动障碍   
答案: E 
解析:  【答案解析】脑桥腹外侧（腹下部）综合征（Millard－Gubler综合征）主要表现是展神经和面神经。所以只表现为复视，病变侧内斜视，眼外展障碍，内侧额纹消失，眼睑不有闭合，鼻唇沟变浅，口角歪向外侧，对侧上、下肢瘫痪。

下列哪项不符合一侧动眼神经麻痹
A上脸下垂，眼球不能向上、下和内侧转动   B眼球向上、内、向下注视时出现复视   C眼球向外呈外下方斜视   D瞳孔散大，光反射消失，调节反射存在   E瞳孔散大，光反射及调节反射均消失   
答案: D 
解析:  【答案解析】动眼神经麻痹：上脸下垂，外斜视、复视、瞳孔散大、光反应及调节反应消失，眼球不能向上、向内运动，向下运动也受到很大限制。

下列哪项不符合痫性发作
A痫性发作分部分性发作和全面性发作两个主要类型   B单纯部分件发作起始于脑局部，不伴意识障碍   C全面性发作起始于脑局部，伴意识障碍    D痫性发作起始的异常放电源于一侧脑部的，为部分性发作   E痫性发作起始的异常放电源为两侧脑部的，为全面性发作   
答案: C 
解析: 【答案解析】全身性发作：最初的症状学和脑电图提示发作起源于双侧脑部者称为全身性发作，这种类型的发作多在发作初期就有意识丧失。

下列属于选择性5-羟色胺再摄取抑制剂的是
A文拉法辛   B托莫西丁   C氟西汀   D米氮平   E利培酮   
答案: C 
解析: 【答案解析】选择性5-羟色胺 (5-HT)再摄取抑制剂 (SSRIs) :代表药物有氟西汀、帕罗西汀、舍曲林、氟伏沙明、西酞普兰、艾司西酞普兰;② 5-H和NE再摄取抑制剂(SNRIs):代表药物有文拉法辛。分速释和缓释两种剂型;③NE和特异性5-HT 能抗抑郁药(NaSSAs):代表药物有米氮平；④三环类及四环类抗抑郁药:代表药物有丙米嗪、氯米帕明、阿米替林及多塞平、马普替林等；⑤单胺氧化酶抑制剂 (MAOD):代表药物有苯乙肼;⑥其他抗抑郁药:安非他酮、瑞波西汀、曲唑酮、尼法唑酮、噻奈普汀等均有较好的抗抑郁作用。

关于精神病因学的中正确的是（助理医师不要求）
A5-羟色胺递质紊乱是躁狂发作的病因   B性格缺陷是焦虑障碍的主要病因   C精神障碍均主要由心理因素导致   D极具严重的精神刺激是急性应激障碍发病的直接原因   E生活事件是精神分裂症发病的主要因素   
答案: D 
解析: 【答案解析】应激相关障碍包括急性应激障碍、创伤后应激障碍和适应障碍三大类。其共同特点有:①精神剌激是发病的直接原因;②症状表现与精神剌激的内容密切相关;③病程.预后与精神因素的消除有关。

治疗神经性贪食症的药物首选
A抗精神病药   B三环类抗抑郁剂   C单胺氧化酶抑制剂   D抗焦虑药   E抗癫痫药   
答案: B 
解析:  【答案解析】三环类抗抑郁药包括阿米替林、多虑平、丙咪嗪和氯丙咪嗪等，为治疗抑郁症所首选，已基本替代用电痉挛治疗抑郁症。这类抗抑郁药口服后很快吸收，在肝内代谢，由尿排出，可治疗各种抑郁症，对内源性抑郁症疗效尤佳；对反应性抑郁症、抑郁性神经症、躯体疾病或抗精神病药物治疗伴发的抑郁症状也有疗效。另外，氯丙咪嗪还用来治疗强迫症。严重的心、肝、肾疾病和青光眼病人禁用，老年人和孕妇要慎用。各种三环类药物的抗抑郁效果相似，但是，阿米替林和多虑平具有镇静作用，适于伴有焦虑症状的抑郁症；丙咪嗪和氯丙咪嗪具有激活作用，适于伴有迟滞症状的抑郁症。临床上三环类抗抑郁剂是治疗神经性贪食症的药物首选药物，所以选B。

心理生理障碍，又称心身疾病，是指
A与心理因素密切相关，以精神症状表现为主的疾病   B一个与社会因素密切相关以精神症状表现为主的疾病   C一组与心理因素密切相关以躯体症状表现为主的疾病   D一组与心理社会因素密切相关，躯体症状表现为主的疾病   E一个与心理社会因素相关以躯体症状表现为主的疾病   
答案: D 
解析: 【答案解析】心身疾病是指一组与心理和社会因素密切相关，但以躯体症状表现为主的疾病。特别是和情绪因素密切相关的，主要累及到自主神经所支配的器官和组织的，并导致这些器官和组织产生结构改变的一组疾病。

心身疾病与下列哪些因素有关
A情绪   B生活事件   C性格   D个体易感性   E以上都是   
答案: E 
解析:  【答案解析】心身疾病即心理生理障碍，是由多种相互联系和影响的因素引起。例如情绪、性格、生活事件、个人易感性等心理因素都在其发病中起到不同程度的作用。

有关心身医学与心身疾病的发病机制下述哪项是错误的
A心理因素影响躯体内脏功能是通过情绪为媒介来实现的   B心身疾病与心理社会因素有密切联系   C所有的消极情绪对人体有害无益   D个体易感性与心身疾病的发生发展有关   E有人提出A型行为模式与冠心病的发生有关    
答案: C 
解析: 【答案解析】消极的情绪状态可以激发机体内部的潜在能量，有利于个体为适应变化的环境斗争。然而，这些不良情绪往往以强烈的激情状态而出现，并伴随剧烈的生理反应，因此会对机体造成严重的影响。

重症肌无力患者应避免应用的药物是
A万古霉素    B盐酸小檗碱    C头孢噻肟    D青霉素   E免疫球蛋白G    
答案: B 
解析: 【答案解析】①盐酸小檗碱可加重重症肌无力（B对）故本题选B。②重症肌无力患者禁用的抗生素是：氨基糖苷类抗生素、新霉素、多粘菌素等。青霉素、头孢噻肟、万古霉素可用在重症肌无力患者身上。③免疫球蛋白G是治疗重症肌无力的药物。

下述疾病中有哪项不属于心身疾病
A梅尼埃综合征   B原发性青光眼   C消化性溃疡   D原发性高血压   E慢性酒中毒   
答案: E 
解析: 【答案解析】心身疾病是指一组与心理和社会因素密切相关，但以躯体症状表现为主的疾病。特别是和情绪因素密切相关的，主要累及到自主神经所支配的器官和组织的，并导致这些器官和组织产生结构改变的一组疾病。心身疾病范围很广，主要包括由情绪因素引起的，以躯体症状为主要表现，受植物神经所支配的系统或器官的疾病。（1）皮肤系统的疾病，如神经性皮炎、牛皮癣等。（2）呼吸系统的疾病，如支气管哮喘、神经性咳嗽等。（3）心血管系统的疾病，如原发性高血压、冠心病等。（4）消化系统的疾病，如胃、十二指肠溃疡、神经性厌食、神经性呕吐、溃疡性结肠炎、过敏性结肠炎等。（5）泌尿生殖系统的疾病，如月经紊乱、经前期紧张症、性功能障碍、尿频等。（6）内分泌系统的疾病，如甲状腺功能亢进、糖尿病等。（7）神经系统的疾病，如紧张性头痛、痉挛性疾病、睡眠障碍、植物神经功能失调等。（8）肌肉骨骼系统的疾病，如腰背疼、肌肉疼痛等。

关于心身疾病，说法错误的是
A属于心理生理障碍   B心理治疗以森田疗法最为合适   C主要累及受自主神经支配的系统或器官   D由情绪因素引起，以躯体症状为主要表现   E症状的波动与心理因素特别是情绪因素密切相关   
答案: B 
解析: 【答案解析】心身疾病或称心理生理疾患，是介于躯体疾病与神经症之间的一类疾病。目前，心身疾病有狭义和广义两种理解。狭义的心身疾病是指心理社会因素在发病、发展过程中起重要作用的躯体器质性疾病，例如原发性高血压、溃疡病。至于心理社会因素在发病、发展过程中起重要作用的躯体功能性障碍，则被称为心身障碍，例如神经性呕吐、偏头痛。广义的心身疾病就是指心理社会因素在发病、发展过程中起重要作用的躯体器质性疾病和躯体功能性障碍。显然，广义的心身疾病包括了狭义的心身疾病和狭义的心身障碍。森田疗法主要的适应症是所谓“神经质”。大致包括当今分类中的焦虑症、恐怖症、强迫症、疑病症、神经症性睡眠障碍等。

有关心身疾病的发病机制下述哪项是错误的
A情绪为心理因素影响躯体功能的媒介   BA型性格可能与紧张的发生有关    C个体易感性与心身疾病无关   D生活事件、心理社会因素与心身疾病有关   E个体对刺激的评价和应对方式与心身疾病有关   
答案: C 
解析: 【答案解析】由于个体间的生理特点和遗传素质不同，在一定的社会心理因素的刺激下，心身疾病表现各异，只有那些易感性较高的人才容易患病。当然个体的易感性又与人的个性特征以及行为反应方式和习惯相关。故选C。

关于应激，不正确的是（助理医师不要求）
A各种刺激作用于个体产生的   B个体生理或心理稳态受到干扰   C应激源单独作用的过程   D应激源到应激反应有多种中介因素   E个体努力维持内稳态的动态过程   
答案: C 
解析: 【答案解析】应激是各种刺激作用于个体，使其生理或心理的内稳态受到干扰，个体努力维持内稳态的平衡动态过程，是从应急源到应激反应中多种中介因素相互中作用的过程。

应激源（助理医师不要求） 
A作用于个体，使其产生应激反应的刺激物   B仅存于外部物质环境   C人类应激源相对狭窄   D个体先天或后天因素不会成为应激源   E恋爱婚姻及家庭问题不会成为应激源   
答案: A 
解析: 【答案解析】应激源是指作用于个体，使其产生应激反应的刺激物，包括外部物质环境、个体的内环境、心理社会环境等方面的刺激或事件。比如地震、洪水，职业问题、恋爱婚姻问题、人际关系、各种躯体疾病等。

关于应激相关障碍，错误的是（助理医师不要求）
A不等于应激   B只有应激反应超出一定强度时发生   C对个体社会功能产生影响   D对个体人际交往产生影响   E是一组功能性精神障碍   
答案: B 
解析:  【答案解析】急性应激障碍：以急剧、严重的精神打击作为直接原因。在受刺激后立刻（1小时之内）发病。表现有强烈恐惧体验的精神运动性兴奋，行为有一定的盲目性；或者为精神运动性抑制，甚至木僵。如果应激源被消除，症状往往历时短暂，预后良好，缓解完全。

下列对于急性应激障碍不正确的是（助理医师不要求）
A以急剧、严重的精神刺激为直接原因   B患者在受刺激一周后发病   C主要有心理治疗和药物对症治疗   D预后良好   E有恐惧体验的精神运动抑制   
答案: B 
解析: 【答案解析】急性应激障碍又称急性应激反应，是以急剧的、严重的精神刺激作为直接原因。患者通常在受刺激后几分钟或数小时内发病，主要表现为具有强烈恐惧体验的精神运动性兴奋，或精神运动性抑制，或精神病性障碍。症状一般在24-48小时后开始减轻，一般不超过1周。预后良好。治疗主要以心理治疗和药物对症治疗。故选B。

急性应激障碍诊断要点错误的是（助理医师不要求）
A以异乎寻常和严重的精神刺激为原因   B表现为强烈恐惧体验的精神运动兴奋   C排除癔症（分离-转换障碍）   D排除器质性精神障碍   E不会有意识模糊   
答案: E 
解析: 【答案解析】急性应激障碍临床表现的初期为“茫然”阶段，以茫然、注意狭窄、意识清晰度下降、定向困难、不能理会外界的刺激为特点；随后，患者可以出现变化多端、形式丰富的症状，包括对周围环境的茫然、激越、愤怒、恐惧性焦虑、抑郁、绝望以及自主神经系统亢奋症状，如心动过速、震颤、出汗、面色潮红等。有时，患者不能回忆应激性事件。所以，E是错误的。

不是急性应激障碍治疗原则的是（助理医师不要求） 
A及时   B就近   C简洁   D大剂量药物   E紧扣重点   
答案: D 
解析: 【答案解析】急性应激障碍的治疗主要是心理治疗和药物对症治疗。由于急性应激障碍有强烈的应激性生活事件引起，心理治疗具有重要的意义。让患者摆脱创伤环境，提供支持性心理治疗（倾听、安危、鼓励、解释等）和认知行为治疗会去的良好的效果。药物主要是对症治疗，激越性兴奋或急性精神病性症状的患者应当给予的抗精神病药物；抑郁或焦虑症状，可给予合适的抗抑郁药或抗焦虑药。药物剂量以中、小剂量为宜，疗程不宜过长。适当的药物可以使患者症状较快地获得缓解，便于心理治疗的开展和奏效。

以下不是PTSD临床表现的是 
A反复发生的创伤性事件的重新体验   B症状闪回   C幻觉   D错觉   E晕厥   
答案: E 
解析: 【答案解析】创伤后应激障碍（PTSD）也称延迟性心理反应。诊断要点：（1）一般在严重创伤后半年内发病；（2）主要表现为：①创伤性体验反复重现、闪回发作；②持续性回避；③警觉性增高的特征，注意力不集中，易受惊吓。一般不发生惊厥。

适应障碍（助理医师不要求） 
A是一种长期症状   B发病与生活事件严重程度无关   C出现精神病性症状   D明显生活改变或环境变化时产生   E病多在应激件生活事件发生后3天内出现   
答案: D 
解析: 【答案解析】适应障碍是指在明显的生活改变或环境变化时产生的、短期的和轻度的烦恼状态和情绪失调，常有一定程度的行为变化等。但并不出现精神病性症状。典型的生活事件有：丧偶、离婚、事业或变换岗位、迁居、转学、患重病、经济危机、退休等。

焦虑症不应出现下述哪一条症状
A焦虑   B紧张   C恐惧   D幻听   E自主神经系统症状   
答案: D 
解析: 【答案解析】焦虑症患者表现焦虑、恐慌和紧张情绪，感到最坏的事即将发生，常坐卧不安，缺乏安全感，整天提心吊胆，心烦意乱，对外界事物失去兴趣。严重时有恐惧情绪，对外界刺激易出现惊恐反应，常伴有睡眠障碍和植物神经紊乱现象，如入睡困难、做恶梦、易惊醒、面色苍白或潮红、易出汗、四肢发麻、肌肉跳动、眩晕、心悸、胸部有紧压感或窒息感、食欲不振、口干、腹部发胀并有灼热感、便秘或腹泻、尿频、月经不调、性欲缺乏等。其中不包括幻听。

不属于神经衰弱常见症状的是
A易兴奋、易疲劳   B意志减退   C紧张性头痛   D情感脆弱   E缺乏睡眠感   
答案: B 
解析:  【答案解析】以脑和躯体功能衰弱症状为主，特征是持续和令人苦恼的脑力易疲劳（如感到没有精神，自感脑子迟钝，注意力不集中或不持久，记忆力差，思考效率下降）和体力易疲劳，经过休息或娱乐不能恢复，并至少有下列2项：（1）情感症状，如烦恼、心情紧张、易激惹等，常与现实生活中的各种矛盾有关，感到困难重重，难以对付。可有焦虑或抑郁，但不占主导地位；（2）兴奋症状，如感到精神易兴奋（如回忆和联想增多，主要是对指向性思维感到费力，而非指向性思维却很活跃，因难以控制而感到痛苦和不快，但无言语运动增多。有时对声光很敏感。（3）肌肉紧张性疼痛（如紧张性头痛、肢体肌肉酸痛）或头晕；（4）睡眠障碍，如入睡困难、多梦、醒后感到不解乏，睡眠感丧失，睡眠觉醒节律紊乱；（5）其他心理生理障碍，如头晕眼花、耳鸣、心慌、胸闷、腹胀、消化不良、尿频、多汗、阳痿、早泄或月经紊乱等。

针对焦虑症下列哪一种说法是错误的
A焦虑症的发作者有遗传基础   B焦虑症患者运动后血中乳酸较对照组高   C焦虑症患者有去甲肾上腺素能活动增加   D焦虑症的发生可能与5-羟色胺功能增高有关    E焦虑症患者的发病与脑内病毒感染有关   
答案: E 
解析: 【答案解析】焦虑症和病毒之间没有关系。这是一种精神类疾病。

对强迫症有特殊效果的是下列哪一种药物
A氯氮平   B多虑平   C佳静安定   D氯丙嗪   E氯米帕明   
答案: E 
解析: 【答案解析】氯米帕明为三环类抗抑郁药,其疗效安全可靠,且起效迅速,临床常用于强迫性神经症、抑郁症、精神分裂症所伴有强迫行为的治疗。

行为疗法对下列哪种强迫症状有效
A强迫性回忆   B强迫性穷思竭虑   C强迫性对立思维   D强迫性仪式动作   E强迫性计数   
答案: D 
解析: 【答案解析】强迫仪式动作：在日常活动之前，先要做一套有一定程序的动作，如睡前要一定程序脱衣鞋并按固定的规律放置，否则感到不安，而重新穿好衣、鞋、再按程序脱。对强迫动作可进行行为治疗，以反应阻抑法的疗效较佳。故选D。

不属于癔症（分离-转换障碍）转换症状的是 
A癔症（分离-转换障碍）性遗忘    B癔症（分离-转换障碍）性失明    C癔症（分离-转换障碍）性瘫痪   D症（分离-转换障碍）性失音    E癔症（分离-转换障碍）性抽搐    
答案: A 
解析: 【答案解析】癔症（分离-转换障碍）是一类以解离症状（部分或完全丧失对自我身份识别和对过去的记忆）和转换症状（在遭遇无法解决的问题或心理冲突时产生的不快心情，以转换成躯体症状的方式出现）为主的精神障碍。癔症（分离-转换障碍）性遗忘：对创伤性事件有部分或完全遗忘。属于解离症状，故答案选择A。

关于癔症（分离-转换障碍）的发病，下列哪种说法不正确
A农村人群患病率明显高于城市   B女性高于男性   C近年有逐渐升高趋势   D发病年龄多在16～35岁之间    E文化落后地区患病率较高   
答案: C 
解析: 【答案解析】癔症（分离-转换障碍）一词的原有注释为“心意病也”，也称为歇斯底里，是一种较常见的神经病，以乡村多见。目前认为癔症（分离-转换障碍）患者多具有易受暗示性，喜夸张，感情用事和高度自我中心等性格特点，常由于精神因素或不良暗示引起发病。癔症（分离-转换障碍）是在各科临床上较为常见的一类神经症，但近年来发病有所减少。

下列哪一条不属于癔症（分离-转换障碍）性格 
A情感丰富   B暗示性高   C自我中心   D富于幻想   E谨小慎微   
答案: E 
解析: 【答案解析】癔症（分离-转换障碍）性格包括(1)情感代替理智 (2)暗示性强 (3)自我中心和好幻想所以，本题选E。

诊断癔症（分离-转换障碍）最重要的是
A症状呈发作性   B暗示治疗有效   C有癔症（分离-转换障碍）性格    D排除器质性疾病   E有精神刺激   
答案: D 
解析: 【答案解析】癔症（分离-转换障碍）首先要排除器质性疾病,才能诊断。1．诊断要点（1）有心理社会因素作为诱因。（2）有下述表现之一者：癔症（分离-转换障碍）性遗忘；癔症（分离-转换障碍）性漫游；癔症（分离-转换障碍）性双重或多重人格；癔症（分离-转换障碍）性精神病；癔症（分离-转换障碍）性运动和感觉障碍；其他癔症（分离-转换障碍）形式。（3）症状妨碍社会功能。（4）有充分根据排除器质性病变和其他精神病、诈病。

癔症（分离-转换障碍）性痉挛下列哪项是错误的
A发作时无固定先兆   B无舌咬伤及尿便失禁   C抽搐时间一般比癫痫短   D发作时瞳孔不散大   E般无面色发绀   
答案: C 
解析: 【答案解析】从抽搐时间来看，因类型、个体差异等决定，但是绝不是说癔症（分离-转换障碍）抽搐时间一般比癫痫短，这种说法是武断的，我们很明显应该选出该项。

癔症（分离-转换障碍）的主要治疗方法是 
A心理治疗   B电休克治疗   C药物治疗   D体育锻炼   E休息疗养   
答案: A 
解析: 【答案解析】癔症（分离-转换障碍）多数是心理障碍，因此需要心理治疗，而不是药物治疗。

