癔症（分离-转换障碍）患者神经系统检查下列哪条正确
A患肢肌张力持续增高   B巴宾斯基征阳性   C霍夫曼征阳性   D单侧瞳孔光反射消失   E一般无神经系统阳性体征   
答案: E 
解析: 【答案解析】神经系统查体所讲述的内容，如意识，视神经检查，深浅感觉，肌力肌张力、病理征等等。BCD是精神系统阳性的体征 但是癔症（分离-转换障碍）的患者没有精神系统阳性体征的表现，故只能选E。

癔症（分离-转换障碍）性痉挛和癫痫大发作，下列哪一条不能作为鉴别要点 
A夜间入睡后是否有发作   B幼年是否即有发作   C发作时有无角弓反张   D发作时有无尿便失禁   E发作时瞳孔是否散大，对光反射消失   
答案: C 
解析: 【答案解析】癔症（分离-转换障碍）发作性痉挛应与癫痫大发作鉴别：其中癔症（分离-转换障碍）发作前多有精神性因素，发作无规律，而且不像癫痫那样。癫痫大发作时意识完全丧失，瞳孔多散大且对光反应消失，可发病于夜间；发作有强直、痉挛和恢复三个阶段，痉挛时四肢呈有规则的抽搐，常有咬破唇舌、跌伤和大小便失禁，发作后完全不能回忆，脑电图检查有特征变化。

躁狂发作病人活动增多表现，除了哪项
A整日忙碌   B好管闲事   C引人注意   D生活节俭   E行为轻浮   
答案: D 
解析: 【答案解析】躁狂发作以心境高涨为主，与其处境不相称，可以从高兴愉快到欣喜若狂，某些病例仅以易激惹为主。病情轻者社会功能无损害或仅有轻度损害，严重者可出现幻觉、妄想等精神病性症状。以情绪高涨或易激惹为主，并至少有下列3项（若仅为易激惹，至少需4项）：(1)注意力不集中或随境转移；(2)语量增多；(3)思维奔逸（语速增快、言语迫促等）、联想加快或意念飘忽的体验；(4)自我评价过高或夸大；(5)精力充沛、不感疲乏、活动增多、难以安静，或不断改变计划和活动；(6)鲁莽行为（如挥霍、不负责任，或不计后果的行为等）；(7)睡眠需要减少；(8)性欲亢进。

吉兰-巴雷综合征的脑脊液蛋白-细胞分离是指 
A蛋白正常，细胞数正常    B蛋白增高，细胞数正常    C蛋白增高，细胞数降低    D蛋白降低，细胞数增高    E蛋白正常，细胞数增高   
答案: B 
解析: 【答案解析】吉兰—巴雷综合征的脑脊液蛋白-细胞分离是指蛋白增高，细胞数正常（与一般的炎症区别是一般的炎症渗出液：蛋白、细胞都增高）（B对）。

下列关于躁狂症的描述，哪项不正确
A具有感染力   B可情绪反应不稳定   C注意力增强，持久   D病前可有乏力，失眠等症状   E起病呈急性或亚急性   
答案: C 
解析: 【答案解析】诊断标准，以情绪高涨或易激惹为主，并至少有下列三项（若仅为易激惹，至少需四项）：①　注意力不集中或随境转移；②语量增多；③思维奔逸（语速增快、言语迫促等）、联想加快或意念飘忽的体验；④自我评价过高或夸大；⑤精力充沛、不感疲乏、活动增多、难以安静，或不断改变计划和活动；⑥鲁莽行为（如挥霍、不负责任、或不计后果的行为等）；⑦睡眠需要减少；⑧性欲亢进。C项与躁狂症不符。

慢性焦虑状态即普遍性焦虑症，一般不包括的症状是
A震颤   B胸部紧压感   C出汗、面色苍白、心跳加快   D尿频、尿急   E气透不过来，濒死感   
答案: E 
解析: 【答案解析】慢性焦虑症又称普遍性焦虑或广泛性焦虑症是一种自己不能控制的，没有明确对象或内容的恐惧，觉到有某种实际不存在的威胁将至，而紧张不安、提心吊胆样的痛苦体验。临床表现：①运动性不安：搓手顿足，来回走动，紧张不安，不能静坐；②植物神经功能亢进：心悸、心跳加快、气促和窒息感、多汗、口干、尿频等，有的患者可出现阳萎、早泄、月经紊乱和快感缺乏等性功能障碍；③过分警惕：表现为惶恐、易惊吓、注意力难以集中，难以入睡和易惊醒，以及易激惹等。

抑郁发作时，1日之内的规律是
A昼轻夜重   B昼重夜轻   C中午起逐渐加重   D中午最严重以后减轻   E半夜最重   
答案: B 
解析: 【答案解析】内源性抑郁症（典型抑郁症）的典型表现之一就是发作时1天之内的情绪波动规律呈昼重夜轻，即情绪在晨间加重，抑郁患者清晨一睁眼就担心这一天如何度过，有度日如年之感，在下午和晚间则有所减轻。有些心因性抑郁患者的症状则可能在下午或晚间加重，与之恰恰相反。

通常三环类抗抑郁药物的每天治疗剂量为
A50mg    B50～75mg    C75～100mg    D150～300mg   E300～400mg    
答案: D 
解析: 【答案解析】三环类抗抑郁药共有产品10余种，我国除丙咪嗪外还有阿米替林、多虑平和氯丙咪嗪。马普替林虽为四环结构，但药理作用与三环类抗抑郁药一致。三环类抗抑郁药的适应证为各种类型抑郁症，有效率约70%-80%，起效时间1-2周，剂量范围50-250mg/d，缓慢加量，分次服。因镇静作用较强，晚间剂量宜大些。治疗范围血药浓度丙咪嗪和阿米替林为50-250mg/ml。

关于抑郁发作的诊断标准，正确的是
A病程应持续3个月以上   B自责、内疚，但不能达到妄想程度   C特征性睡眠障碍为入睡困难   D可出现精神运动性激越   E严重者可出现思维贫乏   
答案: D 
解析: 【答案解析】抑郁症诊断标准：（1）以情绪低落为基本症状；（2）应有下列症状中的至少4项：①对日常生活的兴趣下降或者缺乏；②精力明显减退，无明显原因的持续的疲乏感；③精神运动性迟滞或激越；④自我评价过低，或自责，或有内疚鹅肝，甚至出现罪恶妄想。⑤思维困难，或自觉思考能力显著下降；⑥反复出现死亡的念头，或有自杀行为；⑦失眠，或早睡，或睡眠过多；食欲缺乏，或体重明显减轻；⑨性欲明显减退；（3）严重程度标准至少有以下情况之一：①社会功能受损；②给本人造成痛苦或不良后果。（4）病程标准符合严重程度标准的症状至少持续两周；（5）排除双相障碍及其他精神障碍所致抑郁发作，或抑郁综合征。

情感性障碍的鉴别诊断，不包括下述哪项
A精神分裂症   B躯体疾病所致精神障碍   C药物所致精神障碍   D精神发育迟滞   E脑器质性精神障碍   
答案: D 
解析: 【答案解析】情感性障碍即心境障碍鉴别诊断：（1）精神分裂症：青春型病有表现有情感的言语、行为的兴奋或抑制时，易误诊为躁郁症，前者发情感、思维与意志行为不协调，脱离现实为主，后者协调而无脱离现实表现。此外，起病方式、病期、以往发作后有无残留症状、家族史及治疗反应等，均有助于鉴别。（2）躯体疾病；（3）脑器质性疾病；（4）药源性抑郁。

诊断抑郁症的首要症状
A精力明显减退、疲乏   B思维困难、联想缓慢   C情绪低落、兴趣下降   D自卑、自责、自杀观念   E失眠、早醒、体重减轻   
答案: C 
解析: 【答案解析】抑郁症（Depression）是情感性障碍的主要表现类型之一。情绪低落为抑郁症的最首要症状(C选项)，精力明显减退、疲乏失眠、早醒、体重减轻为抑郁症的中期症状(A、E选项)，思维困难、联想缓慢、自卑、自责、自杀观念是抑郁症的严重症状(B、D选项)，应及早治疗。所以答案选C。

抑郁患者的木僵哪项是错误的
A面无表情   B不吃不喝   C意识障碍   D对体内外刺激无反应   E呆坐呆立   
答案: C 
解析: 【答案解析】木僵指一种高度的精神运动性抑制状态，并经常保持一种固定的姿势。严重的木僵称为僵住。木僵一般无意识障碍，各种反射保存。患者表现为不言不语、不吃不喝、不动，言语活动和动作行为处于完全的抑制状态。木僵解除后，患者可回忆起木僵期间发生的事情。木僵一般持续数周至数月。紧张性兴奋时患者突然产生运动性兴奋和冲动行为，动作古怪，有时出现刻板言动和模仿言动，持续数日至数周，可自动缓解或转入木僵状态。所以，C错误。

关于精神分裂症偏执型。不正确的说法是
A妄想结构比较松散   B不常伴幻觉   C妄想内容比较荒谬   D缓慢发病者多   E及时治疗效果好   
答案: B 
解析: 【答案解析】偏执型精神分裂症，较常见。一般起病较缓慢，起病年龄也较其他各型为晚。其临床表现主要是妄想和幻觉，但以妄想为主，这些症状也是精神病性症状的主要方面。妄想为原发性妄想，主要有关系妄想、被害妄想、疑病妄想、嫉妒妄想和影响妄想。这些妄想通常结构松散、内容荒谬。如出现关系妄想时，患者总觉得周围发生的一切现象都是针对自己的，都与自己相关：别人的议论是对他的不信任的评价、别人润嗓子发出的声音是在传递不利于自己的信息、别人瞥一眼是在鄙视自己等。幻觉在妄想形成前后或同时均可出现，以内容对其不利的言语性幻听最为多见，此外也可出现幻视、幻触、幻嗅等。除妄想和幻觉外，虽然也可有情感不稳定、行为异常等表现，但一般对情感意志和思维的影响较少，行为也不很奇特。本型病人只能完好，日常生活也能自理，虽然自发缓解较少，但经过治疗通常能取得较好的效果。

紧张综合征主要见于
A精神分裂症紧张型   B精神分裂症青春型   C癔症（分离-转换障碍）   D神经衰弱   E躁狂症   
答案: A 
解析: 【答案解析】精神分裂症紧张型，大多数起病于青年或中年，起病较急。病程多呈发作性。主要表现为紧张性兴奋和紧张性木僵。两者交替出现或单独发生。前者表现行为冲动，不可理解，言语内容单调刻板，动作古怪，有模仿言语。后者表现运动性抑制，少语少动至不食不动，对周围环境刺激不起反应，有违拗、模仿动作及模仿言语，偶可伴有幻觉妄想。

较少出现精神病性症状的疾病状态是
A强迫状态   B谵妄状态    C妄想状态   D幻觉状态   E兴奋状态    
答案: E 
解析: 【答案解析】较少出现精神病性症状的疾病状态是兴奋状态（E对）故本题选E。其余四个都属于精神分裂症的特点：强迫状态、谵妄状态、妄想状态、幻觉状态。

下列哪项不是吗啡镇痛药成瘾的精神症状
A情绪低落、消沉、易激惹   B痴呆   C用成瘾药后情绪高涨、活跃   D记忆力下降   E人格改变   
答案: B 
解析: 【答案解析】吸食吗啡成瘾后，便可引起一系列对人体有害的依赖症状。（1）神经精神症状：成瘾者常常显得萎靡不振，并伴有注意力不集中、记忆力下降、反应迟钝及言语减少；成瘾者还会出现不同程度的妄想及幻觉，如被害妄想、持续性言语幻听等，因此而常出现自伤或他伤行为。（2）情感障碍症状：成瘾者情感淡漠，常伴有抑郁、烦躁不安及惊恐，有时会出现欣快感。（3）人格改变症状：成瘾者的主动性及劳动能力明显降低，表现为行动迟缓、与他人交流减少。极度缺乏责任感为常见表现之一，成瘾者变得极为猥琐、自私、狡猾、奸诈，为了获得更多吗啡而不惜进行抢劫、敲诈及欺骗。（4）躯体症状：最显著的特征是瞳孔缩小如针尖状及顽固性便秘，还可出现恶心、呕吐、视物模糊、尿潴留、皮肤瘙痒、直立性低血压、眩晕、呼吸抑制等症状。女性会出现月经不调或闭经，男性会出现阳痿、射精困难，均伴有性欲减退。（5）戒断症状：成瘾者突然停药时会出现相关症状，如流泪、出汗、瞳孔散大、心跳加快、血压升高、腹泻、关节及肌肉疼痛、惊恐不安、失眠、震颤等。

关于酒精戒断综合征的处理，正确的是
A短期使用苯二氮䓬类药物进行代替治疗   B常规使用抗癫痫药物预防癫痫发生   C一般无需补充B族维生素   D长期使用抗精神病药物预防震颤谵妄   E常规使用抗精神病药物预防精神症状   
答案: A 
解析: 【答案解析】酒精戒断综合征可发生在减少酒量或断酒时，表现震颤、恶心、出汗、烦躁焦虑等。部分人可出现血压升高、抽搐、震颤谵妄、幻觉妄想和躯体疾病的恶化，所以戒酒时一般需要住院治疗。单纯戒断症状由于酒精与苯二氮䓬类药理作用相似，在临床上常用此类药物来缓解酒精的戒断症状。由于酒依赖者有依赖的素质，应特别注意避免发生苯二氮䓬类药物依赖。抗精神病药和抗癫痫药应根据患者病情变化增减剂量。给予支持治疗，纠正水、电解质和酸碱平衡紊乱、补充大剂量维生素等。

急性酒中毒不包括以下哪个类型
A酒中毒性脑病   B单纯醉酒   C病理性醉酒   D复杂性醉酒   E普通醉酒状态   
答案: A 
解析: 【答案解析】急性酒精中毒：有大量饮酒史，醉酒的严重程度与血液酒精浓度关系密切，主要表现为冲动性行为、易激惹、判断力及社交功能受损，并有诸如口齿不清、共济失调、步态不稳、眼球震颤、面色发红、呕吐等表现。如果中毒较深，可致呼吸、心跳抑制，甚至出现生命危险。包括单纯醉酒、普通醉酒状态、复杂性醉酒、病理性醉酒。没有A项。

下列属于酒精戒断综合征的是
A震颤谵妄   B酒精性痴呆   C酒精所致幻觉症   D柯萨可夫综合征   EWernicke 脑病   
答案: A 
解析: 【答案解析】戒酒综合征表现为：①轻度正传 情绪障碍和睡眠障碍，此外可出现舌震颤和四肢肌肉的震颤；②中度症状：除轻度症状的表现外，还可出现幻觉和妄想，幻觉以听幻觉为主，最常见的妄想为被害妄想、关系妄想；③重度症状：意识障碍为主，表现为震颤谵妄，一般发生于停酒后的48-96小时，具体表现为在意识清晰改变的情况下，出现手、面、舌的粗大震颤，定向障碍，幻觉和妄想，同时可出现癫痫发作和合并躯体症状。酒精性痴呆、酒精所致幻觉症、柯萨可夫综合征、Wernicke 脑病属于精神障碍的表现。故本题选A。

慢性酒精中毒的震颤谵妄的临床表现是
A停酒后出现的急性精神症状群   B长期饮酒过程中出现的慢性精神症状群   C停酒后缓慢出现的记忆障碍   D长期饮酒过程中出现的记忆障碍   E长期饮酒过程中出现的行为改变   
答案: A 
解析: 答案解析】慢性酒精中毒时，发生戒酒综合征即指发生于停酒或突然减少酒用量的6-28小时内，重度症状时即可出现意识障碍，表现为震颤谵妄，一般发生于停酒后的48-96小时，具体表现为在意识清晰改变的情况下，出现手、面、舌的粗大震颤，定向障碍，幻觉和妄想，同时可出现癫痫发作和合并躯体症状。

导致精神障碍的药物中毒中哪项不是非依赖性药物
A强地松   B阿托品   C雷米封   D杜冷丁   E颠茄   
答案: D 
解析: 【答案解析】杜冷丁有成瘾性，介于吗啡和可待因之间。不是非依赖性药物，意思就是依赖性药物（双重否定就是肯定），故而选杜冷丁。

躯体疾病所致精神障碍的精神症状，除了
A脑衰弱综合征   B急性脑病综合征   C精神自动综合征   D慢性脑病综合征   E情感障碍   
答案: C 
解析: 【答案解析】躯体疾病所致的精神障碍在临床上可以表现为多种精神障碍或综合征，如意识障碍、认知障碍、人格改变、精神病性症状、情感障碍、神经症样表现和行为障碍等。其表现的精神障碍本身没有特异性。凡是出现精神障碍都应该注意有没有躯体疾病的存在。躯体疾病所致的精神障碍在临床表现上有以下共同特征特点：（1）精神障碍与原发的躯体疾病的病情在程度上有平行关系，在时间上常有先后关系；（2）躯体疾病常引起意识障碍，慢性躯体疾病常引起智能障碍和人格改变，而智能障碍和人格改变也可由急性期迁延而来。在急性期、慢性期、迁延期均可以叠加精神病性症状、情感障碍、神经症样表现等。（3）精神障碍缺少独特症状。（4）治疗原发疾病及处理精神障碍可使精神症状好转。

躯体疾病所致精神障碍的处理原则不正确的是
A对精神症状的控制应尊从大剂量，足疗程的原则   B维持水电解质平衡，充足的营养供应等支持治疗   C要考虑治疗药物对病人的副作用   D安静、安全的环境和防止意外发生等护理措施   E首先必须治疗引起精神障碍的原发躯体疾病   
答案: A 
解析: 【答案解析】躯体疾病所致精神障碍的治疗：（1）治疗原发躯体疾病如抗感染，控制血糖，维持呼吸、循环和肾功能治疗。（2）精神症状的对症治疗 因年龄、躯体疾病、药物间的相互作用等原因，对于躯体疾病所致精神障碍的患者，使用精神药物要慎重，起始量应更低，剂量应逐渐增加，当症状稳定时，应考虑逐渐减少剂量。要注意患者的躯体状况以及肝肾功能，同时根据症状的改善，适时减药和停药。（3）支持治疗 保证营养、维持水、电解质和酸碱平衡、改善中枢神经系统循环和代谢等。（4）加强对躯体疾病和精神症状的护理 如防自杀、防冲动伤人、防走失等。

甲减的精神症状很少表现为
A情感平淡   B情绪低落   C精神运动性抑制   D精神运动性不安   E幻觉妄想   
答案: D 
解析: 【答案解析】甲减的精神症状主要表现为：①抑郁综合征的表现，如情绪低落等，患者的思维、情感和行为抑制尤为突出；②情感平淡或淡漠；③幻觉和妄想等；④智能障碍；⑤黏液水肿性昏迷；因此甲减的精神症状很少表现为精神运动性不安。

症状性精神病最特征性症状是
A幻觉   B失语症   C不同程度的意识障碍   D被害妄想   E智能障碍   
答案: C 
解析: 【答案解析】症状性精神病是由各种严重感染、中毒及内脏器官疾病所引起的精神病。症状性精神病的症状中，以意识障碍为最多见。主要表现为不同程度的意识障碍，轻者呈嗜睡状态，重者则昏睡或昏迷。有的出现谵妄，表现为定向力障碍，分不清时间、地点、人物，且常恐怖性错觉和幻觉。严重病人在意识障碍消失后，出现明显的情绪障碍，人格改变和智能障碍等。

男性甲状腺功能减退并伴有幻觉妄想，使用抗精神病药治疗，最好应用以下哪种药物
A利培酮   B氯丙嗪   C多塞平   D地西泮   E氯氮平   
答案: A 
解析: 【答案解析】甲状腺功能减退伴发精神障碍的治疗，精神药物：采用低剂量抗精神病药物控制妄想及幻觉；抗抑郁药消除抑郁情绪。可用抗焦虑药。慎用或禁用镇静药、催眠药、麻醉药和抗精神病药。因患者对药敏感易诱发昏迷。氯丙嗪禁用，因可能导致低体温性昏迷，对严重焦虑、抑郁患者可给予抗抑郁、抗焦虑药。少数伴有幻觉妄想者可慎用小剂量奋乃静或氟哌啶醇。利培酮属于抗焦虑药，故选A。

精神分析学派认为，在心理地形图中，当前能被注意到的各种心理活动为
A想象   B前意识   C意识   D表象   E潜意识   
答案: C 
解析: 【答案解析】（1）意识:是当前注意到的感知外界的各种刺激心理活动。意识活动是遵循“现实原则”来行事的，即合乎社会规范和道德标准的各种观念才能进入意识界。（2）前意识：即当前未曾注意到，但一经他人提醒或自己集中注意、努力回忆即可进入意识的心理活动，介于意识与潜意识之间。（3）潜意识:又译成无意识，是不能被人意识到的。正常人的大部分心理活动是在潜意识中进行的。大部分的日常行为是受潜意识驱动的。

脑器质性精神症状的有无在于
A左侧大脑半球受累   B右侧大脑半球受累   C双侧大脑半球受累   D大脑局部受累   E以上各项均可   
答案: E 
解析: 【答案解析】大脑任何部位有器质性病变都可出现脑器质性精神症状。故选E。各种原因导致的闭合性与开放性颅脑损伤是发病的主要因素，个体的素质特征及外伤后的心理社会因素有一定作用。闭合性颅脑外伤所致精神障碍尤为常见，开放性颅脑损伤则与远期或慢性精神障碍的关系密切。颅脑外伤越重，发生精神障碍的机会越大，持续的时间也越长。意识障碍与间脑和脑干网状激活系统损害密切相关，额叶和颞叶损害易致人格改变和精神病样症状。

下列哪项不属于脑器质性精神障碍
A脑炎伴发精神障碍   B老年痴呆   C脑血管病所致精神障碍   D躯体疾病所致精神障碍   E癫痫伴发精神障碍   
答案: D 
解析: 【答案解析】脑器质性精神障碍是一组由脑变性、脑血管病、颅内感染、颅脑创伤、颅内肿瘤或癫痫等器质性因素直接损害脑部所致精神障碍，不包括全身性感染、中毒、躯体疾患和精神活性物质和非依赖性物质所致的精神障碍。例如，肝癌引起精神障碍不属于脑器质性精神障碍。

人正常生活的最基本的心理条件是
A人际和谐   B情绪稳定   C人格完整   D智力正常   E适应环境   
答案: D 
解析: 【答案解析】智力正常是人进行生活、学习、工作的最基本心理基础。故本题选D。

易出现逆行性遗忘症状的疾病是
A脑外伤   B老年性痴呆   C焦虑性神经症   D精神分裂症   E抑郁症   
答案: A 
解析: 【答案解析】凡正常脑功能发生障碍之前的一段时间内的记忆均已丧失的，称为逆行性遗忘征；患者不能回忆起紧接着本症发生前一段时间的经历。一些非特异性脑疾患（脑震荡、电击等）和麻醉均可引起本症。脑震荡的诊断标准有以下四点:（1）明确的头部外伤史；（2）伤后确有即时暂短的意识障碍；（3）逆行性遗忘症；故本题选A。

关于知觉障碍下列哪项是错误的
A一般在意识清晰时产生   B多见于颞叶癫痫和脑器质性病变   C患者对外界事物的体验障碍   D患者对大小、空间的体验障碍   E患者对自身形态的体验障碍   
答案: B 
解析: 【答案解析】知觉是客观事物的各种属性在人脑中经过综合，并借助于以往经验形成的一种完整印象。感觉的材料越丰富，知觉也就越完整，越正确。一般说孤立的感觉是很少的，实际上人们都是以知觉的形式把客观事物反应到意识中来。知觉反应客观事物的外部表现及其相互之间的表面联系，是认识活动的初级阶段。知觉障碍在精神科临床上极为常见，许多精神病具有知觉障碍。知觉障碍大体分为错觉、幻觉和感知综合障碍。知觉障碍主要见于颞叶部位的局限性病变。故B错。

谵妄时最多见的幻觉是
A听幻觉   B视幻觉   C味幻觉   D触幻觉   E嗅幻觉   
答案: B 
解析: 【答案解析】谵妄的特征表现：意识障碍，神志恍惚，注意力不能集中，以及对周围环境与事物的觉察清晰度的降低等。意识障碍有明显的昼夜节律变化，表现为昼轻夜重。患者白天交谈时可对答如流，晚上却出现意识混浊。定向障碍包括时间和地点的定向障碍，严重者会出现人物定向障碍。记忆障碍以即刻记忆和近记忆障碍最明显，患者尤对新近事件难以识记。睡眠一觉醒周期不规律，可表现为白天嗜睡而晚上活跃。好转后患者对谵妄时的表现或发生的事大都遗忘。感知障碍尤其常见，包括感觉过敏、错觉和幻觉。患者对声光特别敏感。错觉和幻觉则以视错觉和视幻觉较常见，患者可因错觉和幻觉产生继发性的片段妄想、冲动行为。情绪紊乱非常突出，包括恐怖、焦虑、抑郁、愤怒甚至欣快等。

病人自觉大脑突然涌现出大量不自主的、杂乱无章的陌生思维内容是
A强制性思维   B思维散漫   C强迫性思维   D思维奔逸   E被洞悉感   
答案: A 
解析: 【答案解析】强制性思维突出的特征是异己体验，突然的、大量的异己的思维内容进入脑内；思维散漫是联想连贯性障碍，联想松弛，内容散漫，缺乏逻辑性；强迫性思维：患者能意识到思维内容是自己的，并具有强迫和反强迫的特点；思维奔逸：思维的活动量的增多，转变速度加快；被洞悉感：患者认为其内心所想已经被他人所得知。

患者将一盏球形灯看成一张娃娃脸的画面，此现象是
A视物变形   B幻视   C错视   D非真实感   E妄想   
答案: C 
解析: 【答案解析】错觉为对客观事物歪曲的知觉。正常人在光线暗淡、恐惧、紧张、暗示和期待的心理状态下可产生错觉，经验证后可以纠正和消除。临床上多见错听和错视。

下列关于幻觉的叙述，最准确的是
A错误的感知体验   B虚幻的知觉体验   C歪曲的知觉体验   D歪曲的感觉体验   E虚幻的感觉体验   
答案: B 
解析: 【参考答案】幻觉是指没有相应的客观刺激时所出现的知觉体验。换言之，幻觉是一种主观体验，主体的感受与知觉相似。这是一种比较严重的知觉障碍。幻觉与错觉不同之处在于前者没有客观刺激存在。由于其感受常常逼真生动，可引起愤怒、忧伤、惊恐、逃避乃至产生攻击别人的情绪或行为反应。幻觉具有两个主要特点：第一、幻觉是一种感受，由于缺乏相应的现实刺激，所以客观检验结果证明这种感受是虚幻的，但就患者自身体验而言，却并不感到虚幻。第二，虽然幻觉源于主观体验，没有客观现实根源，但某些患者坚信其感受来自客观现实。

重症肌无力属哪种疾病（助理医师不要求） 
A神经本身病变的疾病   B遗传性疾病   C炎症性疾病   D神经-肌肉接头传递障碍性疾病   E肌肉本身病变的疾病   
答案: D 
解析: 【参考答案】重症肌无力是一种由神经-肌肉接头处传递功能障碍所引起的自身免疫性疾病，临床主要表现为部分或全身骨骼肌无力和易疲劳，活动后症状加重，经休息后症状减轻。

重症肌无力的主要病理生理机制是（助理医师不要求） 
A乙酰胆碱释放量增多   B乙酰胆碱释放量减少   C乙酰胆碱受体数目增多   D乙酰胆碱受体数目减少   E乙酰胆碱抗体数目减少   
答案: D 
解析: 【答案解析】重症肌无力是一种自身免疫疾病。患者体内产生自身自身反应性T细胞能是别的神经-肌肉接头处突触后膜上乙酰胆碱受体抗体。在辅助性T细胞、调节性T细胞和补体参与下，乙酰胆碱受体与其抗体产生免疫反应，使乙酰胆碱突触后膜上的乙酰胆碱受体损害，数目减少，出现肌无力。

重症肌无力最常受累的肌肉是（助理医师不要求） 
A四肢肌   B眼外肌   C咽喉肌   D咀嚼肌   E面肌   
答案: B 
解析: 【答案解析】重症肌无力是一种神经-肌肉传递障碍的获得性自身免疫性疾病。临床上女性多于男性，约为3：2。任何年龄组均可发病，晚年起病者则以男性较多。本病起病隐匿，最常见的首发症状为眼外肌不同程度的无力，但瞳孔括约肌不受累。其他骨骼肌也可受累，如咀嚼肌和咽喉肌受累，四肢肌肉受累以近端重，面肌受累时则表情缺乏、闭目无力。上述症状通常以晨起时减轻，重复活动后症状加重，休息后又有程度不等的缓解，因而有所谓"晨轻暮重"的趋势，此为本病之主要临床特征。急骤发生的呼吸肌无力而出现呼吸困难的危急状态，称为危象，是致死的主要原因。

重症肌无力患者出现反拗危象时的正确治疗原则是（助理医师不要求）
A鼻饲大剂量吡啶斯的明和人工辅助呼吸   B肌注新斯的明和人工辅助呼吸   C静脉注射腾喜龙和人工辅助呼吸   D人工辅助呼吸   
答案: D 
解析: 【答案解析】重症肌无力反拗危象是重症肌无力患者严重的并发症,主要见于全身型重症肌无力患者,多发生在患者胸腺瘤切除手术后,以感染、电解质紊乱等为诱因，患者在服用胆碱能和(或)类固醇药物期间突然对药物失效,导致患者出现全身肌肉无力,特别是呼吸肌麻痹、呼吸困难等一系列严重危及生命的症状。应及时地进行气管插管、气管切开后机械通气辅助治疗是抢救该类患者生命的一个重要措施。

重症肌无力常与哪种病合并存在
A小细胞肺癌   B甲状腺功能亢进   C多发性肌炎   D胸腺肥大或胸腺瘤   E系统性红斑狼疮   
答案: D 
解析: 【答案解析】重症肌无力是一种神经-肌肉接头部位因乙酰胆碱受体减少而出现传递障碍的自身免疫性疾病。女性多于男性，约为3:2,。成年肌无力患者有两个发病高峰，第一高峰为20-30岁，第二高峰为40-50岁，常伴胸腺肿瘤。

有眼睑下垂的重症肌无力患者，还可能有的症状是（助理医师不要求）
A瞳孔散大，光反射消失   B调节反射消失   C眼球向内、上、下运动受限，复视   D眼球震颤   E角结膜反射消失   
答案: C 
解析: 【答案解析】重症肌无力患者肌无力的显著特点是每日波动性，肌无力于下午或傍晚劳累后加重，晨起或休息后减轻，此种波动现象称之为“晨轻暮重”。全身骨骼肌均可受累，以眼外肌受累最为常见，其次是面部及咽喉肌以及四肢近端肌肉受累。肌无力常从一组肌群开始，范围逐步扩大。首发症状常为一侧或双侧眼外肌麻痹，如上睑下垂、斜视和复视，重者眼球运动明显受限，甚至眼球固定，但瞳孔括约肌不受累。面部及咽喉肌受累时出现表情淡漠、苦笑面容；连续咀嚼无力、饮水呛咳、吞咽困难；说话带鼻音、发音障碍等。累及胸锁乳突肌和斜方肌时则表现为颈软、抬头困难，转颈、耸肩无力。四肢肌肉受累以近端无力为重，表现为抬臂、梳头、上楼梯困难，腱反射通常不受影响，感觉正常。呼吸肌受累往往会导致不良后果，出现严重的呼吸困难时称之为“危象”。诱发因素包括呼吸道感染、手术（包括胸腺切除术）、精神紧张、全身疾病等。心肌偶可受累，可引起突然死亡。

关于重症肌无力下述哪项是错误的（助理医师不要求） 
A临床特征为部分或全身骨骼肌疲劳   B症状常晨轻暮重，重复活动后加重、休息后减轻   C是一种获得性自身免疫性疾病   D抗胆碱酯酶药物治疗有效   E腾喜龙试验阴性   
答案: E 
解析: 【答案解析】重症肌无力是一种神经-肌肉接头部位因乙酰胆碱受体减少而出现传递障碍的自身免疫性疾病。临床主要特征是局部或全身横纹肌于活动时易于疲劳无力，经休息或用抗胆碱酯酶药物后可以缓解。也可累及心肌与平滑肌，表现出相应的内脏症状。重症肌无力少数可有家族史（家族性遗传重症肌无力），腾喜龙试验呈阳性。

原发性醛固酮增多症患者出现肌无力的原因是
A持续性高血压   B血钠潴留过多   C持久尿量过多   D尿钾排出增多   E血钾浓度降低   
答案: E 
解析: 【答案解析】原发性醛固酮增多症为肾上腺皮质增生或肿瘤分泌过多醛固酮，导致以长期高血压伴低血钾为表现的疾病。临床上：主要表现为轻中、度高血压，少数患者为顽固性高血压，以及醛固酮分泌过多和低钾症状，即肌无力，周期性瘫痪，烦渴，多尿等。实验室检查可发现低钾高钠，代谢性碱中毒，血和尿中醛固酮明显增多，血浆肾素活性降低。影像学检查有助于确定病变部位及性质。

癫痫中应用PET（正电子发射计算机体层显像）检查的重要目的是
A鉴别癫痫发作与假性癫痫   B癫痫发作形式分类   C鉴别原发和继发性癫痫   D指导药物的选择应用   E癫痫病灶定位   
答案: E 
解析: 【答案解析】如为继发性癫痫，应进一步明确癫痫的病因。正电子发射计算机断层（PET）是一种近10年来新发展起来的核医学研究工具，是医学影像技术的重要组成部分。用于癫痫定位，对确定手术病灶很有帮助。PET检查的适应症：（1）成人新近发作性癫痫.（2）成人或小儿局灶性癫痫伴有发作类型或频度改变者.（3）原发性肿瘤疑有颅内转移。（4）伴有局部神经系统定位症状的颅内疾患。（5）伴发或不伴局部神经系统定位症状的持续性头痛。（6）探测颅内压升高的病因。（7）脑血管疾患。（8）颅内占位性病变。（9）慢性硬膜下血肿。（10）早老性痴呆。CT和MRI都是颅脑的无创伤性扫描检查。它们可以显示许多颅脑病变的部位和性质，帮助查找临床发作的潜在原因，特别是对成年和老年期发病的患者，是不可少的辅助检查。PET可以显示引起癫痫发作病灶脑组织在代谢、血流和神经递质等方面的影响。

癫痫下列哪项不符合
A按照病因可分特发性癫痫和症状性癫痫   B遗传因素和环境因素均可影响痫性发作   C每一位癫痫患者只有一种发作类型   D女性患者通常在月经期和排卵期发作频繁   E癫痫的临床表现可分痫性发作和癫痫症两方面   
答案: C 
解析: 【答案解析】癫痫包括多组疾病和综合征,是由多种原因引起的一种慢性脑功能障碍性疾病。不论病因如何，均以病程中有反复发生的大脑神经元过度放电所致的暂时性中枢神经系统功能失常为特征，以肌肉抽搐和(或)意识丧失为其重要表现，另外还可表现为感觉、行为、自主神经(即植物神经)等方面的障碍。具有发作性、复发性及通常能自限的特点。（注：癫痫的分类很复杂，患者在病程中可有多种类型表现。）

根据沙赫特有关情绪研究的观点，对个体情绪的性质和程度起决定性作用的是
A心理应对方式   B认知的方式   C智力的水平   D社会支持程度   E人格的特点   
答案: B 
解析: 【答案解析】根据沙赫特有关情绪研究的观点，对个体情绪的性质和程度起决定性作用的是认知的方式，故本题选B。

对于神经性厌食症，下列哪条是错误的（助理医师不要求）
A担心发胖而故意节食   B绝大多数为青少年女性   C常具有强迫性人格   D比平均体重值减轻40％以上   E女性闭经，男性性功能减退   
答案: D 
解析: 【答案解析】神经性厌食多见于青少年女性。指个体通过节食等手段，有意造成并维持体重明显低于正常标准为特征的一种进食障碍。其主要特征是以强烈害怕体重增加和发胖为特点的对体重和体型的极度关注，盲目追求苗条，体重显著减轻，常有营养不良、代谢和内分泌紊乱，如女性出现闭经，男性性功能减退。明显的体重减轻比正常平均体重减轻15%以上，或者体重指数为17.5或更低，或在青春前期不能达到所期望的躯体增长标准，并有发育延迟或停止。D项与题意不符。

癫痫持续状态必须是
A全面强直-阵挛发作频繁发生，持续24小时    B连续的失神发作   C局部抽搐持续数小时或数日   D发作自一处开始，按大脑皮层运动区逐渐扩展   E全身强直--阵挛发作频繁发生，伴意识持续不清    
答案: E 
解析: 【答案解析】癫痫持续状态（SE）或称癫痫状态，是癫痫连续发作之间意识未完全恢复又频繁再发，或发作持续30分钟以上不自行停止。长时间癫痫发作，若不及时治疗，可因高热、循环衰竭或神经元兴奋毒性损伤导致不可逆的脑损伤，致残率和病死率很高，因而癫痫状态是内科常见的急症。各种癫痫发作均可发生持续状态，但临床以强直一阵挛持续状态最常见。全身性发作的癫痫持续状态（SE）常伴有不同程度的意识、运动功能障碍，严重者更有脑水肿和颅压增高表现。主要见于13～20岁之间的年轻女性。

癫痫的临床诊断大多数情况下需依据
A目睹其发作   B脑电图改变   C有无家族史   D确切的病史   E头部CT扫捕    
答案: D 
解析: 【答案解析】确定是否为癫痫。详细询问患者本人及其亲属或同事等目击者,尽可能获取详细而完整的发作史，是准确诊断癫痫的关键。脑电图检查是诊断癫痫发作和癫痫的最重要的手段，并且有助于癫痫发作和癫痫的分类。临床怀疑癫痫的病例均应进行脑电图检查。但脑电图正常不能排除癫痫。影像学检查对癫痫的病因诊断有帮助。

正中神经损伤的临床表现是
A垂腕畸形   B拇指对掌障碍   C手指内收、外展障碍   D拇指背伸障碍   E爪形手畸形   
答案: B 
解析: 【答案解析】正中神经损伤临床表现包括拇指对掌、指功能受限：拇指处于手掌桡侧，形成“猿形手”畸形，拇指不能外展，不能对掌及对指。由于解剖的变异，在某些正中神经完全离断的病例中，由于尺神经的代偿，拇指掌侧外展运动可不完全丧失，少数病例也有表现正常者。速记：“正中”了对方一“掌”。即正中神经→对掌障碍。故本题选B。

对癫痫发作患者的急救首要处置是
A迅速给药、控制发作   B按压人中   CCT，发现病因   D保持呼吸道通畅，防止窒息   E详细询问病史   
答案: D 
解析: 【答案解析】A项不是首要处理，所谓的首要处理必然是防止患者出现呼吸道阻塞危及生命的问题。

临床上癫痫发作与假性癫痛发作的主要鉴别为发作时有
A全身抽搐   B突然跌倒   C呼吸急促，喉中发出叫声   D双手紧握，下肢僵直   E伴瞳孔散大，对光反应消失   
答案: E 
解析: 答案解析】癫痫发作与假性癫痫发作的鉴别。癫痫发作假性癫痫发作发作场合和形式任何情况下，突然及刻板式发作有精神诱因及有人在场时，发作形式多样眼部表现上睑抬起，眼球上串或转向一侧眼睑紧闭，眼球乱动面色发绀苍白或发红瞳孔散大，对光反射消失正常，对光反射存在摔伤，舌咬伤，尿失禁可有无Babinski 征常为阳性阴性持续时间及终止方式约1~2 分钟，自行停止可长达数小时暗示治疗无效有效发作时脑电图痫样放电无痫样放电

惊厥性全身性癫痫持续状态静脉注射苯妥英钠时，每1～2分钟注射速度最多不应大于 
Al0mg    B20mg    C50mg    D70mg    E100mg    
答案: C 
解析: 【答案解析】苯妥英钠：剂量10-20mg/kg用NS稀释成5％的溶液静脉注射，不超过50mg/分，过快可引起血压下降、呼吸减慢、心率变慢甚至心跳停止，优点在于不影响意识。

癫痫患者服药，最不应
A服药量太小   B两药同时服   C只在夜间服   D服药次数太多   E突然停药   
答案: E 
解析: 【答案解析】癫痫患者服药最忌突然停药,突然停药有可能加重癫痫,甚至诱发癫痫持续状态。其余选项也不合理，但最禁忌为E.突然停药。

急性脑综合症在临床上最常见的表现是
A嗜睡   B谵妄状态   C昏迷   D意识模糊   E昏睡   
答案: B 
解析: 【答案解析】急性脑病综合征又称为谵妄。表现为意识障碍、行为紊乱、没有目的、注意力不集中,通常起病急，病情昼夜波动明显。该综合征常见于老年患者。患者的认知功能下降，觉醒度改变，感知觉异常，昼夜颠倒。急性脑病综合征并不是一种疾病，而是由多种原因导致的临床综合征，其治疗主要包括病因治疗、支持治疗和对症治疗。故本题选B。

紧张型头痛好发于
A10～20岁    B20～40岁    C30～50岁    D50～60岁   E60～70岁   
答案: B 
解析: 【答案解析】紧张型头痛好发于20-40岁，典型病例多在20岁左右起病，随年龄增长患病率增加；两性均可患病，女性多见。紧张型头痛是成年人中最常见的头痛类型，其发病与社会心理压力、焦虑、抑郁、精神因素、肌肉紧张、滥用止痛药物等有关。本病多发于成人，尤以女性多见，病程大多较长，可持续数十年，常反复发作，轻者仅在明显紧张或忧郁时才发生头痛，慢性者头痛可持续数天或数周。一般表现为双侧持续性枕部或额部钝痛，可扩展至整个头部，常有压迫沉重感或头周围紧箍感，尽管有时可有轻度头昏、视物模糊或耳鸣，但很少有恶心、呕吐或全身不适。紧张、忧虑可诱发本病。

普通型和典型偏头痛二者的区别之一，在于后者一定有
A搏动性头痛   B恶心、呕吐   C畏光、畏声   D神经系统检查无异常   E10～40分钟征兆症状   
答案: E 
解析: 【答案解析】（普遍型偏头痛）最为常见。发作性中度到重度搏动性头痛，伴恶心、呕吐或畏光。体力活动使头痛加剧。发作开始时仅为轻到中度的钝痛或不适感，几分钟到几小时后达到严重的搏动性痛或跳痛。典型偏头痛先兆期视觉症状最常见，如畏光，眼前闪光、火花，或复杂视幻觉，继而出现视野缺损、暗点、偏盲或短暂失明。少数病人可出现偏身麻木、轻度偏瘫或言语障碍。先兆大多持续10～40分钟。所以本题选E。

下列药物中可用于预防偏头痛发作的是
A麦角氨咖啡因   B地西泮   C甲灭酸   D普萘洛尔   E舒马曲普坦   
答案: D 
解析: 【答案解析】偏头痛预防性用药适用于:（1）频繁发作者，尤其每周 1 次以上严重头痛，影响生活和工作；（2）急性期治疗无效或有药物不良反应或禁忌应用药物，无法进行急性期治疗。预防药物有：①β-肾上腺素能受体拮抗剂:普荼洛尔 10mg/次，每日 3-4 次。注意心率不低于 60 次/分；②抗癫痫药:应从小剂量逐渐加量。托吡酯25mg/次，每日 2 次。丙戊酸钠O.2g/次，每日3 次；③钙通道阻滞剂:氟桂利嗪 5-10mg ，每晚 1 次；④抗抑郁剂：阿米替林50-70mg，每晚一次。

下述哪项不符合震颤麻痹的症状
A随意运动减少   B静止性震颤   C全身肌肉强直   D体位不稳，走路呈“慌张步态”    E可导致瘫痪   
答案: E 
解析: 【答案解析】震颤麻痹即帕金森病，是一种常见的中老年人神经系统变性疾病，主要病变在黑质和纹状体，以随意运动减少、全身肌肉强直、静止性震颤和体位不稳为主要症状，走路呈“慌张步态”，一般均不会引起瘫痪。

下列哪项不属于锥体外系（助理医师不要求）
A纹状体   B红核   C黑质   D丘脑底核   E内囊   
答案: E 
解析: 【答案解析】锥体系以外与躯体运动有关的传导通路统称为锥体外系，在种系发生上比较古老，主要功能是调节肌张力、协调肌的运动、维持体态姿势、担负半自动的刻板运动和反射性运动等。锥体系与锥体外系两者不可截然分割，功能是协调一致的。锥体外系结构较复杂，涉及脑内许多结构，包括大脑皮质、纹状体、背侧丘脑、底丘脑、中脑顶盖、红核、黑质、脑桥核、前庭核、小脑和脑干网状结构等，通过复杂的环路对躯体运动进行调节，确保锥体系进行精细的随意运动。

震颤麻痹的病人哪类药物禁止使用（助理医师不要求）
A金刚烷胺   B抗胆碱能药物   C单胺氧化酶抑制剂   D多巴胺受体激动剂   E吩噻嗪类药物   
答案: E 
解析:  【答案解析】在震颤麻痹的治疗中应避免应用甲基多巴、多巴胺受体拮抗剂(吩噻嗪类药物)、某些钙拮抗剂等，这些药物可诱发或加重震颤麻痹症状。常用药物有：①多巴胺能药物：多巴胺替代药物（左旋多巴及其复方制剂）、多巴胺受体激动剂、参与多巴胺代谢的药物（B型单胺氧化酶抑制剂和儿茶酚氨氧位甲基转移酶抑制剂）；②抗胆碱能药；③金刚烷胺；④其他药物如腺苷A2A受体拮抗剂。

帕金森病患者可出现症状是（助理医师不要求）
A静止性震颤   B意向性震颤   C运动共济失调   D骨骼肌张力降低   E皮肤感觉迟钝   
答案: A 
解析: 【答案解析】帕金森病是一种常见于中老年的神经系统变性病，帕金森病起病隐袭，进展缓慢。首发症状通常是一侧肢体的震颤或活动笨拙，进而累及对侧肢体。临床上主要表现为静止性震颤、运动迟缓、肌强直和姿势步态障碍。

关于帕金森病的三个主要体征，哪项是正确的（助理医师不要求）
A震颤，肌张力增高，慌张步态   B震颤，面具脸，肌张力增高   C运动减少，搓丸样动作，肌张力增高   D震颤，肌张力增高，运动减少   E震颤，面具脸，运动减少   
答案: D 
解析: 【答案解析】帕金森病的核心症状为运动障碍症状，是目前诊断帕金森病的主要依据。（1）静止性震颤常为首发症状；（2）肌强直 被动运动关节时屈肌和伸肌的肌张力均可增高；（3）动作迟缓 随意运动减少，动作缓慢、笨拙；（4）姿势反射障碍：疾病晚期可出现冻结步态、慌张步态。

震颤麻痹源于什么部位变性（助理医师不要求）
A纹状体   B黑质细胞   C红核   D小脑   E脑干   
答案: B 
解析: 【答案解析】震颤麻痹的主要病理改变为黑质致密部的色素脱失和多巴胺神经元的大量丧失，及路易体和苍白体的出现。

下列不属于特定恐惧症的恐惧对象是
A雷电   B社交场合   C动物   D尖锐物品   E鲜血    
答案: B 
解析: 【答案解析】特定恐惧的对象可以是：自然环境，动物，场景，被注射等。社交场合的恐惧是和特定恐惧并列的分型，不属于特定恐惧。故本题选B。

形成脑疝的根本条件是（助理医师不要求）
A剧烈头痛，频繁呕吐   B过量过快补液   C腰椎穿刺放脑脊液   D高压灌肠   E颅内各分腔压力不均衡   
答案: E 
解析: 【答案解析】当颅内压增高时，脑组织由压力高处通过解剖上的裂隙或孔道向压力低处移位，从而压迫邻近的神经结构和血管引起一系列的临床症状，重者可危及生命，称之为脑疝。颅内各分腔压力不均是引起脑疝的根本条件。脑疝是颅内压增高未经适当及时治疗的最终结局，故脑疝是在颅内压增高的背景下发生的，具有颅内压增高的临床特征。脑疝是颅内压增高失代偿的结果。

小脑幕裂孔疝致一侧瞳孔散大的原因是（助理医师不要求）
A动眼神经核受压   B动眼神经核受压   C疝侧桥脑受压   D疝侧延髓受压   
答案: B 
解析: 【答案解析】小脑幕裂孔疝:是病灶侧的颞叶沟回部分的脑组织被挤入小脑幕裂孔内形成。因被挤入的脑组织是颞叶海马钩回，所以，也称颞叶(海马)钩回疝。由于天幕上的脑组织被挤压到天幕裂孔以下，使中脑动眼神经、大脑后动脉受压，血液循环受阻。病人常表现剧烈头痛、频繁呕吐、烦躁不安，甚至昏迷。病灶侧瞳孔先缩小，继而逐渐散大，两侧瞳孔不等大，对光反射消失，对侧中枢性偏瘫。

急性面神经炎的临床表现
A偏侧面部全部表情肌瘫痪   B偏侧面部疼痛   C偏侧面下部表情肌瘫痪   D偏侧面部全部表情肌抽搐   E偏侧面上部表情肌瘫痪   
答案: A 
解析: 【答案解析】急性面神经炎的临床表现：急性起病，数小时或1-2天内达高峰，病初可有下颌角或耳后疼痛。主要症状为一侧面部表情肌瘫痪。额纹消失；眼裂不能闭合或闭合不全，试闭眼时，瘫痪侧眼球向上外方转动，露出白色巩膜，称贝耳现象（Bells征）；病侧鼻翼沟变浅，口角下垂，露齿时口角歪向健侧；因口轮匝肌瘫痪而鼓气或吹口哨时漏气；因颊肌瘫痪而食物易留置于病侧齿颊之间。病变在鼓索参与面神经处以上时，可有同侧味觉丧失。故本题选A。

小脑幕裂孔疝与枕骨大孔疝根本区别是（助理医师不要求）
A剧烈头痛   B频繁呕吐   C意识障碍发生较早   D呼吸骤停发生较早   E血压、脉搏、呼吸改变   
答案: C 
解析: 【答案解析】小脑幕切迹疝的临床表现:（1）头痛剧烈,呕吐频繁;（2）进行性意识障碍;（3）病变侧瞳孔先暂时缩小,继之进行性增大(运眼神经麻痹);（4）病变对侧面,舌及肢体瘫痪(锥体束受压);（5）晚期病人深昏迷,双瞳孔散大,光反应消失,去皮质强直发作,生命体征严重紊乱,并导致继发性枕骨大孔疝;（6）呼吸先于心跳停止。枕骨大孔疝:（1）早期颈后局部压痛,颈硬,强迫头位(颈1~2神经根受压);（2）多无意识障碍和肢体瘫痪,瞳孔也很少变化但呼吸障碍明显,甚至在意识清醒状态下发生呼吸骤停,这是与小脑幕切迹疝的主要区别;（3）枕骨大孔疝常在颅内压骤然增高的基础上发生,如剧烈咳嗽,用力排便,强力挣扎,腰椎穿刺放出脑脊液等诱因时产生;（4）呼吸先于心跳停止。

广泛性焦虑障碍中，较少出现的症状是
A心慌   B运动性不安   C莫名担忧   D尿频   E濒死感    
答案: E 
解析: 【答案解析】急性焦虑症,又称惊恐发作、惊恐症，它有突如其来和反复出现的莫名恐慌和忧郁不安的特点,每次发作持续几分钟到数十分钟，发作呈自限性。濒死感是急性焦虑障碍，即惊恐发作的典型特点。故本题选E。

流行性脑脊髓膜炎典型的病理变化是
AA.神经细胞变性坏死    B淋巴细胞血管周袖套状浸润   C蛛网膜下腔脓性渗出物聚集    D噬神经细胞现象   E脑软化灶形成   
答案: C 
解析: 【答案解析】流行性脑脊髓膜炎的病理改变为蛛网膜下腔增宽，充满大量脓性渗出物和少量纤维素，脑室及脑室附近的脑实质充血水肿。而神经细胞变性坏死、脑软化灶形成、噬神经细胞现象和淋巴细胞袖套状浸润均是流行性乙型脑炎特征性的病理变化 。综上所述，因此选C 。

左侧小脑幕切迹疝最确切的解释是（助理医师不要求）
A左侧基底节受压左移   B左侧颞叶沟回通过小脑幕切迹被推挤至幕下   C左侧小脑幕的移位   D左侧小脑幕挤压脑干   
答案: B 
解析: 【答案解析】小脑幕上占位病变或严重脑水肿常常可引起颅内压增高。导致颞叶钩回通过小脑幕切迹，从高压区向低压区移位，疝出到幕下，压迫损害患侧中脑、动眼神经及阻塞环池和中脑导水管等，从而产生了一系列的临床表现，称为小脑幕切迹疝。临床表现主要有：①颅内压增高症状。②生命体征明显改变。 ③病人意识模糊或昏迷，且逐渐加深。④早期患侧瞳孔短时间缩小，继之逐渐散大对光反射消失，对侧瞳孔亦逐渐散大。对侧肢体出现锥体束征或偏瘫，晚期出现去大脑强直。分类：根据移位的脑组织及其通过的硬脑膜间隙和孔道，可将脑疝分为以下常见的三类。（1）小脑幕切迹疝：又称颞叶钩回疝，为颞叶的海马回、钩回通过小脑幕切迹被推移至幕下。（2）枕骨大孔疝：又称小脑扁挑体疝，为小脑扁桃体及延髓经枕骨大孔推挤向椎管内。（3）大脑镰下疝：又称扣带回疝，一侧半球的扣带回经镰下孔被挤入对侧分腔。

哪一项不是枕骨大孔疝的常见病变（助理医师不要求） 
A大脑半球肿瘤   B小脑半球星形细胞瘤   C第四脑室室管膜瘤   D听神经瘤   E脑干胶质瘤   
答案: A 
解析: 【答案解析】枕骨大孔疝：是由于后颅窝病变或颅腔内高压时，小脑扁桃体被挤入枕骨大孔并嵌顿而产生。因为疝入的脑组织是小脑扁桃体，所以，也叫小脑扁桃体疝。大脑半球肿瘤先造成小脑幕切迹疝，后造成枕骨大孔疝。枕骨大孔疝发生后，延脑、颅神经及血管被挤压，延脑随小脑扁桃体下移，呼吸、心跳等生命中枢受损，病人常突然出现呼吸停止，深度昏迷，四肢瘫痪，双侧瞳孔散大等，若抢救不及时，会很快死亡。多发生于颅后窝占位性病变，也见于小脑幕切迹疝晚期。

哪一项不是枕骨大孔疝的常见症状（助理医师不要求） 
A剧烈头痛，频繁呕吐   B颈强直   C早期出现一侧瞳孔散大   D意识障碍   E呼吸骤停发生早   
答案: C 
解析: 【答案解析】幕下后颅窝占位性病变时，由于颅内压急剧增高导致小脑扁桃体和邻近小脑组织向下移位，经枕骨大孔疝入椎管内，压迫损害延髓并阻塞第四脑室出口和枕大池，称为小脑扁桃体疝或枕骨大孔疝。最常见的症状有：（1）突发剧烈头痛，频繁呕吐，颈项强直。（2）意识障碍出现较晚，可突然昏迷。（3）血压升高，脉搏缓慢，呼吸深慢而不规则，短时间内可突发暂停或停止，接着脉搏微弱、血压下降，心跳多在呼吸停止后数分钟内亦停止。若立即给氧，施以人工呼吸和按压心脏恢复心跳及其他支持疗法，心跳可维持一个较长的时间。（4）很少有瞳孔变化，晚期才出现双瞳散大。故C不是。

枕骨大孔疝，常常是由于下列脑组织的哪一部分疝出枕骨大孔（助理医师不要求） 
A小脑蚓部   B大脑扣带同   C顶下小叶   D颞叶沟回   E小脑扁桃体   
答案: E 
解析: 【答案解析】颅后窝容积小，故其缓冲体积也很小，较小的血肿或肿瘤即可引起颅内压增高，使靠近枕骨大孔的小脑扁桃体经枕骨大孔向下疝入颈椎管上端，形成枕骨大孔疝。（1）延髓受压，急性延髓受压常很快引起生命中枢衰竭，威胁病人生命；（2）第四脑室中孔为疝出的扁桃体所阻塞引起梗阻性脑积水，进一步促使颅内压增高，脑疝程度加重；（3）疝出的小脑扁桃体发生充血、出血和水肿，致使延髓和颈髓上段受压加重；（4）慢性疝出多可以发生粘连，脑疝不易复位。

急性颅内压增高，有脑疝征象时：应立即使用的最佳药物是
A25％山梨醇    B20％甘露醇   C50％葡萄糖   D50％甘油    E激素   
答案: B 
解析: 【答案解析】脑疝是由于急剧增高的颅内压造成的，因此在作出急性脑疝的诊断同时，应按颅内压增高的处理原则，快速静脉滴注高渗降颅内压的药物，以缓解病情，争取时间，尽快确诊引起颅内压增高的原因，去除病因。20%甘露醇为严重颅内压增高中脱水降颅压的首选药物，甘露醇为渗透性利尿剂，起效迅速，一般在30分钟内起效，但作用时间较短。其他药物作用较慢，适用于颅内压增高程度较轻的病例。

抢救枕骨大孔疝（脑室系统扩大者）最有效的急救措施是 （助理医师不要求）
A20％甘露醇250ml快速静点    B尽快行开颅减压术   C快速颅内钻孔穿刺，行脑脊液外引流术   D快速静点地塞米松20mg    E高压氧舱治疗   
答案: C 
解析: 【答案解析】枕骨大孔疝的特点是生命体征变化出现较早，瞳孔改变和意识障碍出现较晚。急性疝出者生命体征改变显著，迅速发呼吸和循环障碍，先呼吸减慢，脉搏细速，血压下降，很快出现潮式呼吸和呼吸停止。如不采取措施，不久心跳停止。故快速颅内钻孔穿刺，行脑脊液外引流术。A是可以降颅压，但是药物作用有限度的，在减压效果上没有手术减压效果好，当然在临床急救中，肯定是需要在用甘露醇的同时，积极进行手术。抢救枕骨大孔疝，需要在短时间内迅速的降颅内压，考虑为C。脑脊液外引流术相对而言是最有效的。所以不必开颅减压术选项B排除。

出现颞叶钩回疝时，有定位意义的瞳孔变化是（助理医师不要求）
A患侧瞳孔逐渐扩大   B患侧瞳孔逐渐缩小   C双侧瞳孔缩小   D双侧瞳孔大小多变   
答案: A 
解析: 【答案解析】本题选A。动眼神经走形于大脑后动脉下方，由于大脑后动脉向下牵拉，司眼内肌调节的副交感纤维居于动眼神经根的背侧，受到牵拉的刺激后使同侧瞳孔缩小。小脑幕切迹疝时，最初可有时间短暂的患侧瞳孔缩小，因历时短，常难以发现，继后瞳孔常逐渐散大，光反应迟钝、消失，说明动眼神经背侧部的副交感神经纤维已受损。晚期则双侧瞳孔散大，对光反射消失，眼球固定不动。双侧疝牵拉双侧动眼神经或中脑动眼神经核受损时，引起双侧瞳孔同时或相继扩大。

小脑幕裂孔疝时，疝入小脑幕裂孔的组织是 （助理医师不要求）
A额叶内侧   B颞叶沟回   C顶下小叶   D枕叶   E小脑扁桃体   
答案: B 
解析: 【答案解析】小脑幕裂孔疝又称小脑幕切迹疝，颞叶钩回疝。常由幕上病变引起，是病灶侧的颞叶钩回部分的脑组织被挤入小脑幕裂孔内，挤压中脑脑池，从而使脑脊液循环通路受阻，进一步加重颅内压增高，形成恶性循环。与枕骨大孔疝同属常见脑疝。是颅内压增高的严重后果。

诊断颅压高可靠依据是
A视乳头水肿   B剧烈头痛   C频繁呕吐   D癫痫发作   E双外展神经麻痹   
答案: A 
解析: 【答案解析】高颅压三联征就是头痛、呕吐，视乳头水肿，其中视乳头水肿是诊断颅压高重要客观体征之一。视乳头水肿：既往认为仅由于颅内压增高所致的视乳头肿胀称为视乳头水肿，为视乳头非炎症性阻塞性水肿，约80％系由于颅内占位性病变所致，其他如炎症、外伤或先天性颅眶畸形等亦可引起。

易早期出现颅压高的症状是（助理医师不要求）
A额叶肿瘤   B颞叶肿瘤   C顶叶肿瘤   D枕叶肿瘤   E第四脑室肿瘤   
答案: E 
解析: 【答案解析】第四脑室发生肿瘤时，首先产生脑脊液循环受阻，可出现颅内压增高症。肿瘤向脑室周围扩延侵犯或使其周围组织受压时，即产生相应的临床症状，主要表现为颅神经受损。原发于第四脑室的肿瘤多为脉络膜乳头状瘤，起源于脑室壁的肿瘤不但侵入第四脑室内生长，而且常侵犯脑干或小脑，如室管膜瘤和血管母细胞瘤等，脑室顶部之肿瘤多起于小脑的蚓部，以髓母细胞瘤居多。

处理颅内压增高，哪一项是错误的
A频繁呕吐时宜禁食   B限制输液量及速度   C便秘4天以上给予高位、高压灌肠    D静点地塞米松   E早期行病因治疗   
答案: C 
解析: 【答案解析】A、B、D、E四项都对。频繁呕吐者应禁食以防误吸造成吸入性肺炎；补液过量可促使颅内压增高恶化；激素可减轻脑水肿，有助于缓解颅内压增高；病情稳定者应尽早查明病因明确诊断，尽快施行去除病因的治疗。高位灌肠不可作，也不能让病人用力排便，以免颅内压骤然增高，可用轻泻剂来疏通大便。

心境障碍临床类型不包括  （助理医师不要求）
A躁狂发作   B恶劣心境障碍    C惊恐发作    D抑郁发作    E双相障碍    
答案: C 
解析: 【答案解析】心境障碍临床类型包括双相障碍、躁狂发作、抑郁发作、复发性抑郁障碍、恶劣心境等类型。②惊恐发作是急性焦虑障碍多有濒死感，去急诊室后检查都正常，属于神经功能症而非心境障碍(C错）故本题选C。

排除颅内占位病变，哪一项是准确的
A无视乳头水肿   B颅平片无颅内压增高表现   C叩诊小儿头颅无破壶音   D脑超声中线波无移位   ECT扫描无异常改变    
答案: E 
解析: 【答案解析】如果只是判断是不是占位病变，CT即可。如果要看的更清楚，就选MRI。造影是针对血管畸形或者动脉瘤等脑血管病变。ABCD选项均不能排除有无占位。E.CT扫描无异常改变：目前较好的CT是间隔3mm扫描一层，是目前定位检查手段较精细的。

颅内压增高的容积代偿（即空间代偿）主要依靠
A脑组织的压缩   B颅腔的扩大   C脑脊液被排出颅外   D血压的下降   E脑血流量减少   
答案: C 
解析: 【答案解析】颅内压增高时，首先是脑脊液的一部分被挤入椎管内，同时通过脑脊液分泌减少、吸收增加来代偿。机体通过减少颅内压血容量和脑脊液量来代偿，由于脑组织需要保持一定的血流量以维持其正常功能，所以脑脊液调节为主。通过把脑脊液被排出颅外来减少颅内压，故选C。本题解题的关键是要明白颅内压的调节主要靠脑脊液调节。

颅内压增高“三主征”包括 
A偏瘫，偏盲，偏身感觉障碍   B头痛，呕吐，偏瘫   C痛，抽搐，意识障碍   D头痛，呕吐，视乳头水肿   E头痛，呕吐，血压增高   
答案: D 
解析: 【答案解析】颅内压增高是神经外科常见的临床病理综合征，是颅内多种疾病的共有征象。头痛是其常见的症状之一，是脑膜、血管、感觉神经根等痛觉敏感组织受到增高压力的刺激牵张所致。多为持续性，可阵发加重，清晨重，任何使颅内压增高的活动如咳嗽、用力排便等均可使头痛加剧。头痛重时伴呕吐，喷射状为其特点。视神经乳头水肿为颅内压增高的重要客观体征之一。以上三者是颅内压增高的典型表现，称之为颅内压增高三主征。

先兆偏头痛最常见的先兆是 
A运动先兆   B听觉先兆    C视觉先兆   D言语先兆    E感觉先兆   
答案: C 
解析: 【答案解析】有先兆偏头痛最常见的先兆是眼前闪过一道亮光即视觉先兆(C对）,故本题选C。

关于颅内压增高，下列哪项是错误的
A喷射性呕吐多见   B后期常伴视力障碍   C阵发性头痛是主要症状之一   D某些病例可始终不出现“三主症”   E在婴幼儿头痛出现较早且较重   
答案: E 
解析: 【答案解析】对于急性颅内压升高患者，因病情进展进展迅速，可以来不及出现头痛、呕吐、视乳头水肿这些病理改变，病情已发展到意识丧失阶段了。故选项D是正确的。婴幼儿，颅骨的骨缝较松弛，且颅骨在不断生长，颅骨的容积代偿较成人好，故出现症状较慢，一般症状较轻。故E是错误的。

视乳头水肿在临床诊断颅内病变的意义是
A出现视乳头水肿，可肯定颅内有占位病变   B无视乳头水肿，可排除颅内占位病变   C视乳头水肿，对颅内占位病变性质有鉴别价值   D无视乳头水肿，可排除颅内压增高   E视乳头水肿，是颅内压增高的重要体征之一   
答案: E 
解析: 【答案解析】视乳头水肿可见于:（1）颅内病变：是视乳头水肿最常见的原因，尤其是颅内肿瘤，据统计80%的脑瘤患者可出现视乳头水肿，其中又以小脑肿瘤发生率高且快。它如颅内炎症、水肿、血肿、脓肿、寄生虫等亦可引发视乳头水肿。（2）眶内原因：眶内肿物、炎症、出血、视神经本身的肿瘤，直接压迫视神经引起血液、淋巴液回流障碍。（3）眼内压的突然降低：如角膜瘘，眼球挫伤、穿透伤、抗青光眼手术后、视网膜脱离复位术后导致的眼压过低，另外，急剧的眼压过高，眼组织水肿如急性闭角型青光眼发作，由于视乳头周围的血管因眼压高发生闭塞，同样可发生视乳头水肿。（4）全身疾病：如贫血、白血病、肾炎、高血压、妊娠中毒症、血小板减少性紫癜、复发性胃出血、肺气肿、铅中毒及Addison病。

降低颅内压增高的最有效易行的方法是
A腰穿大量引流脑脊液   B施行人工冬眠物理降温   C进行控制性过度换气   D使用脱水剂或利尿剂   E将病员置于高压氧舱内   
答案: D 
解析: 【答案解析】本题应该选的是使用脱水剂或利尿剂为首。其中能有效的降低颅内高压增高症的就是使用甘露醇等脱水剂和利尿剂，能缓解降低颅内高压。20%甘露醇为严重颅内压增高中脱水降颅压的首选药物，甘露醇为渗透性利尿剂，起效迅速，一般在30分钟内起效，但作用时间较短。其他药物作用较慢，适用于颅内压增高程度较轻的病例，腰穿大量引流脑脊液：可促成脑疝的危险，应尽量避免。

运动障碍常见于（助理医师不要求） 
A额叶肿瘤   B颞叶肿瘤   C顶叶肿瘤   D枕叶肿瘤   E小脑肿瘤   
答案: A 
解析: 【答案解析】参考105题答案解析。

脑干胶质瘤最早出现的临床表现常为（助理医师不要求）
A颅神经麻痹   B脑积水   C头痛   D癫痫   E视乳头水肿   
答案: B 
解析: 【答案解析】来自神经系统胶质细胞和神经元细胞统称胶质瘤，是颅内最常见恶性肿瘤，脑干部肿瘤压迫脑脊液循环的通路，导致脑积水。

感觉障碍常见于（助理医师不要求） 
A额叶肿瘤   B颞叶肿瘤   C顶叶肿瘤   D枕叶肿瘤   E小脑肿瘤   
答案: C 
解析: 【答案解析】参考105题答案解析。

颅内肿瘤若表现为精神症状，常考虑的肿瘤部位为（助理医师不要求）
A小脑   B顶叶   C额叶   D枕叶   E岛叶   
答案: C 
解析: 【答案解析】位于大脑半球功能区或其附近的肿瘤可表现有神经系统定位体征，是由于肿瘤压迫或侵犯邻近脑神经组织所引起。常见的临床症状有以下几种:(1)精神症状:主要是人格改变和记忆力减退，最常见于额叶肿瘤。(2) 癫痫发作:包括全身性大发作和局限性发作，特别以额、顶、颞叶的肿瘤为多见。(3) 锥体束损害症状：进行性运动功能障碍，一个或多个肢体的无力、瘫痪、肌张力增高、反射亢进等。(4) 进行性感觉障碍:如偏身感觉障碍、深感觉及辨别觉的障碍。(5) 失语:分为运动性和感觉性失语两种基本类型，见于优势大脑半球肿瘤，通常右利者为左半球。(6) 视野改变:颞叶深部和枕叶肿瘤影响视辐射神经纤维，可出现视野缺损、同向偏盲而鞍区肿瘤可致双颞侧偏盲等改变。

视野缺损常见于 （助理医师不要求）
A额叶肿瘤   B颞叶肿瘤   C顶叶肿瘤   D枕叶肿瘤   E小脑肿瘤   
答案: D 
解析: 【答案解析】A.额叶肿瘤：以胶质瘤为最多，其次是脑膜瘤，另外先天性肿瘤、转移瘤等，也常在此部位发生。常见的症状为精神障碍与运动障碍。B.颞叶肿瘤：常见肿瘤为胶质瘤，颞叶肿瘤的早期多无明显的临床症状。随着病程的进展常出现颞叶癫痫发作。C.顶叶肿瘤：肿瘤多为胶质瘤，其次为脑膜瘤，再其次为转移瘤，主要表现为对侧半身的感觉障碍。D.枕叶肿瘤：多见肿瘤为胶质瘤，其次为脑膜瘤，主要临床表现为视觉方面的障碍。E.小脑肿瘤：髓母细胞瘤、星形细胞胶质瘤及室管膜瘤多见于儿童；血管母细胞瘤，脑膜瘤则以成年人多见。主要症状为运动性共济失调，早期出现病灶同侧肢体共济失调，意向性震颤，肌张力减低，以后相继出现前庭迷路症状和以头痛、呕吐、视乳头水肿为三主征的颅内压增高症状，并伴有外展神经麻痹、脉搏缓慢、婴儿前囱突出，颅缝分离与头皮静脉怒张。肿瘤压迫附近结构出现面部麻木，角膜反射减低或丧失。晚期出现肢体力弱及锥体束损害体征。

大脑中动脉皮质支闭塞后引起的对侧偏瘫有什么特点（助理医师不要求） 
A不伴有颅神经瘫痪   B偏瘫以下肢为重   C为均等性轻偏瘫   D偏瘫以下肢较轻   E上下肢均为0级瘫   
答案: D 
解析: 【答案解析】大脑中动脉分出许多皮质支分布于大脑半球外侧面的大部分，包括中央前回下部，中央前回下部受损出现面、舌或上肢瘫痪，上部受损出现下肢瘫。因此，中动脉皮质支闭塞可出现中枢性偏瘫、偏身感觉障碍，以头面部和上肢为重，向对侧凝视麻痹或空间忽视，优势半球受损可有运动性或感觉性失语。不同的皮层支闭塞其临床表现各异，如：（1）顶后动脉闭塞，表现为失用及皮层感觉障碍、定向障碍或同向性偏盲，此因缘上回及顶上小叶受累所致；（2）角回动脉闭塞，可表现为失读、失认、命名性失语及古茨曼综合征(Gersmannsyndrome)，非优势半球受累可出现体象障碍及感觉忽略征；（3）颞后动脉闭塞，常出现感觉性失语(颞上回后部)、健忘性失语(颞中下回后部)，也可出现同向性偏盲。

哪条血管闭塞可引起延髓背外侧综合征（助理医师不要求） 
A大脑前动脉   B大脑中动脉   C大脑后动脉   D椎动脉或小脑下后动脉   E后交通动脉   
答案: D 
解析: 【答案解析】椎动脉或小脑下后动脉闭塞引起延髓背外侧损害，称延髓背外侧综合征，表现为突发眩晕、恶心、呕吐、眼球震颤，吞咽困难、声音嘶哑、软腭提升不能和咽反射消失，同侧面部和对侧偏身痛温觉障碍，同侧小脑性共济失调和同侧Horner综合征。

锥体外系损害常见的症状是（助理医师不要求）
A感觉障碍   B肌张力障碍   C视觉障碍   D平衡障碍   E痛性麻痹   
答案: B 
解析: 【答案解析】锥体外系是人体运动系统的组成部分，其主要功能是调节肌张力、肌肉的协调运动与平衡。这种调节功能有赖于其调节中枢的神经递质多巴胺和乙酰胆碱的动态平衡，当多巴胺减少或乙酰胆碱相对增多时，则可出现胆碱能神经亢进的症状，出现肌张力增高、面容呆板、动作迟缓、肌肉震颤、流涎等帕金森综合征样症状；急性肌张力障碍，出现强迫性张口、伸舌、斜颈、呼吸运动障碍及吞咽困难；静坐不能，出现坐立不安、反复徘徊；迟发性运动障碍，出现口—舌—颊三联征，如吸吮、舔舌、咀嚼等，这就是锥体外系反应。

对急性脑梗死患者，下列哪种情况不适于溶栓治疗
A发病6小时以内    BCT证实无出血灶    C病人无出血体质   D出凝血时问正常   E头部CT出现低密度灶   
答案: E 
解析: 【答案解析】急性脑梗死，CT检查6小时以内多正常，24～48小时后梗死区出现低密度灶。CT出现低密度灶提示患者起病已超过6小时，故不宜溶栓治疗。治疗：超早期溶栓治疗目的是溶解血栓、迅速恢复梗死区血流灌注、减轻神经元损伤。溶栓应在有效的治疗时间窗内进行才有可能挽救缺血半暗带。一般认为，发病3小时内绝大多数患者采用溶栓治疗有效；发病3～6小时，大部分溶栓治疗可能有效。

