肠切除术后肠瘘长期禁食患者可能出现的凝血因子异常是
A缺少凝血因子 III 和 X    B缺少凝血因子 III 和 V    C缺少凝血因子 II 和 X    D缺少凝血因子 VIII 和 IX    E缺少凝血因子 IV 和 VII   
答案: C 
解析: 【解析】肠切除术后肠瘘长期禁食患者，导致维生素K吸收障碍。维生素K和凝血因子Ⅱ、Ⅶ、Ⅸ、Ⅹ密切相关（C对）。

血友病患者可能出现的凝血因子异常是
A缺少凝血因子 III 和 X    B缺少凝血因子 III 和 V    C缺少凝血因子 II 和 X    D缺少凝血因子 VIII 和 IX    E缺少凝血因子 IV 和 VII   
答案: D 
解析: 【解析】血友病患者主要缺乏Ⅷ因子和Ⅸ因子（D对）。（速记：8仙过海就是“8”个“友”人过海）。

急性单核细胞白血病
ANAP强阳性   Bt（9：22）（q34：q11）   CPAS阳性   D过氧化物酶阳性   E非特异性酯酶阳性，能被NAF抑制    
答案: E 
解析: 【答案解析】急性单核细胞白血病细胞化学染色的特点是非特异酯酶染色阳性，可被氟化钠抑制。

急淋白血病
ANAP强阳性   Bt（9：22）（q34：q11）   CPAS阳性   D过氧化物酶阳性   E非特异性酯酶阳性，能被NAF抑制    
答案: C 
解析: 【答案解析】PAS染色法在组织学上，主要用来检测组织中的糖类。过碘酸把糖类相邻两个碳上的羟基氧化成醛基，再用Schiff试剂和醛基反应使呈现紫红色。其阳性主要见于急性淋巴细胞白血病。

类白血病反应
ANAP强阳性   Bt（9：22）（q34：q11）   CPAS阳性   D过氧化物酶阳性   E非特异性酯酶阳性，能被NAF抑制    
答案: A 
解析: 【答案解析】中性粒细胞碱性磷酸酶（NAP）是其胞质特殊颗粒释放的一种在碱性条件（pH9.3～9.6）能催化各种醇和酚的单磷酸酯水解的非特异性水解酶。在病理情况下，NAP活性强阳性主要见于类白血病反应。

急性早幼粒细胞白血病
A可见Auer小体   B红细胞大小不等，中心淡染区扩大   C细胞中含粗大嗜苯胺蓝颗粒比例≥30％   D骨髓增生低下，造血细胞减少   E红细胞中有染色质小体   
答案: C 
解析: 【答案解析】骨髓像 以异常的颗粒增多的早幼粒细胞增生为主>30%，多数>50%,且细胞形态较一致,原始细胞以下：各阶段细胞较少,细胞核形态多不规则有内外浆,外浆中无颗粒,内浆中有大小不均的颗粒根据颗粒的大小可分为：M3a（粗颗粒型）：胞质中充满粗大的嗜苯胺蓝颗粒，且密集融合分布，颗粒也可以覆盖在校上。M3b（细颗粒型）：胞质中嗜苯胺蓝颗粒细小，而密集分布。

急性粒细胞白血病
A可见Auer小体   B红细胞大小不等，中心淡染区扩大   C细胞中含粗大嗜苯胺蓝颗粒比例≥30％   D骨髓增生低下，造血细胞减少   E红细胞中有染色质小体    
答案: A 
解析: 【答案解析】Auer小体：在瑞氏或吉姆萨 的血或骨髓涂片中，白细胞胞质中出现染红色细杆状物质，1条或数条不等，长1～6um，称为Auer小体（棒状小体），这种Auer小体可出现在急粒、急单和急粒-单白血病细胞浆内，但不见于急淋白血病，在骨髓增生异常综合征（MDS）的RAEB-t型也可检出。

缺铁性贫血
A可见Auer小体   B红细胞大小不等，中心淡染区扩大   C细胞中含粗大嗜苯胺蓝颗粒比例≥30％   D骨髓增生低下，造血细胞减少   E红细胞中有染色质小体   
答案: B 
解析: 【答案解析】缺铁性贫血：血象呈小细胞低色素性贫血。平均红细胞体积（MCV）<80fl，平均红细胞血红蛋白含量（MCH）<26pg，平均红细胞血红蛋白浓度（MCHC）小于0.32。血片中可见红细胞体小、中心浅染区扩大。网织红细胞计数多正常或轻度增高。白细胞和血小板计数可正常或减低。

再生障碍性贫血
A可见Auer小体   B红细胞大小不等，中心淡染区扩大   C细胞中含粗大嗜苯胺蓝颗粒比例≥30％   D骨髓增生低下，造血细胞减少   E红细胞中有染色质小体   
答案: D 
解析: 【答案解析】再障的骨髓象呈多部位骨髓增生减低或重度减低，三系造血细胞明显减少，尤其是巨核细胞和幼红细胞；非造血细胞增多，尤其淋巴细胞增多。慢性型不同部位穿刺所得骨髓象很不一致，可从增生不良到增生象，但至少要有一个部位增生不良；如增生良好，晚幼红细胞（炭核）比例常增多，其核不规则分叶状，呈现脱核障碍，但巨核细胞明显减少。

粒细胞缺乏症的诊断标准是指外周血的中性粒细胞绝对值低于
A0.2×109/L   B0.5×109/L   C4.0×109/L   D1.5×109/L   E3.0×109/L   
答案: B 
解析: 【答案解析】粒细胞缺乏症的诊断标准是指外周血的中性粒细胞绝对值低于0.5×109/L

白细胞减少症的诊断标准是指外周血白细胞总数低于
A0.2×109/   B0.5×109/L   C4.0×109/L   D1.5×109/L   E3.0×109/L   
答案: C 
解析: 【答案解析】白细胞减少症是外周血白细胞总数持续低于4.0×109/L。

符合维生素B12缺乏所致巨幼细胞性贫血临床表现的是
A共济失调   B肝脾肿大   C地图舌   D杵状指   E匙状甲   
答案: A 
解析: 【答案解析】牛肉样舌、共济失调、步态不稳、味嗅觉低、黑蒙症。叶酸缺乏：易怒、妄想：VB12缺乏：失眠、抑郁、精神错乱、人格变态。

符合缺铁性贫血临床表现的是 
A共济失调   B肝脾肿大   C地图舌   D杵状指   E匙状甲   
答案: E 
解析: 【答案解析】缺铁性贫血：异食、舌炎、智力低下、皮肤干燥、趾甲平、匙状甲

属于纤溶异常的实验室检查是
A血vWF测定   BPF3有效性测定   C血栓素B2测定   D血PC测定   E血D二聚体测定    
答案: E 
解析: 【答案解析】D-二聚体是纤维蛋白原衍生物,它是由纤维蛋白单体经过共价交联形成交联纤维蛋白在纤溶酶作用下降解而产生的特异性终末产物。血管内皮细胞含有大量的纤溶激活因子,这种激活因子可使纤溶酶原转变为纤溶酶。当血管内皮细胞受到损伤、血栓形成或梗塞以及血管运动改变时,可使体内的纤溶酶激活因子增加,纤溶酶原转变为纤溶酶,后者使纤维蛋白水解为FDP,最终导致血循环中交联纤维蛋白降解产物—D-二聚体增加。血浆中D-二聚体生成或增高反映了凝血和纤溶系统的激活,是代表体内凝血激活及继发性纤溶的特异性分子标志物。

属于抗凝异常的实验室检查的是 
A血vWF测定   BPF3有效性测定   C血栓素B2测定   D血PC测定   E血D二聚体测定    
答案: D 
解析: 【答案解析】人血浆PC测定意义： PC抗原降低，不仅预示着血栓性疾病的可能发生，而且是导致血栓性疾病的原因之一。重要抗凝物质之一，在TM-凝血酶复合物的作用下发挥抗凝作用。

治疗急性非淋巴细胞白血病
ACHOP   BDA   C苯丁酸氮芥   DMOPP   E羟基脲   
答案: B 
解析: 【答案解析】急性非淋巴细胞白血病的治疗：诱导缓解DA（3+7）方案柔红霉素（DNR）+阿糖胞苷（Ara-C）。

治疗慢性粒细胞白血病
ACHOP   BDA   C苯丁酸氮芥   DMOPP   E羟基脲   
答案: E 
解析: 【答案解析】目前治疗慢粒的首选药物是羟基脲。羟基脲是一种周期特异性抑制DNA合成的药物，起效快但维持时间短。适用于慢性期，加速期及准备作骨髓移植的患者

治疗非霍奇金病
ACHOP   BDA   C苯丁酸氮芥   DMOPP   E羟基脲   
答案: A 
解析: 【答案解析】非霍奇金淋巴瘤：①首选 CHOP（环磷酰胺、阿霉素、长春新碱、泼尼松）②R-CHOP 方案为在应用 CHOP 方案前给予利妥昔单抗。

治疗霍奇金病
ACHOP   BDA   C苯丁酸氮芥   DMOPP   E羟基脲   
答案: D 
解析: 【答案解析】霍奇金淋巴瘤治疗：①首选 ABVD 方案（阿霉素、博来霉素、长春新碱、甲氮咪胺）②MOPP 方案（氮芥、长春新碱、甲基苄肼、泼尼松）。

属于高度恶性淋巴瘤的是 
A小无裂细胞型   B滤泡性小裂细胞型   C弥漫性小裂细胞型   D滤泡性大细胞型   E弥漫性大细胞型   
答案: A 
解析: 【答案解析】高度恶性 ：大细胞、原免疫细胞型、原淋巴细胞型、小无裂细胞型。

属于低度恶性淋巴瘤的是
A小无裂细胞型   B滤泡性小裂细胞型   C弥漫性小裂细胞型   D滤泡性大细胞型   E弥漫性大细胞型   
答案: B 
解析: 【答案解析】淋巴瘤是原发于淋巴结或淋巴组织的恶性肿瘤。低度恶性 ：（1）小淋巴细胞型 （2）滤泡性小裂细胞为主型 （3）滤泡性小裂细胞与大细胞混合型 中度恶性 ：（4）滤泡性大细胞为主型（5）弥漫性小裂细胞型 （5）弥漫性大、小细胞混合型|（7）弥漫性大细胞型 高度恶性 ：（8）大细胞、原免疫细胞型 （9）原淋巴细胞型 （10）小无裂细胞型

最易出现DIC的疾病是
A急性早幼粒细胞白血病   B慢性粒细胞白血病   C急性白血病   D急性单核细胞白血病   E急性淋巴细胞白血病   
答案: A 
解析: 【答案解析】急性早幼粒细胞白血病是APL最重要的并发症 发生率高大约60%的患者发生。易并DIC 而出现全身广泛性出血。

最易发生中枢神经系统白血病的疾病是
A急性早幼粒细胞白血病   B慢性粒细胞白血病   C急性白血病   D急性单核细胞白血病   E急性淋巴细胞白血病   
答案: E 
解析: 【答案解析】中枢神经系统白血病 (CNS--L) 多见于急性淋巴细胞白血病（ALL），常为髓外复发的主要根源。

由分布异常引起中性粒细胞减少的疾病是
A假性粒细胞减少   BFelty 综合征   C低增生性白细胞   D巨幼细胞贫血   E骨髓增生异常综合征   
答案: A 
解析: 【答案解析】白细胞减少和粒细胞缺乏症病因（1）生成减少。（2）破坏过多。（3）分布异常。（4）释放障碍。

由免疫机制引起中性粒细胞减少的疾病
A假性粒细胞减少   BFelty 综合征   C低增生性白细胞   D巨幼细胞贫血   E骨髓增生异常综合征   
答案: B 
解析: 【答案解析】Felty 综合征的发病机制可能与免疫复合物介导小静脉的损伤引起继发性肝损伤有关。

