男，22岁。乏力、消瘦、腹胀4个月，查体:肝肋下1cm，脾肋下8cm。实验室检查:血Hb110g/L，WBC19.0×109/L，Plt196×109/L，骨髓细胞Ph染色体阳性。下列治疗措施中应首选
A口服苯丁酸银芥   B长春新碱和泼尼松治疗   C柔红霉素和阿糖胞苷治疗   D脾切除   E口服羟基脲   
答案: E 
解析: 记忆：慢性粒细胞白血病首选羟基脲。羟基脲：细胞周期特异性化疗药，起效快，用药后两三天白细胞即下降，停药后又很快回升。单独应用HU目前限于高龄、具有并发症.TKI和IFN-a均不耐受的患者以及用于高白细胞淤滞时的降白细胞处理。长春新碱和泼尼松治疗：急性淋巴细胞白血病柔红霉素和阿糖胞苷治疗：急性粒细胞白血病苯丁酸氮芥主要用于慢性淋巴细胞白血病的治疗。脾切除用于脾亢、遗传性球形细胞增多症等的治疗，慢粒脾脏肿大虽显著，但其属于恶性血液病，脾切除效果不佳。

男，22岁。乏力、消瘦、腹胀4个月，查体:肝肋下1cm，脾肋下8cm。实验室检查:血Hb110g/L，WBC19.0×109/L，Plt196×109/L，骨髓细胞Ph染色体阳性。该患者最可能的诊断是
A慢性淋巴细胞白血病   B急性淋巴细胞白血病   C肝硬化门静脉高压症   D急性粒细胞白血病   E慢性粒细胞白血病   
答案: E 
解析: 记忆技巧Ph染色体阳性+脾大，直接考虑慢性粒细胞白血病。凡有不明原因的持续性白细胞数增高,根据典型的血象、骨髓象改变,脾大,Ph染色体阳性或BCR-ABL融合基因阳性即可作出诊断。

男，35岁。纳差、腹胀2个月。查体:浅表淋巴结未触及，巩膜无黄染，肝肋下未触及，脾肋下8.5cm，质硬。化验血常规:Hb100g/L，WBC67.7x109/L,原始细胞0.02，早幼粒细胞0.02,中幼粒细胞0.13，晚幼粒细胞0.18，杆状核粒细胞0.08，分叶粒细胞0.37，E0.06, B0.09，L 0.04, M 0.01,Plt 543x109/L。应首选的治疗药物是
A羟基脲，甲磺酸伊马替尼   B亚砷酸   C苯丁酸氮芥，糖皮质激素   D维生素 B2，叶酸   E沙利度胺，红细胞生成素   
答案: A 
解析: 慢粒就是羟基脲、伊马替尼（A对)，故本题选A

男，35岁。纳差、腹胀2个月。查体:浅表淋巴结未触及，巩膜无黄染，肝肋下未触及，脾肋下8.5cm，质硬。化验血常规:Hb100g/L，WBC67.7x109/L,原始细胞0.02，早幼粒细胞0.02,中幼粒细胞0.13，晚幼粒细胞0.18，杆状核粒细胞0.08，分叶粒细胞0.37，E0.06, B0.09，L 0.04, M 0.01,Plt 543x109/L。该患者最可能的染色体改变是
At(8：16)(pl1：pl3)   Bt(9：22)(q34：q11)   Ct(9：21)(q34：q21)   Dt(8：21)(q22：q22)   Et(15：17)(q22：q21)   
答案: B 
解析: 慢性粒细胞白血病染色体改变是t(9：22)(q34：qll)(B对)，故本题选B

男，35岁。纳差、腹胀2个月。查体:浅表淋巴结未触及，巩膜无黄染，肝肋下未触及，脾肋下8.5cm，质硬。化验血常规:Hb100g/L，WBC67.7x109/L,原始细胞0.02，早幼粒细胞0.02,中幼粒细胞0.13，晚幼粒细胞0.18，杆状核粒细胞0.08，分叶粒细胞0.37，E0.06, B0.09，L 0.04, M 0.01,Plt 543x109/L。该患者最可能的诊断是
A急性早幼粒细胞白血病   B巨幼细胞贫血   C骨髓纤维化   D慢性粒细胞白血病   E慢性淋巴细胞白血病   
答案: D 
解析: 看见巨大的脾大，不是慢粒就是伤寒，该患者结合骨髓象，诊断为：慢粒（D对)，故本题选D。

女性，35岁，黄疸贫血伴关节酸痛3个月，体检巩膜黄染，脾肋下2cm，血红蛋白58g／L，白细胞5×109／L，血小板105×109／L，网织红细胞计数0．25，外周血涂片成熟红细胞形态正常，尿隐血试验阴性，无家族史，经治疗缓解1年后，又出现上述症状，同时采取哪项措施
A大剂量丙种球蛋白   B脾切除   Cα-干扰素   D6-TG    EATG    
答案: B 
解析: 脾切除适用于红细胞破坏主要发生在脾脏的溶血性贫血，如遗传性球形红细胞增多症（绝对适应证）、对糖皮质激素反应不良的自身免疫性溶血性贫血需要较大剂量糖皮质激素维持治疗者及某些血红蛋白病（丙酮酸酶缺乏及海洋性贫血），切脾后虽不能治愈疾病，但可不同程度地减轻红细胞的破坏，缓解病情。

女性，35岁，黄疸贫血伴关节酸痛3个月，体检巩膜黄染，脾肋下2cm，血红蛋白58g／L，白细胞5×109／L，血小板105×109／L，网织红细胞计数0．25，外周血涂片成熟红细胞形态正常，尿隐血试验阴性，无家族史，首选哪项治疗措施
A脾切除   B长春新碱   C肾上腺糖皮质激素   D环磷酰胺   E大剂量丙种球蛋白   
答案: C 
解析: 溶血性贫血是一组异质性疾病，其治疗应因病因而异。下列是对某些溶血性贫血的治疗原则:（1）去除病因（2）糖皮质激素和其他免疫抑制剂（首选治疗）（3）输血或成分输血（4）脾切除（5）其他治疗。

女性，35岁，黄疸贫血伴关节酸痛3个月，体检巩膜黄染，脾肋下2cm，血红蛋白58g／L，白细胞5×109／L，血小板105×109／L，网织红细胞计数0．25，外周血涂片成熟红细胞形态正常，尿隐血试验阴性，无家族史，明确诊断应做哪项检查
A肝功能   BCoombs试验   CCT    D免疫球蛋白   E骨髓检查   
答案: B 
解析: Coombs试验即抗人球蛋白试验，是检测血液中温反应性抗体的一种方法，也是诊断自身免疫性溶血性贫血的重要指标。

女性，35岁，黄疸贫血伴关节酸痛3个月，体检巩膜黄染，脾肋下2cm，血红蛋白58g／L，白细胞5×109／L，血小板105×109／L，网织红细胞计数0．25，外周血涂片成熟红细胞形态正常，尿隐血试验阴性，无家族史，最可能的诊断是
A急性白血病   B急性黄疸性肝炎   C肝癌骨髓转移   D溶血性贫血   E风湿性关节炎   
答案: D 
解析: 1）急性溶血性贫血：起病急骤，严重腰背四肢酸痛、头痛、呕吐、寒战高热、面色苍白和黄疸，严重者周围循环衰竭和急性肾损伤，少数出现再生障碍性危象。（2）慢性溶血性贫血：起病缓慢、贫血、黄疸、脾大，可并发胆石病和肝功能损害。患者脾大、黄疸、血红蛋白低考虑为溶血性贫血。

男性,29岁，低热，酱油色尿2个月，体检巩膜黄染，贫血面容，肝脾不肿大，血红蛋白73g／L，血小板105×109／L，白细胞4.4×109／L，网织红细胞计数0.5，尿隐血阳性，除以上治疗外还可进行的治疗为
A同种异基因骨髓移植或干细胞移植   B化疗   C放疗   D放疗+化疗   E放血疗法   
答案: A 
解析: 本病无特效治疗，主要为对症及支持疗法。（1）去除或避免诱发因素。（2）控制溶血发生。（3）促进血细胞生成。（4）补充相对缺乏的造血物质。（5）输洗涤红细胞悬液。（6）骨髓移植。

男性,29岁，低热，酱油色尿2个月，体检巩膜黄染，贫血面容，肝脾不肿大，血红蛋白73g／L，血小板105×109／L，白细胞4.4×109／L，网织红细胞计数0.5，尿隐血阳性，如需治疗，哪项治疗不宜
A洗涤红细胞悬液   B全血或补铁   C皮质激素短期应用   D维生素E   E雄激素   
答案: B 
解析: 临床上主要表现为慢性血管内溶血，造血功能衰竭和反复血栓形成。此患者不需要全血或补铁治疗。

男性,29岁，低热，酱油色尿2个月，体检巩膜黄染，贫血面容，肝脾不肿大，血红蛋白73g／L，血小板105×109／L，白细胞4.4×109／L，网织红细胞计数0.5，尿隐血阳性，为明确诊断应做哪项检查
A血红蛋白电泳   B骨髓检查   CCoombs试验   D外周血涂片观察红细胞形态   EHam试验   
答案: E 
解析: 阵发性睡眠性血红蛋白尿明确诊断检查：酸化血清溶血试验(Ham试验)。

男性,29岁，低热，酱油色尿2个月，体检巩膜黄染，贫血面容，肝脾不肿大，血红蛋白73g／L，血小板105×109／L，白细胞4.4×109／L，网织红细胞计数0.5，尿隐血阳性,最可能的诊断是 
A急性早幼粒细胞白血病伴DIC   B急性红白血病   C阵发性睡眠性血红蛋白尿   D缺铁性贫血   E慢性感染性贫血   
答案: C 
解析: 阵发性睡眠性血红蛋白尿（PNH），系获得性的红细胞膜缺陷引起的慢性血管内溶血，常睡眠时加重，可伴发作性血红蛋白尿和全血细胞减少症。阵发性睡眠性血红蛋白尿=苍白乏力+血红蛋白尿+酸溶血试验（Ham实验）阳性

女，17岁。皮肤出血点伴月经量过多1月余。查体：四肢和胸部皮肤散在出血点，浅表淋巴结无肿大，肝脾肋下未触及。血常规：HB105g/L，WBC6.0×109/L，PLT7×109/L，骨髓细胞学检查：颗粒型形巨细胞在1.5cm×2cm图片膜上可见126个，产板型巨核细胞为0个。首选的治疗是
A化疗   B输注浓缩血小板   C口服糖皮质激素   D补充维生素B12、叶酸   E口服雄激素   
答案: C 
解析: 本病治疗的目的是控制出血症状，减少血小板的破坏，但不强调将血小板计数提高至正常，以确保患者不因出血发生危险，又不因过度治疗而引起严重不良反应。ITP的初始治疗（1）糖皮质激素。（2）重度患者可使用大剂量丙种球蛋白。（3）国外可使用抗Rh（D）免疫球蛋白。

女，17岁。皮肤出血点伴月经量过多1月余。查体：四肢和胸部皮肤散在出血点，浅表淋巴结无肿大，肝脾肋下未触及。血常规：HB105g/L，WBC6.0×109/L，PLT7×109/L，骨髓细胞学检查：颗粒型形巨细胞在1.5cm×2cm图片膜上可见126个，产板型巨核细胞为0个。该患者最可能的诊断是
A急性白血病   B特发性血小板减少性紫癜   C再生障碍性贫血   D巨幼细胞性贫血   E过敏性紫癜   
答案: B 
解析: 特发性血小板减少性紫癜（ITP）是一种原因不明的获得性出血性疾病，以血小板减少、骨髓巨核细胞正常或增多，以及缺乏任何原因为特征。ITP在育龄期女性发病率高于男性，其他年龄阶段男女比例无差别。特发性血小板减少性紫癜=出血+仅血小板数量减少+三系正常+脾不大。

男，55岁。颈部淋巴结进行性肿大2个月，发热2周。发病以来体重减轻14Kg，查体：T38.7℃，双侧颈部和右腋窝均有数个直径2-5cm大小淋巴结，均活动，无压痛，心肺未见异常，腹平软，肝脾肋下未触及，血管和骨髓检查均为未见异常。左颈部淋巴结活检确诊为弥漫性大B细胞淋巴瘤。该患者治疗方案应首选
AABVD   BR-CHOP   CMOPP   DDA   EVDLP   
答案: B 
解析: 对于淋巴瘤患者而言，R-CHOP化疗方案是当今被证实为最有效的治疗方案之一，许多患者都是采用这一治疗方案进行治疗。淋巴瘤化疗多采用联合化疗，可以结合靶向治疗药物和生物制剂。近年来，淋巴瘤的化疗方案得到了很大改进，很多类型淋巴瘤的生存期都得到了很大提高。

男，55岁。颈部淋巴结进行性肿大2个月，发热2周。发病以来体重减轻14Kg，查体：T38.7℃，双侧颈部和右腋窝均有数个直径2-5cm大小淋巴结，均活动，无压痛，心肺未见异常，腹平软，肝脾肋下未触及，血管和骨髓检查均为未见异常。左颈部淋巴结活检确诊为弥漫性大B细胞淋巴瘤。为判断淋巴瘤临床分期，首选的辅助检查是
A胸、腹部CT   B肝功能   C肾功能   D心电图   E血常规   
答案: A 
解析: 胸、腹CT可以查看腹膜后，主动脉周围有肿块，从而确诊淋巴瘤了解其分期。

男，55岁。颈部淋巴结进行性肿大2个月，发热2周。发病以来体重减轻14Kg，查体：T38.7℃，双侧颈部和右腋窝均有数个直径2-5cm大小淋巴结，均活动，无压痛，心肺未见异常，腹平软，肝脾肋下未触及，血管和骨髓检查均为未见异常。左颈部淋巴结活检确诊为弥漫性大B细胞淋巴瘤。为判断该患者淋巴瘤诊断是A组或B组，还应询问的病史是
A发热类型   B皮肤有无瘙痒   C是否有盗汗   D食欲情况   E睡眠情况   
答案: C 
解析: 淋巴瘤临床分期(1)Ⅰ期：病变仅限于一个淋巴结区(Ⅰ)或淋巴结外单一器官(IE)。(2)Ⅱ期病变累及横膈同一侧两个或更多的淋巴结区(Ⅱ)或病变局限侵犯淋巴结以外器官及横膈同侧一个以上的淋巴结区(ⅡE)。(3)Ⅲ期：横膈两侧淋巴结病变(Ⅲ)，同时可伴脾累及(Ⅲs)或伴结外器官或组织的局部侵犯(ⅢE)。(4)Ⅳ期淋巴结、脾脏、咽淋巴环之外，一个或多个结外器官或组织的广泛受累，如骨髓、肺、肝等。以上各期又再分为A，B两组。无全身症状者为A组，有下列一个或一个以上全身症状者为B组，即发热达38℃以上连续3天，盗汗和6个月内体重减轻10%或更多。应与结核病相鉴别。

女10岁，阵发性腹痛，黑便2天，双下肢散在出血点，双膝关节肿胀，腹软，右下腹压痛，白细胞12．5×109／L，血小板200×109／L，血红蛋白110g／L，尿常规：蛋白质（+），红细胞（+）／HP，颗粒管型0～3个／HP,如上述治疗无效可合用
A环磷酰胺   B甲氰咪胍   C维生素C   D输血   E阿托品   
答案: A 
解析: 如果经激素治疗效果不佳或近期内反复发作者，可酌情使用免疫抑制剂，如：环磷酰胺等。

女10岁，阵发性腹痛，黑便2天，双下肢散在出血点，双膝关节肿胀，腹软，右下腹压痛，白细胞12．5×109／L，血小板200×109／L，血红蛋白110g／L，尿常规：蛋白质（+），红细胞（+）／HP，颗粒管型0～3个／HP,首选治疗措施是
A急诊手术   B肾上腺皮质激素   C抗生素   D扑尔敏   E雷尼替丁   
答案: B 
解析: 肾上腺皮质激素适用于严重皮肤损害或关节型、腹型、肾型紫癜。使用激素的指征：（1）严重消化道病变，如消化道出血时，泼尼松分次口服，或用地塞米松、甲基泼尼松龙，症状缓解后即可停用；（2）肾病综合征者可用泼尼松，不短于8周；（3）急进性肾炎可用甲基泼尼松龙冲击治疗，剂量同狼疮性肾炎。激素治疗无效者，可加用免疫抑制剂，如环磷酰胺。

女10岁，阵发性腹痛，黑便2天，双下肢散在出血点，双膝关节肿胀，腹软，右下腹压痛，白细胞12．5×109／L，血小板200×109／L，血红蛋白110g／L，尿常规：蛋白质（+），红细胞（+）／HP，颗粒管型0～3个／HP,其常见的病因中除了
A细菌病毒   B食物，如鱼、牛奶   C某些药物   D寒冷因素   E放射性物质   
答案: E 
解析: 发病原因和机制至今未完全阐明，可能与链球菌感染、病毒感染、药物、食物、虫咬等有关，发生机制是由于抗原与抗体结合形成免疫复合物在血管壁沉积，激活补体，导致毛细血管和小血管壁及其周围产生炎症，使血管壁通透性增高，从而产生各种临床表现。放射性物质不属于常见病因。

女10岁，阵发性腹痛，黑便2天，双下肢散在出血点，双膝关节肿胀，腹软，右下腹压痛，白细胞12．5×109／L，血小板200×109／L，血红蛋白110g／L，尿常规：蛋白质（+），红细胞（+）／HP，颗粒管型0～3个／HP,诊断可能是 
A急性阑尾炎   B肠套叠   C风湿性关节炎   D过敏性紫癜   E急性肾小球肾炎   
答案: D 
解析: 过敏性紫癜又称亨-舒综合症（Henoch-Schonleinpurpura,HSP），是一种较常见的微血管变态反应性出血性疾病。诊断标准为：①发病前1-3周有上呼吸道感染史；②典型四肢皮肤紫癜，可伴腹痛、关节痛、血尿。③血小板计数、功能及凝血相关检查正常。

女性，26岁，10天来全身皮肤出血点伴牙龈出血来诊，化验PLT35×109／L，临床诊断为慢性特发性血小板减少性紫癜（ITP），该患者的首选治疗是
A糖皮质激素   B脾切除   C血小板输注   D长春新碱   E达那唑   
答案: A 
解析: 糖皮质激素作为一般情况下得首选治疗，近期有效率约为80%

女性，26岁，10天来全身皮肤出血点伴牙龈出血来诊，化验PLT35×109／L，临床诊断为慢性特发性血小板减少性紫癜（ITP），支持ITP诊断的实验室检查是
A皮肤有略高出皮面的紫癜   B面部蝶形红斑   C口腔溃疡   D下肢肌肉血肿   E脾脏不大   
答案: E 
解析: ITP骨髓象（1）急性型骨髓巨核细胞数量轻度增加或正常，慢性型骨髓象中巨核细胞显著增加（2）巨核细胞发育成熟障碍，急性型者尤为明显，表现为巨核细胞体积变小，胞浆内颗粒减少，幼稚巨核细胞增加（3）有血小板形成的巨核细胞显著减少（＜30%）4、红系及粒、单核系正常

女性，26岁，10天来全身皮肤出血点伴牙龈出血来诊，化验PLT35×109／L，临床诊断为慢性特发性血小板减少性紫癜（ITP），支持ITP诊断的是
A皮肤有略高出皮面的紫癜   B面部蝶形红斑   C口腔溃疡   D下肢肌肉血肿   E脾脏不大   
答案: E 
解析: ITP诊断要点（1）广泛出血累及皮肤、黏膜及内脏（2）多次检验血小板计数减少（3）脾不大（4）骨髓巨核细胞增多或正常，有成熟障碍（5）泼尼松或脾切除治疗有效（6）排除其他继发性血小板减少症。

女性，26岁，牙龈出血伴月经过多1年，体检双下肢可见散在出血点及紫癜，肝脾不大，血红蛋白90g／L，白细胞5．5×109／L，分类正常，血小板25×109／L，尿常规正常，如治疗半年无效，可选用下列治疗，除了
A脾切除   B长春新碱1～2mg／次，每周次连用4～6周   C大剂量丙种球蛋白0．4g／kg，连用5天    D血浆置换   E骨髓移植   
答案: E 
解析: 脾切除适用于对糖皮质激素治疗无效，切脾后虽不能治愈疾病，但可不同程度地减轻红细胞的破坏，缓解病情。

女性，26岁，牙龈出血伴月经过多1年，体检双下肢可见散在出血点及紫癜，肝脾不大，血红蛋白90g／L，白细胞5．5×109／L，分类正常，血小板25×109／L，尿常规正常，首选治疗为
A输血小板浓缩液   B抗纤溶药物   C免疫抑制剂   D肾上腺皮质激素   E脾切除   
答案: D 
解析: 本病治疗的目的是控制出血症状，减少血小板的破坏，但不强调将血小板计数提高至正常，以确保患者不因出血发生危险，又不因过度治疗而引起严重不良反应。ITP的初始治疗：1）糖皮质激素。2）重度患者可使用大剂量丙种球蛋白。3）国外可使用抗Rh（D）免疫球蛋白。

女性，26岁，牙龈出血伴月经过多1年，体检双下肢可见散在出血点及紫癜，肝脾不大，血红蛋白90g／L，白细胞5．5×109／L，分类正常，血小板25×109／L，尿常规正常，明确诊断需作
A骨髓检查   B铁蛋白测定   C出血时间   DCoombs试验   E网织红细胞   
答案: A 
解析: 髓涂片：骨髓增生活跃，巨核细胞一般明显增多，有时正常，较为突出的改变是巨核细胞的核浆成熟不平衡，胞质中颗粒较少，产血小板巨核细胞明显减少或缺乏。为明确诊断金标准。

10、女性，26岁，牙龈出血伴月经过多1年，体检双下肢可见散在出血点及紫癜，肝脾不大，血红蛋白90g／L，白细胞5．5×109／L，分类正常，血小板25×109／L，尿常规正常，最可能的诊断为 
A急性白血病   B过敏性紫癜   C特发性血小板减少性紫癜   D再生障碍性贫血   E缺铁性贫血   
答案: C 
解析: 特发性血小板减少性紫癜（ITP）是一种原因不明的获得性出血性疾病，以血小板减少、骨髓巨核细胞正常或增多，以及缺乏任何原因为特征。ITP在育龄期女性发病率高于男性，其他年龄阶段男女比例无差别。ITP诊断要点（1）广泛出血累及皮肤、黏膜及内脏（2）多次检验血小板计数减少（3）脾不大（4）骨髓巨核细胞增多或正常，有成熟障碍（5）泼尼松或脾切除治疗有效（6）排除其他继发性血小板减少症。

男性68岁，发热伴咳嗽周，表情淡漠，气急．近2天全身散在出血点及瘀斑，血压8／5．3kPa（60／40mmHg），血红蛋白20g／L，白细胞12×109／L，血小板30×109／L，血涂片可见少量红细胞碎片，凝血酶原时间18秒（对照13秒），骨髓穿刺示增生活跃，巨核细胞多，最合适的治疗方法是
ACTX+VCR    B止血芳酸+大量维生素C   C雄激素+抗生素   D皮质激素   E肝素   
答案: E 
解析: 肝素治疗肝素和血液中的抗凝血酶Ⅲ（ATⅢ）形成复合体，加强ATⅢ对凝血酶及活性凝血因子Ⅸa、Ⅹa、Ⅺa及Ⅻa的灭活，发生抗凝作用。

男性68岁，发热伴咳嗽周，表情淡漠，气急．近2天全身散在出血点及瘀斑，血压8／5．3kPa（60／40mmHg），血红蛋白20g／L，白细胞12×109／L，血小板30×109／L，血涂片可见少量红细胞碎片，凝血酶原时间18秒（对照13秒），骨髓穿刺示增生活跃，巨核细胞多，考虑与肝病有关，还需作
A肝脾B超   B腹部CT    CFDP   DⅡ、Ⅶ、Ⅸ、X因子测定    E肝功能   
答案: D 
解析: Ⅱ、Ⅶ、Ⅸ、X因子都是在肝脏进行合成。

男性68岁，发热伴咳嗽周，表情淡漠，气急．近2天全身散在出血点及瘀斑，血压8／5．3kPa（60／40mmHg），血红蛋白20g／L，白细胞12×109／L，血小板30×109／L，血涂片可见少量红细胞碎片，凝血酶原时间18秒（对照13秒），骨髓穿刺示增生活跃，巨核细胞多，应进一步作哪项检查
A血小板功能测定   BD-二聚体测定或3P试验   C造血祖细胞培养   D染色体   E束臂试验   
答案: B 
解析: D-二聚体3P血栓栓塞。血浆D-二聚体是纤溶酶水解交联纤维蛋白形成的特异性降解产物，血管内血栓形成可产生大量的交联纤维蛋白，纤溶酶活性继发性增高，血浆D-二聚体含量增高。因此，检测血浆D-二聚体含量对血栓栓塞形成、溶栓治疗监测、手术后DIC等疾病诊治有重要意义。3P试验原理为:纤维蛋白原在凝血酶的作用下释放出A肽和B肽后转变成纤维蛋白单体（FM），FM能自行聚合成肉眼可见的纤维絮状或胶冻状物质，在硫酸鱼精蛋白的作用下形成肉眼可见的纤维素样物质。因此，3P试验可用于DIC早、中期，继发性纤溶等疾病的诊断、治疗监测和预后判断。

男性68岁，发热伴咳嗽周，表情淡漠，气急．近2天全身散在出血点及瘀斑，血压8／5．3kPa（60／40mmHg），血红蛋白20g／L，白细胞12×109／L，血小板30×109／L，血涂片可见少量红细胞碎片，凝血酶原时间18秒（对照13秒），骨髓穿刺示增生活跃，巨核细胞多，患者最可能的诊断是 
A再生障碍性贫血   B急性白血病   CEvans综合症    DDIC   E过敏性紫癜   
答案: D 
解析: 再生障碍性贫血通常指原发性骨髓造血功能衰竭综合征，主要表现为骨髓造血功能低下、全血细胞减少和贫血、出血、感染。患者合并血涂片可见少量红细胞碎片，凝血酶原时间18秒，考虑为再障性贫血合并DIC。DIC以凝血为主者可只表现为血栓栓塞性DIC；以纤溶为主者可发展为急性消耗性出血。

男性，35岁，高热，皮肤瘙痒半月，右颈及锁骨上淋巴结肿大，无压痛，互相粘连，血红蛋白90g／L，白细胞10×109／L，中性66％，淋巴24％，骨髓涂片找到里一斯细胞，常用的化疗方案是
AMOPP    BVDP    C羟基脲   D瘤可宁   EHA／DA   
答案: A 
解析: 霍奇金淋巴瘤治疗：①首选 ABVD 方案（阿霉素、博来霉素、长春新碱、甲氮咪胺）②MOPP 方案（氮芥、长春新碱、甲基苄肼、泼尼松）。

男性，35岁，高热，皮肤瘙痒半月，右颈及锁骨上淋巴结肿大，无压痛，互相粘连，血红蛋白90g／L，白细胞10×109／L，中性66％，淋巴24％，骨髓涂片找到里一斯细胞，首选的治疗方案是
A干扰素   B手术治疗   C放射治疗   D肿瘤坏死因子   E放疗+化疗   
答案: E 
解析: 某些类型的淋巴瘤早期可以单纯放疗。放疗还可用于化疗后巩固治疗及移植时辅助治疗。淋巴瘤化疗多采用联合化疗，可以结合靶向治疗药物和生物制剂。近年来，淋巴瘤的化疗方案得到了很大改进，很多类型淋巴瘤的生存期都得到了很大提高。

男性，35岁，高热，皮肤瘙痒半月，右颈及锁骨上淋巴结肿大，无压痛，互相粘连，血红蛋白90g／L，白细胞10×109／L，中性66％，淋巴24％，骨髓涂片找到里一斯细胞，如需明确诊断首先应作的检查是
A肝脾B超   B腹部或全身CT   C淋巴结活检   DMRI   E中性粒细胞碱性磷酸酶测定   
答案: C 
解析: 组织病理检查：为诊断淋巴瘤的金标准。

男性，35岁，高热，皮肤瘙痒半月，右颈及锁骨上淋巴结肿大，无压痛，互相粘连，血红蛋白90g／L，白细胞10×109／L，中性66％，淋巴24％，骨髓涂片找到里一斯细胞，最大可能诊断 
A结核性淋巴结炎   B慢性淋巴细胞白血病   C癌转移   D淋巴瘤   E风湿性疾病   
答案: D 
解析: 淋巴瘤是起源于淋巴造血系统的恶性肿瘤，主要表现为无痛性淋巴结肿大，肝脾肿大，全身各组织器官均可受累，伴发热、盗汗、消瘦、瘙痒等全身症状。病理学特征在霍奇金淋巴瘤为瘤组织内含有淋巴细胞、嗜酸性粒细胞、浆细胞和特异性的里-斯（Reed-Steinberg）细胞。

男，36岁。5天前发热、咽疼，应用抗生素治疗无效，颈部浅表淋巴结肿大，咽部充血，扁桃体Ⅱ°肿大，下肢少许淤斑，白细胞16．6×109／L，原始细胞60％，血红蛋白80 g／L，血小板34×109／L，为明确诊断应做的检查是
A血小板抗体   B血清铁蛋白   C骨髓扫描   D淋巴结活检   E骨髓涂片细胞学检查   
答案: E 
解析: 骨髓象：增生Ⅰ～Ⅱ级，分类中原始细胞明显增多，至少>30%（FAB诊断标准）或≥20%（WHO诊断标准）。在AML中可见Auer氏小体。

男，36岁。5天前发热、咽疼，应用抗生素治疗无效，颈部浅表淋巴结肿大，咽部充血，扁桃体Ⅱ°肿大，下肢少许淤斑，白细胞16．6×109／L，原始细胞60％，血红蛋白80 g／L，血小板34×109／L，体检中应特别注意的体征是
A睑结膜苍白   B胸骨压痛   C浅表淋巴结肿大   D皮肤出血点   E心脏杂音   
答案: B 
解析: 骨骼和关节疼痛常有胸骨下端压痛。白血病细胞浸润关节、骨膜或在髓腔内过度增殖可引起骨和关节痛，儿童多见，急淋较急非淋常见且显著。骨髓坏死时可出现骨骼剧痛。

男，36岁。5天前发热、咽疼，应用抗生素治疗无效，颈部浅表淋巴结肿大，咽部充血，扁桃体Ⅱ°肿大，下肢少许淤斑，白细胞16．6×109／L，原始细胞60％，血红蛋白80 g／L，血小板34×109／L，最可能的诊断是 
A特发性血小板减少性紫癜   B缺铁性贫血   C再生障碍性贫血   D溶血性贫血   E急性白血病   
答案: E 
解析: 急性白血病（AL）是造血干细胞的恶性克隆性疾病，发病时骨髓中异常的原始细胞及幼稚细胞（白血病细胞）大量增殖，蓄积于骨髓并抑制正常造血，广泛浸润肝、脾、淋巴结等髓外脏器。表现为贫血、出血、感染和浸润等征象。患者出现了发热、淋巴结肿大、发热感染及出血等症状，且白细胞增多故诊断为急性白血病。急性白血病约50%的病人血小板＜60*109.

男性，20岁。发热2周，体温38～39℃，检查皮肤散在紫癜，颈部及腋下可触及0．5cm×1．5cm大小淋巴结5～6个，脾肋下3cm，血红蛋白85 g／L，白细胞10×109／L，血小板25×109／L，此病人在发热、头痛、呕吐第2日做脑脊液检查，最可能的发现为
A脑脊液中性粒细胞增高   B细菌培养阳性   C脑脊液发现结核杆菌   D脑脊液蛋白量显著增高、糖定量减低   E脑脊液白血病细胞增多   
答案: E 
解析: 中枢神经系统白血病( CNSL)，简称“脑白”，系由于白血病细胞浸润至脑膜或脑实质，使患者表现出相应的神经和/或精神症状。脑白可见于白血病病程的任何阶段。 脑脊液：压力增高>200毫米水柱；脑脊液中白细胞数>0.01×109/L；脑脊液蛋白定性实验为阳性或蛋白定量>45mg/dl；脑脊液中可找到白血病细胞。

男性，20岁。发热2周，体温38～39℃，检查皮肤散在紫癜，颈部及腋下可触及0．5cm×1．5cm大小淋巴结5～6个，脾肋下3cm，血红蛋白85 g／L，白细胞10×109／L，血小板25×109／L，此患者在治疗3周后，出现高热、头痛、呕吐、Kernig征（+）,应采取治疗方案 
A应用广谱抗生素   B链霉素、雷米封、利福平联合治疗   C化疗+鞘内注射MTX    D肾上腺糖皮质激素+先锋霉素   E输血小板   
答案: C 
解析: 鞘内注射化疗药物是预防和治疗中枢神经系统白血病的手段之一。因为化疗药物多是由静脉、肌肉注射或口服给药的，它们经过人体的转运、吸收等过程可在血循环中达到有效的药物浓度。但大多数化疗约物难以进入中枢神经系统，因为人体内存在着一个血脑屏障、使大多数化疗药物被排除在中枢神经系统之外，而对存在于中枢神经系统中的白血病细胞无能为力。

男性，20岁。发热2周，体温38～39℃，检查皮肤散在紫癜，颈部及腋下可触及0．5cm×1．5cm大小淋巴结5～6个，脾肋下3cm，血红蛋白85 g／L，白细胞10×109／L，血小板25×109／L，对诊断帮助最大的检查 
A血细菌培养   B白细胞分类   C胸部X线片   D骨髓象检查   E血小板抗体测定   
答案: D 
解析: 骨髓检查是临床上常用的容易普及而且有效的诊断检查方法之一。骨髓检查可用于造血系统疾病的诊断，如对白血病的鉴别诊断、各种贫血的鉴别诊断、多发性骨髓瘤和血小板增加或减少性疾病的诊断。

男性，30岁，主诉乏力3个月，伴左上腹饱胀感，体检：浅表淋巴结未及，肝未及，脾肋下5cm，Hb90g／L，白细胞70×109／L，血小板300×109／L，原粒0．01，晚幼粒0．4，杆粒O．34，分叶粒0．1，嗜碱粒细胞0．02，NAP（-） 最有希望达到根治的治疗方法是
A同种异基因骨髓移植   B脾切除   C脾移植   D干扰素   E维甲酸   
答案: A 
解析: 约60%的成人急性白血病患者，经过异基因或同基因骨髓移植可达3年以上长生存期,部分已达5～6年以上。在慢性粒细胞白血病慢性期,约80%的病人可存活3年以上，部分已存活5～6年以上，可谓根治。

男性，30岁，主诉乏力3个月，伴左上腹饱胀感，体检：浅表淋巴结未及，肝未及，脾肋下5cm，Hb90g／L，白细胞70×109／L，血小板300×109／L，原粒0．01，晚幼粒0．4，杆粒O．34，分叶粒0．1，嗜碱粒细胞0．02，NAP（-） 治疗最常用的药物是
A环磷酰胺   B泼尼松   C柔红霉素   D阿霉素   E羟基脲   
答案: E 
解析: 硫酸羟脲是一种医药，用于恶性黑色素瘤、胃癌、肠癌、乳癌、膀胱癌、头颈部癌、恶性淋巴瘤、原发性肝癌及急、慢性粒细胞白血病。并与放疗、化疗合并治疗脑瘤。有口服药和静脉注射药。

男性，30岁，主诉乏力3个月，伴左上腹饱胀感，体检：浅表淋巴结未及，肝未及，脾肋下5cm，Hb90g／L，白细胞70×109／L，血小板300×109／L，原粒0．01，晚幼粒0．4，杆粒O．34，分叶粒0．1，嗜碱粒细胞0．02，NAP（-） 要进一步检查需作
A铬红细胞半寿命期   B染色体   CMRI    D同位素骨扫描   E淋巴管造影   
答案: B 
解析: 凡有不明原因的持续性白细胞数增高，根据典型的血象、骨髓象改变，脾大，Ph染色体阳性或BCR-ABL融合基因阳性即可做出诊断。Ph染色体尚可见于2%AML、5%儿童ALL及25%成人ALL，应注意鉴别。不具有Ph染色体和BCR-ABL融合基因而临床特征类似于CML的疾病归入骨髓异常增生综合征/骨髓增生性肿瘤。

男性，30岁，主诉乏力3个月，伴左上腹饱胀感，体检：浅表淋巴结未及，肝未及，脾肋下5cm，Hb90g／L，白细胞70×109／L，血小板300×109／L，原粒0．01，晚幼粒0．4，杆粒O．34，分叶粒0．1，嗜碱粒细胞0．02，NAP（-）如需明确诊断，应先作的检查是 
A肝脾B超    B腹部CT   C骨髓检查和活检   D血沉   E蛋白电泳   
答案: C 
解析: 骨髓检查是临床上常用的容易普及而且有效的诊断检查方法之一。骨髓检查可用于造血系统疾病的诊断，如对白血病的鉴别诊断、各种贫血的鉴别诊断、多发性骨髓瘤和血小板增加或减少性疾病的诊断。

女性36岁，主诉头晕乏力，3年来月经量多，浅表淋巴结及肝脾未触及。血红蛋白58g／L，白细胞8×109／L，血小板185×109／L，血片可见红细胞中心淡染区扩大，网织红细胞计数0.005，对上述治疗效果反应最早的指标是
A白细胞数量   B血红蛋白含量   C网织红细胞计数   D叶酸，维生素B12含量   E铁蛋白浓度   
答案: C 
解析: 对上述治疗效果反应最早的指标是网织红细胞计数 。

女性36岁，主诉头晕乏力，3年来月经量多，浅表淋巴结及肝脾未触及。血红蛋白58g／L，白细胞8×109／L，血小板185×109／L，血片可见红细胞中心淡染区扩大，网织红细胞计数0.005，除治疗病因外，还应采取哪项措施
A血浆输注   B补充铁剂   C大剂量丙球蛋白滴注   D维生素B12和叶酸   E红细胞集落刺激因子   
答案: B 
解析: 因题干可知血红蛋白58g／L，血片可见红细胞中心淡染区扩大，网织红细胞计数0.005 ，有缺铁性贫血的表现，故需补充铁剂。

女性36岁，主诉头晕乏力，3年来月经量多，浅表淋巴结及肝脾未触及。血红蛋白58g／L，白细胞8×109／L，血小板185×109／L，血片可见红细胞中心淡染区扩大，网织红细胞计数0.005，寻找病因应做哪项检查
A同位素骨扫描   B血清转铁蛋白受体测定   C51Cr红细胞半寿命期测定    D钡剂灌肠   E叶酸维生素B12测定   
答案: B 
解析: 依据患者症状及体征考虑患者为缺铁性贫血，血清转铁蛋白受体测定是反应缺铁性红细胞生成的最佳指标。

女性36岁，主诉头晕乏力，3年来月经量多，浅表淋巴结及肝脾未触及。血红蛋白58g／L，白细胞8×109／L，血小板185×109／L，血片可见红细胞中心淡染区扩大，网织红细胞计数0.005，明确诊断需做的检查应除外哪项 
A骨髓检查   B血清铁和总铁结合力   C染色体检查   D血清铁蛋白检查   EMCV，MCH，MCHC   
答案: C 
解析: 染色体的检查主要是一种重要的辅助检查手段，不但可以检查是否患有不育症，习惯性流产，还可以进行产前筛查，某些遗传病，两性畸形的相关检查。能快速报告染色体的检查结果，能尽早发现疾病尽早进行治疗，以免导致严重的后果。 但本题不需要此项检查。

女性，18岁，发热鼻出血，皮肤紫癜2周，舌尖可见血泡，双下肢可见瘀斑，浅表淋巴结及肝脾未及，胸骨压痛阴性，血红蛋白52g／L，白细胞2．0×109／L，分类中性0．24，淋巴0．75．嗜碱粒0．01，血小板22×109／L,网织红细胞0．001，胸部X线片示右下肺炎 。关于该患者的预后，哪项描述是正确的
A不积极治疗多于6～12个月内死亡    B较好，生存期长   C一般治疗即可缓解症状   D骨髓有病态造血者部分可转变为白血病   E有染色体异常者预后不良   
答案: A 
解析: 本题选A。患者合并感染与原发性血小板减少性紫癜，在未采用血浆交换及血浆输入疗法前，其死亡率为90%，大多在发病后3个月内死亡，10%的病人存活短于1年。故选项A是正确的。 

女性，18岁，发热鼻出血，皮肤紫癜2周，舌尖可见血泡，双下肢可见瘀斑，浅表淋巴结及肝脾未及，胸骨压痛阴性，血红蛋白52g／L，白细胞2．0×109／L，分类中性0．24，淋巴0．75．嗜碱粒0．01，血小板22×109／L,网织红细胞0．001，胸部X线片示右下肺炎 。治疗应积极考虑使用
A叶酸，维生素B12    B硫酸亚铁或右旋糖酐铁   C维生素C，雄激素   D同种异基因造血干细胞移植   E促红细胞生成素   
答案: D 
解析: 包括支持治疗和疾病针对性目标治疗两部分。支持治疗的目的是预防和治疗血细胞减少相关的并发症；目标治疗则是补充和替代极度减少和受损的造血干细胞，如异基因造血干细胞移植或免疫抑制治疗。年龄40岁，无HLA相合同胞供者的重型再生障碍性贫血首选强化免疫抑制治疗。非重型再障可采用雄性激素和环孢素治疗。

女性，18岁，发热鼻出血，皮肤紫癜2周，舌尖可见血泡，双下肢可见瘀斑，浅表淋巴结及肝脾未及，胸骨压痛阴性，血红蛋白52g／L，白细胞2．0×109／L，分类中性0．24，淋巴0．75．嗜碱粒0．01，血小板22×109／L,网织红细胞0．001，胸部X线片示右下肺炎 。明确诊断应先做哪一项检查
AB超    B硫酸亚铁或右旋糖酐铁   C骨髓检查   DMRI    E同位素骨扫描   
答案: C 
解析: 为确诊需行骨髓检查。骨髓检查显示至少一部位增生减低或重度减低（如增生活跃，巨核细胞应明显减少，骨髓小粒成分中应见非造血细胞增多。有条件者应作骨髓活检等检查）。

女性，18岁，发热鼻出血，皮肤紫癜2周，舌尖可见血泡，双下肢可见瘀斑，浅表淋巴结及肝脾未及，胸骨压痛阴性，血红蛋白52g／L，白细胞2．0×109／L，分类中性0．24，淋巴0．75．嗜碱粒0．01，血小板22×109／L,网织红细胞0．001，胸部X线片示右下肺炎。本例最可能的诊断是 
A脾功能亢进   B再生障碍性贫血   C淋巴瘤   D慢性粒细胞白血病   E多发性骨髓瘤   
答案: B 
解析: 再生障碍性贫血=三系细胞减少+皮肤粘膜及内脏出血+骨髓象示增生明显低下。依据患者症状体征考虑再生障碍性贫血

女，50岁，面色苍白，月经过多2个月。查体：贫血貌，四肢皮肤散在出血点，心肺检查无异常，肝脾肋下未触及。实验室检查：HB60g/L，WBC2.9×109/L，PLT12×109/L。分别在髂前及髂后上棘行骨髓穿刺图片见有核细胞少，成熟淋巴细胞多见，胸骨穿刺涂片见骨髓增生尚活跃，粒、红二系成熟停滞于晚期阶段，全片未见巨核细胞。该患者最宜选择的治疗是
A补充叶酸、维生素B12   B应用雄激素、抗人淋巴细胞球蛋白   C成分输血后选择化疗   D口服铁剂   E应用糖皮质激素   
答案: B 
解析: 再障的治疗包括去除病因、支持疗法和恢复造血功能的治疗。急性再障应尽早进行骨髓移植或抗淋巴细胞球蛋白等免疫抑制治疗，慢性再障则以雄激素为主综合性治疗。

女，50岁，面色苍白，月经过多2个月。查体：贫血貌，四肢皮肤散在出血点，心肺检查无异常，肝脾肋下未触及。实验室检查：HB60g/L，WBC2.9×109/L，PLT12×109/L。分别在髂前及髂后上棘行骨髓穿刺图片见有核细胞少，成熟淋巴细胞多见，胸骨穿刺涂片见骨髓增生尚活跃，粒、红二系成熟停滞于晚期阶段，全片未见巨核细胞。该患者最可能的诊断是
A巨幼细胞贫血   B再生障碍性贫血   C急性白血病   D缺铁性贫血   E特发性血小板减少性紫癜   
答案: B 
解析: 再生障碍性贫血=三系细胞减少+皮肤粘膜及内脏出血+骨髓象示增生明显低下。依据患者症状体征考虑再生障碍性贫血

男，32 岁。反复皮肤紫癜 1 个月，加重并腹痛 2 天。查体：四肢皮肤散在紫癜，心肺未见异常，腹平软，脐周轻压痛，无反跳痛和肌紧张，肝脾肋下未触及，肠鸣音 6 次/分。临床诊断为过敏性紫癜。该患者目前不适合的治疗药物是
A维生素 C   B泼尼松   C芦丁片   D山莨菪碱   E低分子肝素   
答案: E 
解析: 治疗：（1）消除致病因素：尽可能寻找井去除病因。（2）一般治疗：①抗组胺药:如异丙嗪、氯苯那敏(扑尔敏)、阿司咪唑(息斯敏)、去氯羟嗪(克每嗪)及静脉注射钙剂等;②改善血管通透性药物:维生素C、曲克芦丁、卡巴克络等。（3）糖皮质激素：糖皮质激素有抑制抗原抗体反应、减轻炎性渗出、改善血管通透性等作用。（4） 对症治疗：改善腹痛及关节痛症状，但不能改善病程。

男，32 岁。反复皮肤紫癜 1 个月，加重并腹痛 2 天。查体：四肢皮肤散在紫癜，心肺未见异常，腹平软，脐周轻压痛，无反跳痛和肌紧张，肝脾肋下未触及，肠鸣音 6 次/分。临床诊断为过敏性紫癜。可证实上述诊断类型的检查结果是
A大关节肿胀，有压痛   B尿常规异常（血尿、蛋白尿、管型尿）   C粪常规异常（有红细胞，隐血阳性）   D粪隐血阳性、尿沉渣镜检红细胞 6-8/Hp    E毛细血管脆性试验   
答案: C 
解析: 粪常规和隐血试验：腹型或合并腹型表现的混合型可见红细胞，隐血可阳性。

男，32 岁。反复皮肤紫癜 1 个月，加重并腹痛 2 天。查体：四肢皮肤散在紫癜，心肺未见异常，腹平软，脐周轻压痛，无反跳痛和肌紧张，肝脾肋下未触及，肠鸣音 6 次/分。临床诊断为过敏性紫癜。根据目前的临床资料，首选考虑最可能的临床类型是
A单纯型   B肾型   C混合型   DSchonlein 型   EHenoch 型   
答案: E 
解析: 过敏性紫癜腹型 (Henoch 型) 除皮肤紫癫外，尚有一系列消化道症状及体征，如恶心.呕吐.呕血.腹痛和腹泻及黏液便、血便等。其中腹痛最为常见，常为阵发性绞痛。

