全血在保存过程中，发生了“保存损害”，丧失了一些有用成分，它们是
A血小板、粒细胞、不稳定的凝血因子   B红细胞、白细胞、血小板   C白细胞、血小板、稳定的凝血因子   D白细胞、血小板、纤维蛋白原   E血小板、淋巴细胞、凝血因子Ⅶ   
答案: A 
解析: 【答案解析】全血在低温保存过程中，损害了血小板，粒细胞和不稳定凝血因子的功能。随着保存时间的延长，他们的功能遂渐丧失。

缺铁性贫血最常见的病因是
A慢性胃炎   B慢性肝炎   C慢性溶血   D慢性感染   E慢性失血   
答案: E 
解析: 【答案解析】缺铁性贫血的常见病因如下:（1）摄入不足而需要量增加 主要见于小儿生长发育期及妊娠和哺乳妇女。（2）丢失过多 多种原因引起慢性失血是最常见原因。（3）吸收不良 胃及十二指肠切除、慢性胃肠炎、慢性萎缩性胃炎等。

特发性血小板减少性紫癜的诊断依据不包括
A血小板寿命缩短   B血小板减少   CAPTT延长   D骨髓巨核细胞增多并成熟障碍   E脾不大或轻度肿大   
答案: C 
解析: 【答案解析】特发性血小板减少性紫癜诊断(1)多次化验检查血小板减少。(2) 脾脏一般不增大。(3) 骨髓巨核细胞增多或正常，伴有成熟障碍。(4) 需排除继发性血小板减少症。 特发性血小板减少性紫癜病人无凝血功能障碍，所以不会出现APTT延长，而其余四项都是典型的特发性血小板减少性紫癜的诊断依据。

最常见的早期输血并发症是 
A溶血反应   B发热反应   C细菌污染反应   D出血倾向   E酸中毒   
答案: B 
解析: 【答案解析】最常见的早期输血并发症是非溶血性发热反应，多发生在输血后1～2h内，先寒战发冷，继之发热。回答该题时要注意到“早期”和“常见”的前提。

不属于有效成分输血优点的是 
A一血多用   B提高疗效   C减少输血反应   D降低心脏负荷   E有效改善血容量   
答案: E 
解析: 【答案解析】输注血液成分的优点：（1）高效制品的容量小，有效成分的浓度和纯度高，针对性强，治疗效果好。（2）安全不良反应少，使用相对安全，减少输血相关传染病的发生。不同血液成分携带病毒的概率也不相同，以白细胞最大，血浆次之，红细胞最小。（3）有效保存，血液成分需在适当条件下保存，才能保留其生物活性。（4）保护血液资源充分合理地利用血液资源。成分血和全血均能有效改善血容量。故E错。

麻醉中的手术病人输入几十毫升血后即出现手术区渗血和低血压，应考虑
A出血倾向   B变态反应   C过敏反应   D细菌污染反应   E溶血反应   
答案: E 
解析: 【答案解析】急性溶血性输血反应 (acute hemolytic transfusion reaction,AHTR) :是指在输血开始后<24 小时发生的溶血性输血反应。常见的临床表现有:发热、畏寒、寒战、面部潮红、胸痛、腹痛、背部，腰部疼痛、恶心、呕吐、腹泻、低血压、面色苍白、黄疸、少尿或无尿、酱油色尿、弥散性出血。

不能通过输血传播的病原是
A单纯疱疹病毒   BEB病毒   C巨细胞病毒   D肝炎病毒   EHIV    
答案: A 
解析: 【答案解析】单纯疱疹病毒感染是单纯疱疹病毒（HSV）引起的传染病。人类单纯疱疹病毒分为两型，即单纯疱疹病毒I型(HSV-I)和单纯疱疹病毒II型(HSV-II)。I型主要引起生殖器以外的皮肤、粘膜(口腔粘膜)和器官(脑)的感染。II型主要引起生殖器部位皮肤粘膜感染。病毒经呼吸道、口腔、生殖器粘膜以及破损皮肤进入体内。故排除A。

引起输血发热反应，最常见的原因是
A细菌污染   B致热原   C血型不合   D红细胞破坏   E过敏物质   
答案: B 
解析:  【答案解析】造成发热不良反应的原因有：①血液或血制品中有致热原；②受血者多次受血后产生同种白细胞或(和)血小板抗体。预防该不良反应的常用方法是：输血前过滤去除血液中所含致热原、白细胞及其碎片。

保存期内的全血最主要的有效成分是
A红细胞   B白细胞   C血小板   D凝血因子   E免疫球蛋白   
答案: A 
解析: 【答案解析】保存期内的全血最主要的有效成分是红细胞。

库存枸橼酸钠血，一般超过几周不宜再用
A3周   B4周   C6周   D8周    E2周    
答案: A 
解析: 【答案解析】库存枸橼酸钠血，一般超过3周不宜再用。

ITP做骨髓检查的主要目的是 
A证明有无巨核细胞增生   B证明有无幼稚巨核细胞   C证明有无血小板减少   D排除引起血小板减少的其他疾病   E上述均不是   
答案: D 
解析: 【答案解析】ITP的诊断只要依赖于临床表现和骨髓检查。在病毒感染后，使血小板易被单核－巨噬细胞系统吞噬和破坏，使血小板的寿命缩短，导致血小板减少。严重细菌感染和病毒血症均可引起血小板减少，化学药物、脾功能亢进、部分自身免疫性疾病（如系统性红斑狼疮等）、恶性肿瘤侵犯骨髓和某些溶血性贫血等均可导致血小板减少。所以ITP的诊断必须做骨髓检查，以排除引起血小板减少的其他疾病。

特发性血小板减少性紫癜较少出现 
A肌肉血肿   B鼻出血   C月经过多   D口腔粘膜出血   E皮肤淤点   
答案: A 
解析: 【答案解析】特发性血小板减少性紫癜分急性型和慢性型。急性型可表现为皮肤、黏膜出血(表现为全身皮肤瘀点、瘀斑)，严重者可有血疱及血肿形成。鼻出血、牙龈出血、口腔黏膜出血常见，损伤部位可渗血不止或形成瘀斑。内脏出血(呕血、黑便、咯血、尿血、阴道出血等)。慢性型表现可表现为皮肤黏膜出血。严重内脏出血较少见，但月经过多甚常见。

关于ITP的概念，描述错误的是
A急性型ITP与感染因素有关    B血小板寿命缩短   C骨髓巨核细胞总数减少   D临床上是较常见的一种出血性疾病   E急性型ITP多见于儿童    
答案: C 
解析: 【答案解析】ITP（特发性血小板减少性紫癜）是一种自身免疫性出血性综合征，也呈自身免疫性血小板减少，使血小板免疫性破坏，外周血中血小板减少的出血性疾病。临床主要表现为皮肤、粘膜、内脏出血，分急性及慢性俩种，急性多见于儿童，慢性多见于成人，以40岁以下女性常见。急性型骨髓巨核细胞数量轻度增加或正常，慢性型骨髓象中巨核细胞显著增加。 

急性型DIC高凝期患者的治疗原则，除消除病因、治疗原发病外，应首先考虑 
A补充水与电解质   B应用抗血小板药物   C积极抗纤溶治疗   D及早应用肝素   E输注全血或血浆   
答案: D 
解析:  【答案解析】急性型DIC高凝期的患者应首选及早应用肝素，目的是及时阻断凝血因子及血小板形成的高凝状态并阻断其消耗性出血。输注全血或血浆是错误的。在高凝状态下，提供凝血因子(全血或血浆)，会加重DIC的发展，使病情更加恶化。

过敏性紫癜哪种类型最常见 
A皮肤型   B腹型   C关节型   D肾型   E中枢神经系统受累   
答案: A 
解析: 【答案解析】单纯型是最常见类型。主要表现为皮肤紫癜，复发生、对称分布，可同时伴发皮肤水肿、荨麻疹。紫癜大小不等，初局限于四肢，尤其是下肢及臀部，躯干极少累及。紫癜常成批反呈深红色，按之不褪色，可融合成片形成瘀斑，数日内变成紫色、黄褐色、淡黄色，经7-14日逐渐消退。

双下肢对称性紫癜伴荨麻疹者常见于 
A过敏性紫癜   B再生障碍性贫血   C激素性紫癜   D血小板减少   E特发性血小板增多症   
答案: A 
解析: 【答案解析】过敏性紫癜包括单纯型(紫癜型)、腹型(Henoch型)、关节型(Schonlein型)、肾型、混合型及其他型。其中单纯型紫癜最为常见。主要表现为皮肤紫癜，局限于四肢，尤其是下肢及臀部，紫癜常成批反复发生，对称分布，可同时伴发皮肤水肿、荨麻疹。可在7～14日后逐渐消退。

不符合关节型过敏性紫癜临床表现的是 
A关节肿胀   B多发生于大关节   C部位固定，非游走性   D呈反复性发作   E不遗留关节畸形   
答案: C 
解析: 【答案解析】关节型，除皮肤紫癜外，因关节部位血管受累出现关节肿胀、疼痛、压痛及功能障碍等表现。多发生于膝、踝、肘、腕等大关节，呈游走性、反复性发作，经数日而愈。不遗留关节畸形。

凝血酶原时间（PT）正常见于 
A维生素K缺乏    B慢性肝病肝功能失代偿   C血友病   D口服双香豆素   E先天性V因子缺乏    
答案: C 
解析: 【答案解析】血友病在先天性出血性疾病中最为常见，出血是该病的主要临床表现。实验室特点：血友病患者血管壁和血小板功能正常因此出血时间(BT)正常，患者有正常的纤维蛋白原和因子Ⅱ、Ⅶ、Ⅴ活性，因此凝血酶原时间(PT)正常，但是有功能的凝血因子Ⅷ活性或Ⅸ缺乏，使内源性凝血系的试验异常，诊断必须基于体外凝血活性的筛选试验，部分凝血活酶时间(APTT或KPTT)或凝血活酶生成时间（比格斯氏TGT）。

属于纤溶异常的实验室检查是 
A血vWF测定    B血栓素B2测定    C血FDP测定    D血TAT测定    E血PC测定    
答案: C 
解析: 【答案解析】纤溶异常的实验室检查包括：①鱼精蛋白副凝（3P）试验；②血、尿FDP测定；③D–二聚体测定；④纤溶酶原测定；⑤t–PA、纤溶酶原激活物抑制物（PAI）及纤溶酶–抗纤溶酶复合物（PIC）等测定。因此答案是C。

中性粒细胞缺乏症是指粒细胞计数绝对值低于
A0.5×109/L   B1×109/L   C1.5×109/L   D2×109/L   E2.5×109/L   
答案: A 
解析: 【答案解析】本题要点是粒细胞减少症的定义。中性粒细胞是粒细胞的主要成分，当绝对值成人低于2.0×109/L、儿童低于1.5×109/L、婴儿低于1.0×109/L时称粒细胞减少症。而严重减少甚至低于0.5×109/L时称粒细胞缺乏症。

多发性骨髓瘤可导致 
A肾小球性蛋白尿   B白细胞尿   C溢出性蛋白尿   D肾小管性蛋白尿   E功能性蛋白尿   
答案: C 
解析: 【答案解析】溢出性蛋白尿指血液循环中，出现了大量以中、小相对分子质量为主的异常蛋白质，如游离血红蛋白、肌红蛋白、溶菌酶等增多，经肾小球滤出后，原尿中的含量超过了肾小管重吸收最大能力，而大量出现在尿液中形成的蛋白尿。尿蛋白质定性，多为+～++，定量为1.0～2.0g/24h。多可见于多发性骨髓瘤；急性血管内溶血；急性肌肉损伤等疾病。

属于T细胞淋巴瘤的是
A边缘区淋巴瘤   B滤泡性淋巴瘤   C套细胞淋巴瘤   D间变大细胞淋巴瘤   EBrukitt淋巴瘤   
答案: D 
解析: 【答案解析】间变性大细胞淋巴瘤属于T 细胞淋巴瘤，边缘区淋巴瘤、Burkitt 淋巴瘤、套细胞淋巴瘤、滤泡性淋巴瘤均属于 B 细胞淋巴瘤。

对霍奇金淋巴瘤最具诊断意义的细胞是 
AR-S细胞    B霍奇金细胞   C陷窝细胞   D多形性瘤细胞   E嗜酸性细胞   
答案: A 
解析: 【答案解析】R-S细胞：对霍奇金淋巴瘤具有诊断意义的，最具代表性的瘤细胞，细胞体积大，15～45μm，胞质丰富，嗜酸性。核大，核膜厚、泡状、中央有一大而圆、伊红染色的核仁，核仁周围有一空晕。双核的R-S细胞，两核对称，形如镜中之影故称镜影细胞。有的可为多核。

淋巴瘤最有诊断意义的临床表现
A肝脾肿大   B长期周期性发热   C盗汗、体重减轻   D无痛性淋巴结肿大   E局限性淋巴结肿大并有粘连   
答案: D 
解析: 【答案解析】淋巴瘤是一组起源于淋巴结或其他淋巴组织的恶性肿瘤，可分为霍奇金病（简称HD）和非霍奇金淋巴瘤（简称NHL）两大类，组织学可见淋巴细胞和（或）组织细胞的肿瘤性增生，临床以无痛性淋巴结肿大最为典型，肝脾常肿大，晚期有恶病质、发热及贫血。

下列哪项不是MDS血细胞减少的标准 
AHb<100g/L    B中性粒细胞绝对值（ANC）<1.8×109／L    C血小板（PLT）<100×109／L    D持续（≥6月）一系或多系血细胞减少    E血小板（PLT）<150×109／L    
答案: E 
解析:  MDS的诊断标准条件一、必要条件1 持续（≥6月）一系或多系血细胞减少：红细胞（Hb<110g/L）；中性粒细胞（ANC<1.5×10^9/L）；血小板（BPC<100×10^9/L）2 排除其他可以导致血细胞减少和病态造血的造血及非造血系统疾患二、确定标准1 病态造血：骨髓涂片红细胞系、中性粒细胞系、巨核细胞系中任一系至少达10%；2环状铁粒幼细胞占有核红细胞比例≥15%3 原始细胞：骨髓涂片中达5～19%4 染色体异常（参考表6）三、辅助标准（用于符合必要标准，未达确定标准，临床呈典型MDS表现者）1 流式细胞术显示骨髓细胞表型异常，提示红细胞系或/和髓系存在单克隆细胞群2 单克隆细胞群存在明确的分子学标志：HUMARA（人类雄激素受体）分析，基因芯片谱型或点突变（如RAS突变）3 骨髓或/和循环中祖细胞的CFU集落（±集簇）形成显著和持久减少

中性粒细胞碱性磷酸酶积分降低多见于
A类白血病反应   B再生障碍性贫血   C慢粒白血病   D脾功能亢进   E骨髓纤维化   
答案: C 
解析: 【答案解析】慢粒白血病：骨髓呈增生明显至极度活跃，细胞分类与周围血相似，骨髓片中，可见到各期粒细胞，其中以中、晚幼粒为主，原粒细胞及早幼粒较正常增多，但一般不超过5%~10%，嗜酸和(或)嗜碱性粒细胞增多，红细胞系相对减少，粒：红约10~50：1，幼红细胞和巨核细胞早期常增多，晚期减少。90％患者成熟的中性粒细胞碱性磷酸酶活性明显降低。

不支持慢性粒细胞白血病加速期的是
A外周血中原始粒细胞≥5％    B骨髓中原始粒细胞≥10％    C外周血嗜碱性粒细胞>20％    D不明原因的血小板进行性减少   E不明原因的血小板进行性增加   
答案: A 
解析: 【答案解析】加速期:发热，体重下降，脾脏进行性肿大，逐渐出现贫血和出血。慢性期有效的药物失效。嗜碱性粒细胞增高>20% ，血或骨髓细胞中原始细胞≥10%而未达到急变期标准。除Ph染色体外又出现其他染色体异常。

脑膜白血病发病的原因可以是 
A进入脑组织的白血病细胞对化疗药耐受   B化疗方案不彻底，不能杀死白血病细胞   C多数化疗药物，不能透过血脑屏障   D化疗不够早，白血病细胞大量繁殖   E患者个体差异   
答案: C 
解析: 【答案解析】脑膜白血病是白血病浸润到颅内造成的.也称中枢神经系统白血病.发病机理就是白血病细胞通过血液循环转移到了脑膜上.因为化疗药物不能透过血脑屏障,颅内也就成了白血病细胞的蔽护所,所以白血病细胞是否已经进入颅内都应该在腰穿的同时将化疗药物注射到椎管内.这又是预防的办法同时也是治疗颅内转移的办法。

NAP活性明显增高见于 
A慢粒白血病慢性期   B急淋白血病缓解期   C恶性淋巴瘤Ⅳ期    D类白血病反应   E多发性骨髓瘤   
答案: D 
解析: 【答案解析】类白血病反应常并发于严重感染、恶性肿瘤等疾病。血 WBC 可达 50×109/L ， NAP 反应强阳性。Ph 染色体阴性。病因消除后，类白血病反应可消除。

支持CML急变期的检查结果是 
A血中原粒细胞>5％    B血中原粒+早幼粒细胞>20％    C骨髓中原始细胞>20％    D骨髓中原粒细胞+早幼粒细胞>40％    E骨髓活检显示胶原纤维显著增生   
答案: C 
解析: 【答案解析】慢性粒细胞白血病是一种造血干细胞恶性增生性疾病，可分为慢性期、加速期及急变期 。患者出现急性白血病的临床及血液异常等表现，称之为慢性粒细胞白血病急变 。至少具有下列特征之一：①原始细胞（Ⅰ型 Ⅱ型）或原淋巴细胞 幼淋巴细胞，或原单核细胞 幼单核细胞在外周血或骨髓中≥20%,②外周血中原粒细胞 早幼粒细胞≥30%;③骨髓中原粒细胞 早幼粒细胞≥50%；④有髓外原始细胞浸润；⑤CFU-GM培养呈小簇生长或不生长 。故选C 。

类白血病反应的特点是 
A外周血白细胞>50×109／L   B外周血出现幼稚细胞，NAP活性增高    C骨髓中幼稚粒细胞增高   D脾脏显著肿大   E外周血嗜碱嗜酸粒细胞增高   
答案: B 
解析: 【答案解析】类白血病反应常并发于严重感染、恶性肿瘤等疾病。脾大不如慢粒显著。血WBC可达50×109/L ，但嗜酸、嗜碱性粒细胞不增多，中性粒细胞胞质中可见中毒颗粒。红细胞、血小板大多正常。NAP反应强阳性。Ph 染色体阴性。病因消除后，类白血病反应可消除。

急性白血病诊断的主要依据是 
A发热、贫血、出血   B白细胞计数>50×109／L    C骨髓增生极度活跃   D胸骨压痛（+）   E骨髓中原始细胞明显增高   
答案: E 
解析: 【答案解析】骨髓中原始细胞明显增高是急性白血病诊断的主要依据。FAB协作组提出原始细胞占全部骨髓有核细胞≥30%为AL的诊断依据。题中其余几项都可作为诊断急性白血病的依据，但不是主要依据。

类白病反应不同于慢粒白血病的主要化验是 
A外周血出现幼稚细胞   B白细胞数目增多   CNAP活性增高    D血小板和血红蛋白量大多正常   E白细胞浆中有中毒颗粒和空泡   
答案: C 
解析: 【答案解析】类白血病反应常并发于严重感染、恶性肿瘤等疾病。脾大不如慢粒显著。血 WBC 可达 50X109/L ，但嗜酸、嗜碱性粒细胞不增多，中性粒细胞胞质中可见中毒颗粒。红细胞、血小板大多正常。NAP 反应强阳性。Ph 染色体阴性。病因消除后，类白血病反应可消除。

下列哪项组合不正确
A急粒白血病-可见Auer小体    BM3白血病-t（15：17）    C急淋白血病-过氧化物酶阳性    D慢粒白血病-NAP下降    E慢淋白血病-以成熟小淋巴细胞为主    
答案: C 
解析: 【答案解析】细胞化学染色⑴过氧化物酶及苏丹黑染色：急淋细胞呈阴性（阳性＜3％＝）；急粒细胞呈强阳性；急单细胞呈阳性或弱阳性。⑵糖原染色：急淋细胞呈阳性（粗颗粒或粗块状，常集于胞浆一侧）；急粒、急单细胞呈弱阳性（弥散性细颗粒状）；红白血病：幼红细胞呈强阳性。⑶非特异性酯酶染色：急单细胞呈强阳性，能被氟化钠明显抑制（>50％）；急粒细胞呈阳性或弱阳性，氟化钠轻度抑制（＜50％＝；急淋细胞一般呈阴性。⑷中性粒细胞碱性磷酸酶染色：急淋白血病积分增高或正常；急粒白血病明显减低；急单白血病可增高或减低。

治疗脑膜白血病首选药物是
A长春新碱   B环磷酰胺   C三尖杉酯碱   D6-巯基嘌呤   E甲氨蝶呤   
答案: E 
解析: 【答案解析】脑膜白血病是白血病浸润到颅内造成的，也称中枢神经系统白血病。发病机理就是白血病细胞通过血液循环转移到了脑膜上。甲氨喋呤，本品是一种叶酸还原酶抑制剂，主要抑制二氢叶酸还原酶而使二氢叶酸不能被还原成生理活性的四氢叶酸。剂量:用于治疗脑膜白血病，鞘注每次6mg/m2,成人常用量为5-12mg,一日1次,5天为一疗程,用于预防脑膜白血病时,每日10-15mg，一日1次,每隔6-8周一次。

当前治疗慢性粒细胞白血病慢性期首选的化疗药物是
A马利兰   B羟基脲   C靛玉红   D美法仑   E高三尖杉酯碱   
答案: B 
解析: 【答案解析】化疗虽可使大多数CML患者达到完全血液学缓解，但患者中数生存并未得到改善。 羟基脲：为当前首选化疗药物，是S期特异性抑制DNA合成的药物，起效快，但持续时间短。停药后白细胞很快回升。 对血小板影响小，可导致红系巨幼变。 

FAB分类，哪项POX反应，非特异酯酶均阴性 
AM3B   BALL-L3    CM2A   DM5    EM4EO   
答案: B 
解析: 【答案解析】细胞化学染色⑴过氧化物酶及苏丹黑染色：急淋细胞呈阴性（阳性＜3％＝）；急粒细胞呈强阳性；急单细胞呈阳性或弱阳性。⑵糖原染色：急淋细胞呈阳性（粗颗粒或粗块状，常集于胞浆一侧）；急粒、急单细胞呈弱阳性（弥散性细颗粒状）；红白血病：幼红细胞呈强阳性。⑶非特异性酯酶染色：急单细胞呈强阳性，能被氟化钠明显抑制（>50％）；急粒细胞呈阳性或弱阳性，氟化钠轻度抑制（＜50％＝；急淋细胞一般呈阴性。⑷中性粒细胞碱性磷酸酶染色：急淋白血病积分增高或正常；急粒白血病明显减低；急单白血病可增高或减低。

急性白血病出血的主要原因是
ADIC   B血小板减少   C纤维蛋白溶解   DAT-Ⅲ减少   E小血管被白血病细胞浸润破坏   
答案: B 
解析: 【答案解析】半数以上患者有出血，程度轻重不一，部位可遍及全身，表现为瘀点、瘀斑，鼻出血，牙龈出血和月经过多、眼底出血等，出血主要是血小板明显减少，血小板功能异常、凝血因子减少、白血病细胞浸润、细菌毒素等均可损伤血管而引起出血。急性早幼粒细胞白血病常伴有弥散性血管内凝血(DIC)而出现全身广泛出血。

易发生DIC的白血病是 
AAML-Ml    BALL-L2    CAML-M5    DAML-M3    ECML-BC   
答案: D 
解析: 【答案解析】出血发生于全身各部位，M3型易并发DIC而出现全身广泛性出血。颅内出血是常见死亡原因。

慢粒患者，WBC650×109／L，巨脾，出现左上腹剧痛，诊断最可能是 
A急性胰腺炎   B肺梗死   C心绞痛   D脾梗死脾周炎   E肾结石   
答案: D 
解析: 【答案解析】脾肿大可引起左季肋部或左上腹沉重不适、食后饱胀的感觉。由于症状进展缓慢，就医时往往离起病已有数月之久。较少见的症状有背痛或四肢痛，因脾脏梗塞而觉左上腹或左下胸剧痛。

慢粒病人有哪条染色体改变 
At（15：1）    Bt（9：22）（q34：q11）    Ct（8：14）    Dt（11：8）（q34：q11）    E16号染色体结构异常    
答案: B 
解析:  【答案解析】90％以上的慢粒白血病患者的血细胞中出现Ph染色体，t（9；22）（q34；q11）。9号染色体长臂上C－abl原癌基因易位至22号染色体长臂的断裂点集中区（bcr）形成bcr/abl融合基因。

易侵犯中枢神经系统的白血病是 
A急性粒细胞性白血病   B急性单核细胞性白血病   C急性早幼粒细胞性白血病   D急性淋巴细胞性白血病   E慢性粒细胞性白血病   
答案: D 
解析: 白血病细胞增生浸润表现：疾病部位表现急淋肝、脾和淋巴结肿大急性白血病骨骼和关节胸骨下端压痛急粒眼部粒细胞肉瘤（绿色瘤）急单口腔和皮肤牙龈增生，皮肤出现灰蓝色斑丘疹急淋中枢神经系统髓外复发的主要根源急淋睾丸一侧睾丸无痛性肿大早幼粒毛细血管DIC

下列哪项符合急性淋巴细胞性白血病 
A为儿童最多见的急性白血病   B中枢神经系统白血病少见   C化疗效果差   D易发生DIC出血严重    E与EB病毒感染有关    
答案: A 
解析: 【答案解析】急性淋巴细胞性白血病（ALL）占儿童急性白血病的80%，发病率高峰在3岁至7岁之间。ALL也可发生于成年人，占所有成年人白血病的20%。

下列哪项符合M3特点 
A过氧化物酶阴性   B有Auer小体    C非特异酯酶阳性   D苏丹黑染色阴性   E糖原PAS反应（+）或成块或颗粒状    
答案: B 
解析:  【答案解析】骨髓细胞组织化学染色：①髓过氧化物酶实验（MPO）：急粒。                         ②糖原染色（PAS）实验：急淋                         ③非特异性酯酶染色，被NaF抑制（NSE实验）：急单                         ④棒状小体（Auer小体）：早幼粒（M3）

有关白血病的叙述，错误的是 
APh染色体仅见于慢性粒细胞白血病    B急性淋巴细胞白血病无Auer小体    C慢性粒细胞白血病中性粒细胞碱性磷酸酶活性减低   D急性粒细胞白血病过氧化物酶染色阳性   E红白血病幼红细胞糖原染色呈强阳性   
答案: A 
解析: 【答案解析】本题正确答案应是A.因90%以上的慢性粒细胞白血病患者可出现Ph染色体，但也可见于急性淋巴细胞白血病等，所以“Ph染色体仅见慢性粒细胞白血病”的答案是错误的，应选A。其他干扰答案均为正确，故不应选B、C、D、E。

急慢性白血病鉴别主要依靠
A肝脾淋巴结肿大   B发病急缓，病程长短   C骨髓增生程度粒红比值   D外周血原始细胞的多少   E骨髓原始细胞的多少   
答案: E 
解析: 【答案解析】急慢性白血病的区分除发病的急缓外，还主要依据：(1)预期寿命或自然进程未经治疗的急性白血病患者的预期寿命平均不到1年，而慢性白血病的预期寿命则平均为1-3年；(2)白血病细胞的分化、成熟程度急性白血病骨髓或外周血中主要的白血病细胞为原始(淋巴系、粒系或单核系)细胞，而慢性白血病的骨髓和外周血中主要是成熟的和幼稚阶段的粒细胞(慢性粒细胞白血病)或成熟的小淋巴细胞(慢性淋巴细胞白血病)。

下列组合哪项正确 
A急性淋巴细胞白血病-儿童病例绿色瘤常见    B急粒白血病-特异性皮肤损害多见    CM3-多伴DIC   D慢淋白血病-多见急变   E慢粒白血病-多伴中枢神经系统白血病    
答案: C 
解析: 【答案解析】急性早幼粒细胞白血病（M3）易见到播散性血管内凝血（DIC）及原发性纤维蛋白溶解而出现全身广泛性出血。影响DIC的发生、发展因素：（1）单核/巨噬细胞功能受损：任何使单核/巨噬细胞功能降低或受损的因素都能促进DIC发生；（2）严重的肝脏疾病；（3）血液高凝状态；（4）微循环障碍；（5）其他影响因素：血小板处于易激活状态等等。白血病时，白血病细胞增生，抑制了正常的白细胞、红细胞和血小板生长。可以理解为在白血病时，存在单核/巨噬细胞功能受损（易发生感染），机体处于继发性高凝状态，血小板功能障碍等。

慢粒白血病下列哪项错误 
A晚期骨髓内纤维组织增多   B中性粒细胞碱性磷酸酶慢性期增多急性期下降   C骨髓中原始细胞<10％，而以中晚幼粒细胞为主    D血清维生素B12浓度增高    E周围血中中性粒细胞百分数增多   
答案: B 
解析:  【答案解析】骨髓呈增生明显至极度活跃，细胞分类与周围血相似，骨髓片中，可见到各期粒细胞，其中以中、晚幼粒为主，原粒细胞及早幼粒较正常增多，但一般不超过5%~10%，嗜酸和(或)嗜碱性粒细胞增多，红细胞系相对减少，粒：红约10~50：1，幼红细胞和巨核细胞早期常增多，晚期减少。90％患者成熟的中性粒细胞碱性磷酸酶活性明显降低。

急性白血病骨髓移植治疗错误的是
A应采用HLA匹配的同胞异基因骨髓    B应在第一次化疗缓解后进行   C应及早进行，与年龄性别无关   D可选择白体干细胞移植   E异基因骨髓移植可能治愈急性白血病   
答案: C 
解析: 【答案解析】骨髓移植（BMT）疗效与分型的关系不甚明确,似乎是AML疗效优于ALL,对于ALL患者,下列指标可以认为是高危因素:(1)年龄小于2岁或大于15岁,初诊时周围血白细胞>50×109/L;(2)有中枢神经系统白血病;(3)T细胞型或有特殊细胞遗传学改变的ALL;(4)对AML患者,初诊时白细胞计数>75×109/L,或为M4,M5患者,预后差。

关于溶血性贫血下列哪一项是不正确的
A血清间接胆红素升高   B血清结合珠蛋白升高   C血涂片中出现幼红细胞   D网织红细胞数升高   E红细胞寿命缩短   
答案: B 
解析: 【答案解析】本测定主要用于反映是否发生溶血。血清结合珠蛋白增多，见于创伤、肿瘤、系统性红斑狼疮、使用类固醇时、胆道梗阻、妊娠口服避孕药等。血清结合珠蛋白减少，见于各种溶血、肝细胞病变、先天性无结合珠蛋白症憾染、巨幼细胞贫血和组织中出现出血。

下列哪种疾病抗人球蛋白试验阳性 
A6-磷酸葡萄糖脱氢酶（G-6-PD）缺乏症    B海洋性贫血   C遗传性球形细胞增多症   D阵发性睡眠性血红蛋白尿   E自身免疫性溶血性贫血   
答案: E 
解析: 【答案解析】直接法抗人球蛋白试验(Coombs试验)是测定吸附在红细胞膜上的不完全抗体和补体较敏感的方法，为诊断自身免疫溶性血性贫血的重要指标。

下列溶血性贫血的检查哪组是错误的 
A抗人球蛋白试验-自身免疫性溶血性贫血    B酸化血清溶血试验-阵发性睡眠性血红蛋白尿    C红细胞渗透脆性增高-遗传性球形红细胞增多症   D外周血中出现大量靶形红细胞-海洋性贫血    E血红蛋白电泳-蚕豆病    
答案: E 
解析: 【答案解析】该病通过性联不全显性遗传，G-6-PD基因在X染色体上，病人大多为男性，男女之比约为7∶1，在生吃蚕豆后数小时至数日（1～3天）内突然发热、头晕、烦躁、恶心，尿呈酱油样或葡萄酒色，一般发作2～6天后能自行恢复，但重者若不及时抢救，会因循环衰竭危及生命。可通过病史和高铁血红蛋白还原试验（还原率大于75%），特别是荧光点试验诊断。

贫血伴轻度黄疸最可能的诊断是 
A再生障碍性贫血   B脾功能亢进   C特发性血小板减少性紫癜   D溶血性贫血   E急性白血病   
答案: D 
解析: 【答案解析】本题选D。在所有选项中只有溶血性贫血最常表现为贫血和不同程度的黄疸。

诊断慢性血管内溶血的重要依据是 
A贫血与黄疸   B脾肿大   C血红蛋白尿   D尿含铁血黄素阳性   E粪胆原增加   
答案: D 
解析: 【答案解析】血管内溶血指红细胞中在血液循环中被破坏，释放游离血红蛋白形成血红蛋白血症。游离的血红蛋白能与血液中的结合珠蛋白结合。结合体分子量大，不能通过肾小球排出，需经肝细胞摄取并在肝内进行胆红素代谢（同血管外）。未被结合的游离血红蛋白从肾小球滤出，形成血红蛋白尿排出体外；其中部分血红蛋白被近曲小管上皮细胞重吸收并分解为卟啉、珠蛋白及铁。反复血管内溶血时，铁以铁蛋白或含铁血黄素的形式沉积在上皮细胞内并可随尿排出，形成含铁血黄素尿。

脾切除对以下哪种溶血性贫血疗效最好
A自身免疫性溶血性贫血   B阵发性睡眠性血红蛋自尿   C海洋性贫血   D遗传性球形红细胞增多症   E红细胞6-磷酸葡萄糖脱氢酶缺乏症    
答案: D 
解析: 【答案解析】脾切除对遗传性球形细胞增多症最有效，可消除贫血和黄疸等症状。对自身免疫性溶血性贫血、丙酮酸激酶缺乏所致的贫血、部分海洋性贫血，脾切除可减轻贫血症状。

用于胃切除后引起的缺铁性贫血
A切脾术   B糖皮质激素   C雄激素   D右旋糖酐铁注射   E输血   
答案: D 
解析: 【答案解析】本患者已经明确为缺铁性贫血，应该补充铁剂，同时胃切除后引起缺铁性贫血说明患者失血量大，应该同时补充血容量，因此可以选择右旋糖酐铁注射来达到这两个目的。所以选D。

用于治疗再生障碍性贫血 
A切脾术   B糖皮质激素   C雄激素   D右旋糖酐铁注射   E输血   
答案: C 
解析: 【答案解析】慢性再障性贫血的首选治疗药物应是雄激素，其治疗机制可能是直接刺激骨髓造血及增加EP0的作用。其他答案都是不可取的。 

再障血象骨髓象特点 
A呈全血细胞减少，少数呈两系细胞或血小板减少   B细胞大小不等，中心淡染区扩大   C可见巨核细胞增多，血片中血小板计数减少，可见畸形血小板   D粒细胞停滞于早幼粒阶段，胞浆中颗粒粗大   E骨髓增生活跃，但巨核细胞减少   
答案: A 
解析: 【答案解析】本题选A。选项D是急性早幼粒细胞白血病骨髓象表现。再生障碍性贫血骨髓象示脂肪滴多，骨髓颗粒小。多部位穿刺涂片增生不良，三系造血有核细胞均减少，早期细胞少见，无明显病态造血现象，非造血细胞成分增加。故其主要特点：是骨髓脂肪变，三系造血细胞和有效造血面积均减少（<25%）。

血清铁减低，总铁结合力增高及转运铁蛋白饱和度减低见于
A海洋性贫血   B感染性贫血   C缺铁性贫血   D再生障碍性贫血   E铁粒幼细胞性贫血   
答案: C 
解析: 【答案解析】本题选C。血清铁减低，总铁结合力增高及转运铁蛋白饱和度减低是缺铁性贫血（IDA）的铁代谢检查的标准表现。

不属于小细胞性贫血的是 
A缺铁性贫血   B海洋性贫血   C慢性感染性贫血   D铁粒幼细胞性贫血   E再生障碍性贫血   
答案: E 
解析: 【答案解析】再生障碍性贫血是一组由不同病因和机制引起的骨髓造血功能衰竭，属于正常细胞性贫血。

治疗缺铁性贫血的主要目的是 
A血红蛋白恢复正常   B血清铁水平恢复正常   C补足贮存铁   D红细胞水平恢复正常   E血清铁和总铁结合力均恢复正常   
答案: C 
解析: 【答案解析】因为缺铁性贫血的发病机制主要是由于体内贮存铁减少而不足以补偿功能状态。所以治疗的主要目的是补充贮存铁。就是所谓针对病因治疗。

口服铁剂治疗有效的缺铁性贫血患者,下列化验最先上升的是
A网织红细胞   B血红蛋白   CMCV   DMCH    EMCHC   
答案: A 
解析: 【答案解析】铁剂是治疗缺铁性贫血的特效药。48～96小时后，网织红细胞开始上升，4～11天达高峰。

缺铁性贫血，铁剂治疗5至10天首先出现的治疗反应是 
A红细胞总数增高   B血清铁增加   C骨髓外铁增加   D网织红细胞数升高   E红细胞平均直径恢复正常   
答案: D 
解析:  【答案解析】铁剂是治疗缺铁性贫血的特效药。服用铁剂12-24小时后，开始出现临床症状好转的治疗效应，如精神症状减轻、食欲增加等。36～48小时后，骨髓出现红细胞系统增生现象。48～96小时后，网织红细胞开始上升，4～11天达高峰。血红蛋白于2周后明显上升，1～2个月后达正常水平。在血红蛋白恢复正常水平后仍需继续应用铁剂治疗3个月以使机体有足够的贮存铁。

口服铁剂的治疗缺铁性贫血的正规治疗应该是 
A不间断地服用6～8周    B一直服用到血红蛋白达到正常水平   C到略低于正常血红蛋白值然后待其自然增长到正常水平   D服至血红蛋白高于正常水平，以免复发   E血红蛋白达正常后再继续服4-6个月    
答案: E 
解析:  【答案解析】首选口服铁剂。如：硫酸亚铁或右旋糖酐铁。餐后服用胃肠道反应小且易耐受。进食谷类、乳类和茶抑制铁剂吸收，鱼、肉类、维生素C可加强铁剂吸收。口服铁剂有效的表现先是外周血网织红细胞增多，高峰在开始服药后5～10天，2周后血红蛋白浓度上升，一般2个月左右恢复正常。铁剂治疗应在血红蛋白恢复正常后至少持续4～6个月，待铁蛋白正常后停药。

再障最主要的诊断依据是 
A全血细胞减少，有出血或感染表现   B网织红细胞减少   C骨髓增生不良   D肝脾淋巴结不肿大   E铁剂叶酸治疗无效   
答案: C 
解析: 【答案解析】再障诊断标准如下：①全血细胞减少，网织红细胞绝对值减少。②一般无脾肿大。③骨髓检查显示至少一部位增生减低或重度减低。④能除外其他引起全血细胞减少的疾病。⑤一般抗贫血药物治疗无效。

下列哪项不符合再障 
A发热，贫血，出血倾向   B骨髓增生低下   C红系白系血小板有二系以上减少   D无淋巴结肿大   E偶见局灶巨核细胞增多   
答案: E 
解析: 【答案解析】再障血象骨髓象特点：血象，呈全血细胞减少，贫血属正常细胞型，亦可呈轻度大红细胞。红细胞轻度大小不一，但无明显畸形及多染现象，一般无幼红细胞出现。网织红细胞显著减少。骨髓象，急性型呈多部位增生减低或重度减低，三系造血细胞明显减少，尤其是巨核细胞和幼红细胞;慢性型不同部位穿刺所得骨髓象很不一致;但巨核细胞明显减少。

下列实验室检查结果中，支持再生障碍性贫血的是
A外周血出现有核红细胞   B外周血淋巴细胞比例减低   C中性粒细胞碱性磷酸酶积分减低   D骨髓中巨核细胞减低   E骨髓中非造血细胞减低   
答案: D 
解析: 【答案解析】再生障碍性贫血的骨髓象特点：①多部位增生减低或重度减低，粒、红细胞系明显减少，淋巴细胞相对增多；②粒细胞系减少以成熟粒细胞为主；③红细胞系统减少，比例下降，以晚幼红细胞为主，成熟红细胞形态多无明显变化；④浆细胞、组织嗜碱细胞、组织细胞等比例增多；⑤绝大多数患者骨髓找不到巨核细胞。除D之外其余选项均不正确，故选D。

再障下列哪些不正确 
A骨髓增生低下   B铁剂、叶酸治疗无效   C浆细胞单核淋巴细胞等非造血细胞增多   D巨核细胞数量减少   E慢性病例，贫血、感染、出血较轻   
答案: E 
解析: 【答案解析】再障可根据临床表现、血象和骨髓象不同综合分型，分为急性和慢性两型。（1)急性再生障碍性贫血起病急，进展迅速，常以贫血和感染发热为首起及主要表现。（2)慢性再生障碍性贫血，起病缓慢，以贫血为首起和主要表现。

再障与下列哪项难鉴别 
A非白血性白血病   B缺铁性贫血   C脾功能亢进   DPNH不发作型    E巨幼细胞贫血   
答案: D 
解析: 【答案解析】PNH：由于RBC膜之获得性缺陷，对激活补体异常敏感的一种慢性血管内溶血，临床表现以与睡眠有关的、间歇发作的血红蛋白尿为特征，可伴有全血细胞减少或反复血栓形成。PNH共分三型：PNH不发作型（再障型）、PNH发作型（溶血型）、再障加溶血型（AA-PNH综合征）

再障血象骨髓象特点
A呈全血细胞减少，少数呈两系细胞或血小板减少   B细胞大小不等，中心淡染区扩大   C可见巨核细胞增多，血片中血小板计数减少，可见畸形血小板   D粒细胞停滞于早幼粒阶段，胞浆中颗粒粗大   E骨髓增生活跃，但巨核细胞减少   
答案: A 
解析: 【答案解析】再障血象骨髓象特点：急性型呈多部位增生减低或重度减低，三系造血细胞明显减少，尤其是巨核细胞和幼红细胞;非造血细胞增多，尤为淋巴细胞增多。慢性型不同部位穿刺所得骨髓象很不一致，可从增生不良到增生象，但至少要有一个部位增生不良;如增生良好，晚幼红细胞(炭核)比例常增多，其核不规则分叶状，呈现脱核障碍，但巨核细胞明显减少。骨髓涂片肉眼观察油滴增多，骨髓小粒镜检非造血细胞和脂肪细胞增多，一般在60%以上。

慢性再障的治疗首选 
A丙酸睾丸酮肌内注射   B造血干细胞移植   C维生素B12肌注   D抗胸腺球蛋白   E肾上腺糖皮质激素口服   
答案: A 
解析: 【答案解析】再障性贫血首选雄激素（如司坦唑醇、十一酸睾酮、达那唑、丙酸睾酮等）。其治疗再生障碍性贫血的作用机制可能是增加促红细胞生成素的产生，使红系细胞对促红细胞生成素更加敏感，加强促红素细胞生成对造血干细胞的作用，促进红系定向于细胞分化为原红细胞进而增殖，成熟为红细胞。

溶血性贫血时，能提示骨髓代偿性增生的实验室检查是
A周围血出现晚幼红细胞   B周围血出现破碎红细胞   C血清胆红素增高   D血清结合珠蛋白降低   E尿含铁血黄素试验阳性   
答案: A 
解析: 【答案解析】溶血性贫血时，骨髓会代偿性增生，能提示骨髓代偿性增生的实验室检査是：①网织红细胞增多；②周围血液中出现幼稚血细胞，通常是晚幼红细胞，在严重溶血时尚可见到幼稚粒细胞；③骨髓幼红细胞增生。因此答案是A。其他选项只能提示为溶血性贫血。

属于正常细胞性贫血的是 
A急性失血性贫血   B巨幼细胞性贫血   C缺铁性贫血   D慢性失血性贫血   E铁粒幼细胞性贫血   
答案: A 
解析: 【答案解析】贫血按照红细胞形态分大细胞性贫血、正常细胞性贫血和小细胞低色素性贫血。正常细胞性贫血的特点是红细胞平均体积80～100fl，红细胞平均血红蛋白浓度32%～35%。常见疾病有：急性失血性贫血（A对）、再生障碍性贫血、骨髓病性贫血等。

重型再障感染最多见于 
A皮肤粘膜   B呼吸道   C颅内   D肛周感染   E肠道   
答案: B 
解析: 【答案解析】多数患者有发热，体温常在39°C以上，个别患者自发病到死亡均处于难以控制的高热之中。以呼吸道感染最常见，其次为消化道、泌尿生殖道及皮肤粘膜感染等常合并有败血症。

可出现原位溶血的疾病是
A遗传性球形细胞增多症   BG-6-PD缺乏症   C骨髓增生异常综合征   D异常血红蛋白病   E降发性睡眠性血红蛋白尿   
答案: C 
解析: 【答案解析】无效性红细胞生成或称为原位溶血，指骨髓内的幼红细胞在释入血循环之前已在骨髓内破坏，可伴有黄疸，其本质是一种血管外溶血，常见于巨幼细胞贫血、骨髓增生异常综合征等。

骨髓中不出现幼红细胞的疾病 
A溶血性贫血   B急性失血后贫血   C骨髓纤维化   D低增生性的白血病   E急性再障   
答案: E 
解析: 【答案解析】再生障碍性贫血主要表现为骨髓造血细胞生成障碍，三系增生受抑，外周血有核细胞减少。

关于溶血性贫血的定义，哪一项是正确的
A红细胞寿命缩短   B红细胞破坏增加   C骨髓造血功能亢进   D红细胞破坏增加，骨髓能代偿   E红细胞破坏增加，超过骨髓代偿能力   
答案: E 
解析: 【答案解析】溶血性贫血是由于红细胞破坏速率增加（寿命缩短），超过骨髓造血的代偿能力而发生的贫血。

原位溶血时红细胞破坏的部位最主要是在 
A肝脏   B脾脏   C血   D骨髓   E以上都不是   
答案: D 
解析:  【答案解析】溶血性贫血是由于红细胞的破坏过速、过多，超过造血补偿能力时所发生的一种贫血。根据溶血发生在主要场所的不同，可相对地分为：（1）血管内溶血（2）血管外溶血。血管外溶血即由单核-巨噬细胞系统，主要是脾脏破坏红细胞。如果幼红细胞，直接在骨髓内破坏，称为原位溶血或无效性红细胞生成，这也是一种血管外溶血，见于巨幼细胞性贫血、骨髓增生异常综合征等。

血管内溶血的主要实验室检查为
A红细胞及血红蛋白下降   B粪胆原排泄增高   C血红蛋白尿及含铁血黄素尿阳性   D网织红细胞数增高   E骨髓中幼红细胞增生明显   
答案: C 
解析: 【答案解析】提示血管内溶血的检查（1）游离血红蛋白，正常血浆中仅有微量的游离血红蛋白，约10-40mg/L。血管内溶血时可以增加。（2）血清结合珠蛋白，正常为0.5-1.5g/L,血管内溶血时血清结合珠蛋白降低。急性血停止约3-4天后，血浆中结合珠蛋白才复原。（3）血红蛋白尿，血红蛋白尿时尿常规示隐血阳性，尿蛋白阳性，红细胞阴性。（4）含铁血黄素尿指尿常规镜检时发现脱落上皮细胞内有含铁血黄素。主要见于慢性血管内溶血。

下列哪项结果不符合溶血性贫血 
A尿中胆红素阴性而尿胆原增多   B红细胞减少，网织红细胞数明显增高   C红细胞形态可正常，而寿命缩短   D骨髓内幼红细胞明显减少   E血中胆红素、黄疸指数增高而肝功能正常   
答案: D 
解析:  【答案解析】（1）血常规：红细胞计数下降，一般呈正细胞正色素性贫血。（2）血清间接胆红素增多。（3）红细胞生存时间缩短。（4）骨髓象：1)增生明显活跃。2)粒红比值明显减低或倒置。3)红细胞系显著增生，幼红细胞百分比常>O．50，以中幼红细胞为主，其他阶段的幼红细胞亦相应增多，易见核分裂象。 4)粒细胞系相对减少,各阶段比例及细胞形态大致正常。5)巨核细胞系一般正常。

诊断温抗体型溶血性贫血最重要的实验室检查是
AHam试验   BCoombs试验    C红细胞渗透性脆性试验   D免疫球蛋白测定   E血红蛋白电泳   
答案: B 
解析:  【答案解析】Coombs试验即抗人球蛋白试验，是检测血液中温反应性抗体的一种方法，也是诊断自身免疫性溶血性贫血的重要指标。

周围血反应骨髓幼红细胞增生程度准确的指标是 
A血红蛋白和红细胞数   B网织红细胞百分数   C网织红细胞绝对数   D出现有核红细胞   E出现染色质小体   
答案: C 
解析: 【答案解析】网织红细胞增多溶血性贫血时,因血红蛋白的分解产物刺激造血系统,导致骨髓幼红细胞代偿性增生。网织红细胞一般可达5%～20%。由于网织红细胞百分数受到血液红细胞数的影响。因此应计算网织红细胞的绝对值。

诊断溶血性贫血最可靠的指标是 
A网织红细胞明显增高   B尿胆原排泄增加   C尿含铁血黄素阳性   D血清结合珠蛋白降低   E红细胞寿命缩短   
答案: E 
解析:  【答案解析】溶血性贫血（hemolytic anemia）是由于红细胞破坏速率增加（寿命缩短），超过骨髓造血的代偿能力而发生的贫血。骨髓有6～8倍的红系造血代偿潜力。如红细胞破坏速率在骨髓的代偿范围内，则虽有溶血，但不出现贫血，称为溶血性疾患，或溶血性状态。正常红细胞的寿命约120天，只有在红细胞的寿命缩短至15～20天时才会发生贫血。

贫血是外周血单位体积中 
A红细胞数低于正常   B红细胞压积低于正常   C红细胞数及血红蛋白量低于正常   D红细胞数，血红蛋白量和红细胞压积低于正常   E循环血量较正常者减少   
答案: D 
解析: 【答案解析】贫血是指外周血液在单位体积中的血红蛋白浓度、红细胞计数和(或)红细胞比容低于正常低限，以血红蛋白浓度较为重要。

根据国内标准，血红蛋白测定值下列哪项可诊断为贫血 
A成年男生低于130g／L    B成年女性低于110g／L    C妊娠期低于105g／L   D哺乳期低于115g／L    E初生儿至3个月低于150 g／L    
答案: B 
解析: 【答案解析】在沿海和平原地区，国内标准为：男性血红蛋白浓度＜120 g/L，成年女性血红蛋白浓度<110g/L，孕妇血红蛋白浓度<100g/L为贫血；其中，血红蛋白浓度<30g/L为极重度贫血，30-59g/L为重度贫血，60-90g/L为中度贫血，大于90g/L为轻度贫血。

按贫血的病因机制下列哪项组合是错误的
A红细胞破坏过多-慢性感染性贫血    B红细胞生成减少-再生障碍性贫血    C红细胞慢性丢失过多-缺铁性贫血    D骨髓红细胞生成被干扰-伴随白血病的贫血    E造血原料缺乏-巨幼红细胞贫血    
答案: A 
解析: 【答案解析】红细胞破坏过多最具代表性的疾病是溶血性贫血，即红细胞形态发生病变而导致细胞膜破裂，细胞质内容物溶出，使得血液的携氧能力大大降低，危及生命。慢性感染性贫血的机制是红细胞生成素不足，与之相同是类风湿、SLE、慢性肾病、甲状腺功能低下、蛋白质缺乏等引起的贫血。

关于贫血的病理生理基础，下列哪项是错误的
A红细胞内2，3-DPG含量减少    B心脏扩大，脉压加大   C性功能减退，月经紊乱   DST段压低，T波倒置    E多尿   
答案: A 
解析: 【答案解析】如果贫血是缓慢发生的，机体有足够的时间适应低氧的状态，红细胞内的2.3－DPG的产生和浓度增高，使红细胞在组织内释放的氧增多，减轻了缺氧的状态，即使贫血较为严重，缺氧的症状可以较为轻微。根据以上知识点，可做出本题的选择A。

正常人消化道内铁吸收效率最高的部位是 
A胃   B十二指肠及空肠上部   C空肠   D回肠   E回盲部   
答案: B 
解析: 【答案解析】铁的吸收部位主要在十二指肠及空肠上段。

在下列缺铁性贫血的临床表现中，属于组织缺铁表现的是
A头晕   B视物模糊   C心悸   D异食癖   E气短   
答案: D 
解析: 【答案解析】组织缺铁的表现有：精神行为异常，如烦躁、易怒、注意力不集中、异食癖；体力、耐力下降；易感染；儿童生长发育迟缓、智力低下；口腔炎、舌炎、舌乳头萎缩、口角炎、缺铁性吞咽困难；毛发干枯、脱落；皮肤干燥、皱缩；指甲缺乏光泽、脆薄易裂，重者指甲变平，甚至凹下呈勺状。

营养性缺铁性贫血的血象特点是 
ARBC减少比Hb减少明显    B粒细胞分叶多   CMCH=32pg    D红细胞中央淡染区大   E粒细胞左移   
答案: D 
解析: 【答案解析】铁是血红蛋白合成的原料，营养性缺铁性贫血时，红细胞内缺铁导致血红素合成障碍，血红蛋白合成减少，血片中可见红细胞胞质少、体积小，中央淡染区扩大（D对），平均红细胞体积（MCV）低于80fl，平均红细胞血红蛋白量（MCH）小于27pg（C错），平均红细胞血红蛋白浓度（MCHC）小于32%，呈小细胞低色素性贫血，当缺铁达到一定程度时，红细胞数量也减少（A错）。缺铁性贫血骨髓增生活跃或明显活跃，以红系增生为主，粒系、巨核系无明显异常，故血象中粒细胞形态基本正常。

关于贮存铁，下列哪项是错误的 
A以铁蛋白和含铁血黄素形式存在   B铁蛋白主要在细胞浆中   C含铁血黄素可能是变性的铁蛋白   D体内铁主要贮存在肝脾骨髓   E铁蛋白不溶于水，由皮肤细胞代谢   
答案: E 
解析: 【答案解析】铁蛋白为机体内一种贮存铁的可溶组织蛋白，正常人血清中含有少量铁蛋白，但不同的检测法有不同的正常值，一般正常均值男性约80－130ug/L(80-130ng/ml)女性约35－55ug/L(35-55ng/ml)

全血在4-6℃保存过程中，活性得到较长时间保存的血液成分是
A红细胞   B凝血因子Ⅷ   C凝血因子Ⅴ   D血小板   E白细胞   
答案: A 
解析: 【答案解析】血液成分需在适当条件下保存，才能保留其生物活性。不同血液成分的保存条件各异，如红细胞需在 (4+2)℃保存，血小板需在(22土2)℃连续振荡保存，新鲜冰冻血浆需在-25℃以下保存。应指出的是，全血采用的冷藏保存条件与红细胞相同，因此在保存过程中其他血液成分(如血小板、不稳定凝血因子等)活性将很快丧失，这就是全血并"不全"的原因。

由造血干细胞损伤所致的贫血是
A巨幼红细胞贫血   B再生障碍性贫血   C缺铁性贫血   D溶血性贫血   E慢性病性贫血   
答案: B 
解析: 【答案解析】再生障碍性贫血(简称再障)是由多种原因导致造血干细胞的数量减少和(或)功能异常，引起红细胞、中性粒细胞、血小板减少的一个综合病症。

常见贫血的临床表现不包括
A面色苍白   B活动后心悸   C头晕   D乏力   E皮疹   
答案: E 
解析: 【答案解析】（1）一般表现：疲乏无力、精神萎靡是最多见的症状，皮肤黏膜苍白是贫血的主要体征。（2）心血管系统表现：活动后心悸、气短最为常见。部分严重者可以出现心绞痛、心力衰竭。查体可以有心脏扩大，心尖部出现收缩期吹风样杂音。

慢性失血性贫血的外周实验室检查特点
A正细胞正色素性贫血   B小细胞低色素性贫血   C小细胞正色素性贫血   D大细胞正色素性贫血   E大细胞低色素性贫血   
答案: B 
解析: 【答案解析】缺铁性贫血病因丢失过多：多种原因引起慢性失血是最常见原因，主要见于月经过多、反复鼻出血、咯血、消化道出血、痔疮出血、血红蛋白尿等。缺铁性贫血属于小细胞低色素性贫血。

成分输血的优点不包括
A容易制备   B疗效好   C纯度高   D便于保存   E保护血液资源   
答案: A 
解析: 【答案解析】成分输血的优点为：（1）高效 。（2）安全。（3）有效保存。（4）保护血液资源。

来源于T淋巴细胞的淋巴瘤类型是
A滤泡性淋巴瘤   B套细胞淋巴瘤   C边缘区淋巴瘤   D毛细胞白病   E蕈样霉菌病   
答案: E 
解析: 【答案解析】蕈样霉菌病，是起源于记忆性辅助T细胞的低度恶性的皮肤T细胞淋巴瘤，边缘区淋巴瘤、Burkitt 淋巴瘤、套细胞淋巴瘤、滤泡性淋巴瘤均属于 B 细胞淋巴瘤。

初治急性早幼粒细胞白细胞首选的药物是
A全反式维A酸   B羟基尿   C1,25-(OH)2-VitD3   D阿糖胞苷   E高三尖杉酯碱   
答案: A 
解析: 【答案解析】M3 (急性早幼粒细胞白血病) :骨髓中以多颗粒的早幼粒细胞为主，≥30% 。M3 型 (APL)使用全反式维 A 酸和(或)砷剂治疗。

 MDS-RCMD 不可能出现的异常表现是
A骨髓造血祖细胞培养集落形成减少   B难治性贫血   C外周血可见幼稚细胞   D血小板减少   E骨髓原始细胞>5%   
答案: E 
解析: 【答案解析】难治性血细胞减少伴多系病态造血（RCMD）表现为骨髓原始细胞<5%（E错，为正确答案）、难治性贫血（B对）、外周血血小板减少（D对）和可见幼稚细胞（C对）。MDS患者的体外集落培养常出现集落形成减少（A对）。

拟实施储存式自体输血的患者，其血红蛋白水平至少应大于
A110g/L   B100g/L   C130g/L   D120g/L   E140g/L   
答案: A 
解析: 【答案解析】储存式自体输血:术前一定时间采集患者自体的血液进行保存，在手术期间输用。只要患者身体一般情况好，Hb>110g/L或Hct>0.33，行择期手术，患者签字同意，都适合储存式自体输血。

