急性溶血性输血反应的最常见原因是
AABO血型不合的血小板输注   BABO亚型不合的红细胞输注   C稀有血型不合的红细胞输注   DABO血型不合的红细胞输注   ERh血型不合的红细胞输注   
答案: D 
解析: 【解析】输血并发症。ABO血型不合的红细胞输注导致急性溶血性输血反应（D对），故本题选D。（九版外科）

治月经过多所致贫血的主要药物
A泼尼松   B铁剂   C叶酸   D维生素B12   E维生素K   
答案: B 
解析: 【解析】缺铁性贫血的治疗。月经过多导致贫血为缺铁性贫血，故需要补充铁，故本题选B。（九版内科）。泼尼松适应症：如系统性红斑狼疮、类风湿性关节炎、风湿热、肾病综合征、慢性活动性肝炎、溃疡性结肠炎、自身免疫性溶血性贫血、特发性血小板减少性紫癜等疾病。叶酸有促进骨髓中幼细胞成熟的作用，人类如缺乏叶酸可引起巨红细胞性贫血以及白细胞减少症，对孕妇尤其重要。维生素B12和维生素K都为必须维生素但不是月经过多所需的贫血药物。

对血液进行辐照用于预防输血相关移植物抗宿主病，下列成分需要进行辐照的是
A普通冰冻血浆   B新鲜冰冻血浆   C洗涤红细胞   D冷沉淀   E冰冻红细胞   
答案: C 
解析: 【解析】本题考查的是血液辐照。洗涤红细胞中包含有免疫活性的淋巴细胞的血液或血液成分，输入后可导致移植物抗宿主病，用γ射线照射后，可灭活血中的免疫活性的淋巴细胞，但不损伤红细胞的功能（C对），故本题选C（九版外科）。全血在保存期内或过期5天以内经自然沉降或离心后分出的血浆，立即放入-30冰箱冰冻成块，即为普通冰冻血浆（A错），冰冻状态一直持续到使用之前，有效期为5年。该制品内含有全部稳定的凝血因子，但缺乏不稳定的凝血因子Ⅷ和V，主要用于凝血因子Ⅷ和V以外的因子缺乏症病人的治疗。新鲜冰冻血浆（B错）保存期满1年，可改为普通冰冻血浆。冷沉淀(D错)和冰冻红细胞(E错)均不需要辐照。

非重型再生障碍性贫血最常见的感染部位是
A皮肤软组织   B泌尿系统   C肠道   D上呼吸道   E血液   
答案: D 
解析: 【解析】非重型再生障碍性贫血：起病缓慢，以贫血为首起和主要表现；出血多限于皮肤黏膜，且不严重；可并发感染，但常以上呼吸道为主，容易控制。若治疗得当，坚持不懈，不少患者可获得长期缓解以至痊愈，但也有部分患者迁延多年不愈，甚至病程长达数十年，少数到后期进展为重型或极重型再障。故本题选D。

一般情况下，需要由主治医师申请、上级医师审核、科室主任核准签发的输血备血量是
A200 毫升到 400 毫升    B600 毫升至 800 毫升    C400 毫升到 600 毫升    D100 毫升到 200 毫升    E800 毫升至 1600 毫升   
答案: E 
解析: 【解析】同一患者一天申请备血量少于800ml的，由具有中级以上专业技术职务任职资格的医师提出申请，上级医师核准签发后，方可备血。  同一患者一天申请备血量在800ml至1600ml的，由具有中级以上专业技术职务任职资格的医师提出申请，经上级医师审核，科室主任核准签发后，方可备血。  同一患者一天申请备血量超过1600ml的，由具有中级以上专业技术职务任职资格的医师提出申请，科室主任核准签发后，报医务部门批准，方可备血

在我国最多见的淋巴瘤类型是 （助理医师不要求）
A弥漫性大B细胞淋巴瘤    BNK/T细胞淋巴瘤    CMALT淋巴瘤    D蕈样霉菌病    E滤泡性淋巴瘤    
答案: A 
解析: 【解析】非霍奇金淋巴瘤约占所有淋巴瘤的80%～90%，其中2/3 发生在淋巴结，结外可见于消化道、呼吸道、皮肤、涎腺、甲状腺和中枢神经系统等。非霍奇金淋巴瘤分类繁杂，分为B细胞、 T 细胞/NK细胞肿瘤。弥漫大B细胞淋巴瘤是一种全世界都多见的成熟B细胞淋巴瘤，在我国淋巴瘤上传病例分析中占到B细胞淋巴瘤的50%以上

下列贫血性疾病中，属于大细胞性贫血的是 
A再生障碍性贫血   B地中海贫血    C慢性病性贫血    D缺铁性贫血    E恶性贫血    
答案: E 
解析: 【解析】①恶性贫血一巨幼红细胞贫血一大细胞贫血(E对），故本题选E。②再生障碍性贫血属于正细胞贫血(A错)。③地中海贫血、慢性病性贫血、缺铁性贫血都属于小细胞贫血。

诊断溶血性贫血最可靠的实验室检查异常结果是 （助理医师不要求）
A血清红细胞生成素减低   B血清间接胆红素升高    C红细胞渗透脆性增加    D红细胞寿命缩短    E外周血红细胞形态异常   
答案: D 
解析: 【解析】①溶血性贫血实验室检查，血中红细胞破坏增多，红细胞形态改变、红细胞渗透性脆性增加和红细胞寿命缩短。②最可靠的实验室检查异常结果是红细胞寿命缩短（D对），故本题选D。

病理类型可属于 T 细胞淋巴瘤的是 （助理医师不要求）
A间变性大细胞淋巴瘤    B滤泡性淋巴瘤    C黏膜相关性淋巴样组织淋巴瘤    D套细胞淋巴瘤   E边缘区淋巴瘤    
答案: A 
解析: 【解析】间变性大细胞淋巴瘤属于T细胞淋巴瘤，其余均为B细胞淋巴瘤

属于正细胞正色素性贫血的疾病是 （助理医师不要求）
A缺铁性贫血   B急性溶血性贫血    C地中海贫血    D慢性失血性贫血    E营养性巨幼细胞性贫血   
答案: B 
解析: 【解析】①缺铁性贫血、地中海贫血、慢性失血性贫血属于小细胞贫血   ②营养性巨幼细胞性贫血属于大细胞贫血。③再障、急性失血等属于正细胞正色素性贫血（B对）故本题选B。

体内缺铁初期的最早最可靠的诊断依据是
A典型的小细胞低色素性贫血血象   B血清总铁结合力增高   C血清铁减低   D骨髓贮存铁减少或缺乏   E血清转运铁蛋白饱和度下降   
答案: D 
解析: 【答案解析】当机体对铁的需求与供给失衡，导致骨髓内贮存铁耗尽，继之红细胞内铁缺乏（IDE），最终引起缺铁性贫血（IDA）。IDA是铁缺乏症的最终阶段，表现为缺铁引起的小细胞低色素性贫血及其他异常。

缺铁性贫血的改变顺序是 
A低血清铁-骨髓贮存铁减少-贫血    B低血清铁-贫血-骨髓贮存铁减少    C骨髓贮存铁减少-贫血-低血清铁    D贫血-骨髓贮存铁减少-低血清铁    E骨髓贮存铁减少-低血清铁-贫血    
答案: E 
解析: 【答案解析】缺铁性贫血的改变顺序是骨髓贮存铁减少-低血清铁-贫血。

下列哪项结果诊断缺铁性贫血最有意义 
A红细胞平均体积降低   B红细胞平均血红蛋白浓度降低   C红细胞平均直径变小   D血清铁降低   E骨髓象幼红细胞增生活跃   
答案: D 
解析: 【答案解析】血清铁减低，总铁结合力升高，转铁蛋白饱和度降低是缺铁性贫血的特征性改变。

观察铁剂治疗缺铁性贫血是否有效的早期指标
A血红蛋白上升   B红细胞数上升   C网织红细胞上升   D血清转铁蛋白饱和度增加   E血清铁蛋白增加   
答案: C 
解析: 【答案解析】口服铁剂后 5-10 天网织红细胞上升达高峰，其后开始下降，2 周后血红蛋白开始上升，一般2个月左右恢复正常，待血红蛋白正常后，至少再服药 4-6个月，待血清铁蛋白正常后停药。

下列血液学改变符合再障诊断的是
A网织红细胞绝对数正常   B中性粒细胞碱性磷酸酶积分增加   C凝血时间延长   D凝血酶原时间延长   E骨髓涂片可见幼红细胞有巨幼样变   
答案: B 
解析: 【答案解析】再障时的中性粒细胞碱性磷酸酶积分增加，虽然机制未明，但对诊断有帮助，而其余四种血液学改变均不符合再障的诊断。

再生障碍性贫血的诊断，下列哪一项不正确
A发热、出血、贫血   B一般无肝脾和淋巴结肿大   C中性粒细胞碱性磷酸酶阳性率和积分减低   D骨髓可呈灶性增生，但巨核细胞减少   E末梢血淋巴细胞比例数增高   
答案: C 
解析: 【答案解析】诊断再生障碍性贫血时，中性粒细胞碱性磷酸酶阳性率和积分均应增高。其余各项均正确。

引起血管内溶血的疾病是
A地中海贫血   B脾功能亢进   C遗传性球形红细胞增多症   D异常血红蛋白病   E阵发性睡眠性血红蛋白尿   
答案: E 
解析: 【答案解析】阵发性睡眠性血红蛋白尿的红细胞膜有缺陷，因而对补体异常敏感，结果导致红细胞在血管内破坏，引起血管内溶血，而其他四种疾病均为血管外溶血。

最能减少输血的并发症且无传染疾病危险的是
A输新鲜血   B输新鲜冰冻血浆   C输浓缩红细胞   D输白蛋白制剂   E自体输血   
答案: E 
解析: 【答案解析】自身输血是指收集病人自身的血液或术中失血，然后再回输本人的方法。具有简便、安全、有效的特点。

最容易引起再生障碍性贫血的药物是
A氯霉素   B磺胺嘧啶   C环磷酰胺   D保泰松   E他巴唑〔甲硫咪唑〕   
答案: A 
解析: 【答案解析】最容易引起再生障碍性贫血的药物应是氯霉素。

雄激素治疗再障的机制 
A改变骨髓微环境   B提高机体抵抗力，减少Ts细胞数量    C直接刺激骨髓干细胞增加，提高内源性EP0生成    D稳定内皮细胞，减少出血   E兴奋中枢神经改善微环境   
答案: C 
解析: 【答案解析】雄性激素(Adr)是一类甾体化合物或类固醇，是一种蛋白同化激素，它可促进蛋白合成，促进生长发育，维持生育及第二性征。对再生障碍性贫血（简称再障）的疗效得到一致公认。雄性激素必须在一定量残存的造血干细胞基础上才能发挥效用，因此是治疗慢性再障的首选药物。 

以下哪种食物不会影响口服铁的吸收
A浓茶   B菠菜   C咖啡   D蛋类   E红枣   
答案: E 
解析: 【答案解析】口服铁剂不吸收的原因有：正高脂肪食物如肥肉、油炸食物等能抑制胃酸分泌,不利于铁的吸收,不宜多吃;含有鞣酸的食物如菠菜、柿子等,能与铁结合形成难溶的铁盐,从而妨碍铁的吸收;碱性食物如黄瓜、胡萝卜、苏打饼干等,可中和胃酸,降低胃内酸度,不利于铁的吸收;乳制品、豆乳制品、花生仁、核桃仁、海带、芝麻酱、动物肝脏、蛋等食物中含钙、磷较多,因钙、磷可与铁形成不溶性复合物,也可影响铁的吸收;茶和咖啡中的鞣酸可使铁的吸收减少。

以下哪项在血涂片中不应发现幼稚细胞
A急性白血病   B再生障碍性贫血   C血小板减少性紫癜   D骨髓纤维化   E海洋性贫血   
答案: B 
解析: 【答案解析】再障骨髓涂片肉眼观察油滴增多，骨髓小粒镜检空虚，非造血细胞和脂肪细胞增多，一般在50%以上。再障呈多部位骨髓增生减低或重度减低，三系造血细胞明显减少，尤其是巨核细胞和幼红细胞；非造血细胞增多，尤其淋巴细胞增多。慢性型不同部位穿刺所得骨髓象很不一致，可从增生不良到增生象，但至少要有一个部位增生不良；如增生良好，晚幼红细胞（炭核）比例常增多，其核不规则分叶状，呈现脱核障碍，但巨核细胞明显减少。涂片中无幼稚细胞存在。

以下哪项贫血常见口角炎，舌炎，舌乳头萎缩等黏膜损害
A再生障碍性贫血   B溶血性贫血   C缺铁性贫血   D海洋性贫血   E失血性贫血   
答案: C 
解析: 【答案解析】缺铁性贫血的临床表现：（1）缺铁原发病表现：如妇女月经量多、消化道溃疡、肿瘤、痔疮导致的黑便、血便、腹部不适、肠道寄生虫感染导致的腹痛、大便性状改变、肿瘤性疾病的消瘦、血红蛋白尿等。（2）贫血表现：乏力、易倦、头晕、头痛、眼花、耳鸣、心悸、气短、纳差、苍白、心率增快。（3）组织缺铁表现：精神行为异常，如烦躁、易怒、注意力不集中、异食癖；体力、耐力下降；易感染；儿童生长发育迟缓、智力低下；口腔炎、舌炎、舌乳头萎缩、口角皲裂、吞咽困难；毛发干枯、脱落；皮肤干燥、皱缩；指（趾）甲缺乏光泽、脆薄易裂，重者指（趾）甲变平，甚至凹下呈勺状（反甲）。

以下哪项不是继发性再生障碍性贫血的病因
A化学药物   B化学毒物   C病毒感染   D细菌感染   E电离辐射   
答案: D 
解析: 【答案解析】继发性者的病因常见有以下几个方面:①药物:如抗癌药、氯霉素、磺胺药、保泰松等;②化学毒物:苯和杀虫剂;③放射线;④病毒感染:病毒性肝炎相关性再障，主要是丙型病毒性肝炎，乙型病毒性肝炎也可引起，风疹病毒、 EB 病毒及流感病毒也有报告，人类微小病毒 B19 可引起纯红细胞再生障碍性贫血，也可引起再障;⑤其他因素:如阵发性睡眠性血红蛋白尿、系统性红斑狼疮、胸腺瘤等。

以下哪项不是急性再生障碍性贫血早期突出的表现
A感染   B出血   C发热   D肝脾肿大   E口腔溃疡   
答案: D 
解析: 【答案解析】重型再障起病急骤，出血、感染严重，常发生在内脏，内脏感染和败血症，网织红细胞绝对值、中性粒细胞和血小板数明显减低，骨髓增生极度减低。 再障的诊断包括血象出现全血细胞减少，网织红细胞绝对值减少。体检一般无肝、脾大。骨髓多部位增生减低或重度减低。能除外引起全血细胞减少的其他疾病。一般抗贫血药物治疗无效。重型再障实验室诊断还应具有上述血象异常和骨髓多部位增生极度减低。

小细胞低色素性贫血的标准是
AMCV＜80fl，MCHC＜32%   BMCV＜90fl，MCHC＜35%    CMCV＜95fl，MCHC＜37%   DMCV＜60fl    EMCV＜70fl，MCHC＜30%   
答案: A 
解析: 【答案解析】红细胞平均体积(MCV)、红细胞平均血红蛋白(MCH)、红细胞平均血红蛋白浓度(MCHC)的检测值均低于正常值以下，即可诊断为“小细胞低色素性贫血”。即MCV<80fl,MCH<28pg,MCHC<32%。

制备洗涤红细胞的主要目的是 
A去除血小板   B去除红细胞碎片    C去除细菌    D去除白细胞    E去除血浆蛋白   
答案: E 
解析: 【解析】制备洗涤红细胞的主要目的是去除血浆蛋白防止发生过敏反应（E对）

下列哪种药物可引起再生障碍性贫血
A芬太尼   B地西泮   C吗啡   D硫喷妥钠   E氯丙嗪   
答案: E 
解析: 【答案解析】　服用以下药物后有发生再障的可能性：(1)抗微生物药;氯霉素、有机砷、四环素、异烟肼、链霉素、两性霉素B、磺胺类药等。(2)止痛或抗风湿药：保泰松、美沙酮(美散痛)、吲哚美辛、秋水仙碱、阿司匹林等。(3)抗甲状腺药：卡比马唑(甲亢平)、甲巯咪趣(他巴唑)等。(4)抗惊厥药：苯妥英钠、三甲双酮等。(5)抗糖尿病药：甲苯磺丁脲、氯磺丙脲等。(6)镇静安定药：氯丙嗪、氯氮卓 (利眠宁)等。(7)抗疟药：阿的平、氯喹等。(8)其他药物：西咪替丁、乙酰唑胺、四氯化碳、金盐、铋等。

下列哪一项在营养性巨幼红细胞贫血时，有早期诊断意义
A红细胞数和血红蛋白量减少   B血涂片中可见中性粒细胞的多分叶现象   C骨髓象中出现巨幼红细胞，无巨幼粒细胞   D出现神经、精神系统症状   EMCV,MCH，MCHC改变显示大细胞性贫血   
答案: B 
解析: 【答案解析】（1）血象：血红蛋白降低，呈大细胞正色素型。 MCV 增大， MCH 升高，而 MCHC 正常。白细胞、血小板减少，中性粒细胞呈多分叶现象，可见巨大血小板。（2）骨髓象：有核细胞增生，以红细胞系增生为主，出现巨幼样变，"老浆幼核"现象，有时可见双核以至多核巨幼红细胞。

下列哪一项与营养性巨幼细胞性贫血的发病机制无关
ADNA合成减少    B红细胞的分裂增殖时间延长   C红细胞中血红蛋白合成减少   D红细胞的胞体变大，形成巨幼红细胞   E巨幼红细胞在骨髓内易遭破坏   
答案: C 
解析: 【答案解析】 营养性巨幼细胞性贫血是因为DNA合成障碍，而RNA蓄积较多，致胞体增大，核染色质疏松，核浆发育分离，而形成巨幼红细胞。这种红细胞寿命缩短，可于幼红阶段破坏，即无效造血。营养性巨幼细胞性贫血时，维生素B12或叶酸缺乏都可导致四氢叶酸减少，进而引起DNA合成减少。不影响血红蛋白的合成。 

下列不符合缺铁性贫血的是
A肝、脾淋巴结肿大   B反甲，食欲减退   C骨髓象以原始与早幼红细胞为主   D血清铁降低，总铁结合力升高   E具有贫血的一般表现   
答案: C 
解析: 【答案解析】缺铁性贫血骨髓象：增生活跃或明显活跃；以红系增生为主，粒系、巨核系无明显异常；红系中以中、晚幼红细胞为主，其体积小、核染色质致密、胞浆少、边缘不整齐，有血红蛋白形成不良表现（“核老浆幼”）。

下列哪项不是注射铁剂的适应证
A口服有严重的胃肠道反应   B因治疗不能控制铁平衡   C妊娠晚期伴有严重缺铁   D病人未按医嘱服药   E慢性胃肠道疾患   
答案: D 
解析: 【答案解析】常用注射铁剂的指征为:①口服铁剂有严重消化道反应，无法耐受;②消化道吸收障碍;③严重消化道疾病，服用铁剂后加重病情;④妊娠晚期、手术前、失血量较多，需待提高血红蛋白者。

下列检查中哪一项对缺铁性贫血最有诊断意义
A血红蛋白减少   B血清铁减少   C总铁结合力增高   D骨髓铁粒染色阴性   E小细胞低色素性贫血   
答案: D 
解析: 【答案解析】骨髓增生活跃或明显活跃，以红系增生为主，有核红细胞体积小，胞浆少偏蓝色，呈"核老浆幼"现象;骨髓涂片用普鲁士蓝染色后，骨髓小粒中的铁称细胞外铁，幼红细胞内的铁颗粒称细胞内铁，该细胞称铁粒幼细胞。缺铁性贫血时细胞外铁消失，细胞内铁即铁粒幼细胞减少。

下列哪项最符合白血病的诊断
A发热，贫血，胸骨压痛，外周血幼稚细胞增多，骨髓有核细胞增生活跃   B发热，淋巴结肿大，血象中出现异形淋巴细胞   C发热，贫血，出血，骨髓象增生良好   D发热，贫血，骨髓增生活跃   E发热，贫血，出血，外周血象正常骨髓象增生不活跃   
答案: A 
解析: 【答案解析】白血病是一类造血干细胞恶性克隆性疾病。克隆性白血病细胞因为增殖失控、分化障碍、凋亡受阻等机制在骨髓和其他造血组织中大量增殖累积，并浸润其他非造血组织和器官，同时抑制正常造血功能。临床可见不同程度的贫血、出血、感染发热以及肝、脾、淋巴结肿大和骨骼疼痛以及外周血幼稚细胞增多，骨髓有核细胞增生活跃。

以下哪项是慢性粒细胞性白血病最突出的体征
A皮肤黏膜苍白   B胸骨明显压痛   C脾脏明显肿大   D浅表淋巴结肿大   E肝脏肿大   
答案: C 
解析: 【答案解析】慢性粒细胞性白血病各年龄都可发病，以中年最多，男性略多于女性，起病隐袭，进展慢;肝脾大,以脾大最突出，可呈巨脾。经过 1-4 年慢性期，逐步转化为急变期;约60%在转成急变期前，存在一段时间的加速期。

以下除哪项外，均是急性白血病的临床表现
A发热   B感染   C贫血   D肝、脾、淋巴结肿大   E肾功能不全的表现   
答案: E 
解析: 【答案解析】急性白血病病急缓不一，急者常以高热、感染、出血为主要表现，缓慢者以贫血、皮肤紫癜起病。器官和组织浸润的表现 淋巴结和肝脾大多见于ALL。

下列哪项与白血病的关系不是十分密切
A苯   B饮食因素   C遗传因素   D病毒   E电离辐射   
答案: B 
解析: 【答案解析】白血病的病因：（1）病毒因素：RNA病毒在鼠、猫、鸡和牛等动物的致白血病作用已经肯定，这类病毒所致的白血病多属于T细胞型。（2）化学因素：一些化学物质有致白血病的作用。接触苯及其衍生物的人群白血病发生率高于一般人群。（3）放射因素：有证据显示，各种电离辐射可以引起人类白血病。（4）遗传因素：有染色体畸变的人群白血病发病率高于正常人。

符合过敏性紫癜的实验检查是
A血小板减少   B出血时间延长   C凝血时间延长   D血块收缩不良   E毛细血管脆性试验可阳性   
答案: E 
解析: 【答案解析】过敏性紫癜的发病机制为血管变态反应性出血性疾病，血管的损伤是主要病变。血管内有形成分（血小板、凝血因子等）无明显异常，故在实验室检查中，毛细血管脆性试验可阳性，而血小板的数量及功能检查均属正常，凝血时间亦属正常，故应选E。

临床上最为常用的血液制品是
A洗涤红细胞   B红细胞悬液（添加剂红细胞）   C浓缩白（粒）细胞   D普通冰冻血浆   E冷沉淀   
答案: B 
解析: 【答案解析】红细胞悬液的HCT水平接近全血水平，主要用于需补充红细胞的各种贫血，而且容积小效果好。

输血引起的急性溶血的特异性表现
A尿呈深黄色，尿胆原阳性   B尿呈酱油色，尿胆原阳性   C尿呈深黄色，尿胆原阴性   D尿呈酱油色，尿胆原阴性   E外周血网织红细胞增高并出现幼稚红细胞   
答案: B 
解析: 【答案解析】急性溶血反应，大量红细胞破坏，形成大量的血红蛋白，导致尿中的血红蛋白和尿胆原同时增高。出现血红蛋白尿〔尿酱油色）。

有关贫血的论述哪一项是不正确的
A人体内和骨髓内铁储量随年龄的增加而增加，老年人不易出现缺铁性贫血   B严重的感染可引起溶血性贫血   C消化道慢性失血会引起严重的贫血   D患慢性消耗性疾病的老人容易得巨幼细胞性贫血   E老年人营养摄入不均衡可患缺铁性贫血   
答案: E 
解析: 【答案解析】老年人因为营养摄入不平衡而导致的缺铁性贫血十分罕见，因为人体内和骨髓内铁储量随年龄的增加而增加，老年人不易出现缺铁性贫血。

