以慢性腰痛和下肢大关节不对称关节炎为特征临床表现的疾病是
A腰椎间盘突出症   B类风湿关节炎   C强直性脊柱炎   D痛风关节炎   E腰肌劳损   
答案: C 
解析: 【答案解析】强直性脊柱炎早期首发症状常为下腰背痛伴晨僵，最典型和最常见的症状为炎性腰背痛，部分患者首发症状可以是下肢大关节非对称性疼痛。

女，34 岁，右前臂骨折 2 小时，予手法复位，管型石膏固定5小时后，患者感觉右手指 麻木，肿胀，活动不灵，查体：生命体征平稳，心肺腹未见异常，目前最恰当的处理 方法是
A脱水   B立即手术   C止痛   D立即松解外固定   E 扩血管药物治疗   
答案: D 
解析: 【答案解析】患者出现右手指麻木等症状，考虑存在骨筋膜室综合征，应立即解除压迫，恢复血流。

女性54岁,手指有弹响指，最有可能的疾病是
A痛风   B风湿热   C狭窄性腱鞘炎   D骨关节炎   E类风湿关节炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】在手指常发生屈肌腱鞘炎，又称弹响指，属于缩窄性腱鞘炎。

35岁男性，右手中指近节指骨肿胀，疼痛，查体：右手中指近节指骨膨隆，皮肤颜色正常，轻微压痛，关节运动不受限。可能性最大的诊断是 
A骨囊肿   B内生软骨瘤   C骨巨细胞瘤   D骨软骨瘤   E骨结核   
答案: C 
解析: 【参考答案】C

40岁男性，股骨下端疼痛，膝关节活动轻微受限。查体：股骨下端偏外侧局限性隆起，压痛。皮温略高。X片：股骨外侧髁可见偏心性生长的骨吸收病灶，皮质向外膨隆，变薄.无骨膜反应。诊断为 
A骨纤维异样增殖症   B骨巨细胞瘤   C嗜酸性肉芽肿   D内生软骨瘤   E骨囊肿   
答案: B 
解析: 【答案解析】骨巨细胞瘤临床表现及诊断（1）是一种交界性或行为不确定的骨肿瘤，可分为巨细胞瘤和恶性巨细胞瘤。（2）好发年龄20～40岁，女性多于男性，好发部位为股骨下端和胫骨上端。（3）主要症状为疼痛和肿胀，与病情发展相关。局部包块压之有乒乓球样感觉和压痛，若侵及关节软骨，可影响关节功能。（4）典型X线表现为骨端偏心位、溶骨性、囊性破坏而无骨膜反应，病灶膨胀性生长，骨皮质变薄，呈肥皂泡样改变。侵袭性强的肿瘤可致病理性骨折。

病人已确诊为骨巨细胞瘤，局部皮肤表浅静脉怒张，肿胀与压痛均显著，触诊有乒乓球样感觉。X片：骨皮质已破坏，断裂。病理报告：骨巨细胞瘤Ⅲ级。治疗应选择 
A截肢术   B刮除植骨术   C刮除骨水泥充填术   D刮除灭活植骨术   E刮除灭活骨水泥充填术   
答案: A 
解析: 【参考答案】A

16岁男患,洗浴时无意中触及右大腿下端内侧硬性突起，无疼痛，膝关节运动良。最可能的诊断是 
A软骨瘤   B骨软骨瘤   C骨巨细胞瘤   D骨囊肿   E骨化性肌炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】骨软骨瘤又称外生骨疣，是儿童期最常见的良性骨肿瘤。该肿瘤通常位于干骺端的一侧骨皮质，向骨表面生长可分为单发和多发性骨软骨瘤。后者有遗传倾向并影响骨骺发育或产生肢体畸形，称为多发性遗传性骨软骨瘤病，或骨干续连症。

9岁男孩.右胫骨上端疼痛，肿胀，压痛，关节活动受限。X片：右胫骨上端偏右骨密度增高，边界不清，有骨膜反应。诊断是 
A软骨肉瘤   B骨巨细胞瘤   C骨肉瘤   D骨瘤   E骨软骨瘤     
答案: C 
解析: 【答案解析】骨肉瘤临床上常发生于青少年，下颌骨少上颌骨多见，并有损伤史。早期症状是患部发生间歇性麻木和疼痛，进而转变为持续性剧烈疼痛伴有反射性疼痛；肿瘤迅速生长，破坏牙槽突及颌骨，发生牙松动、移位，面部畸形，还可发生病理性骨折。在X线片上显示为不规则破坏，由内向外扩展者为溶骨型；骨皮质破坏，代以增生的骨质，成日光放射排列者为成骨型。临床上也可见兼有上述两型表现的混合型。晚期患者血清钙、碱性磷酸酶可升高，肿瘤易沿血道转移至肺。

学生，19岁，右股骨下端疼痛3个月。夜间尤甚。查体：右股骨下端偏内侧局限性隆起。皮温略高，皮肤浅静脉怒张，明显压痛,膝关节运动受限。X片，股骨下端溶骨性骨破坏，可见Codman三角。诊断为 
A软骨肉瘤   B纤维肉瘤   C骨肉瘤   D骨巨细胞瘤   E尤文肉瘤   
答案: C 
解析: 【答案解析】骨肉瘤由肿瘤性成骨细胞、骨样组织所组成，为起源于成骨组织的恶性肿瘤。骨肉瘤发病率在原发性恶性肿瘤中占据首位。疼痛为早期症状，可发生在肿瘤出现以前，起初为间断性疼痛，渐转为持续性剧烈疼痛，尤以夜间为甚。恶性大的肿瘤疼痛发生较早且较剧烈，常有局部创伤史。骨端近关节处肿瘤大，硬度不一，有压痛，局部温度高，静脉扩张，有时可摸出搏动，可有病理骨折。全身健康逐渐下降至衰竭，多数病人在一年内有肺部转移。X线片表现：骨质致密度不一。有不规则的破坏，表面模糊，界限不清，病变多起于骺端，因肿瘤生长及骨膜反应高起形成考德曼氏三角，有与骨干垂直方向的放射形骨针。

女，21 岁。右大腿下端肿痛 2 个月，查体：T36.9℃,P85 次/分，K18 次/分，BP110/60 mmHg。呼吸音清，未闻及杂音，腹软，无压痛，未触及包块。右小腿下端肿胀、 压痛。X 线检查示股骨下端有界限不清的骨质破坏区，骨膜增生及放射状阴影。最可能的诊断是
A骨巨细胞瘤   B骨髄炎   C骨结核   D骨转移瘤   E骨肉瘤   
答案: E 
解析: 【答案解析】骨肉瘤是一种常见的恶性骨肿瘤，好发于青少年，好发部位为股骨远端.胫骨近端和肱骨近端的干骺端，主要症状为局部疼痛，可伴有局部肿块，附近关节活动受限。X线表现可有不同形态，密质骨和髓腔有成骨性.溶骨性或混合性骨质破坏，骨膜反应明显，可见Codman三角或“日光射线”形态，故选E。

12岁男孩，跌跤后当晚自感全身不适，发热，左膝部疼痛，经用青霉素3日无效来院。检查左股骨下端肿胀，有局限性深压痛，膝关节内有积液，活动障碍，潮红不著，体温39.5℃，白细胞计数18×109／L，中性90％，血沉80mm／h,诊断 
A风湿性膝关节炎   B化脓性膝关节炎   C股骨下端化脓性骨髓炎   D创伤性膝关节炎   E股骨下端骨肉瘤   
答案: C 
解析: 【答案解析】据题意该患儿外伤因治疗不得当而进一步引起急性化脓性骨髓炎，而累及膝关节积液活动障碍。故选C。急性化脓性骨髓炎外伤性系直接感染，由火器伤或其它外伤引起的开放性骨折，伤口污染，未经及时彻底清创而发生感染，即为外伤性骨髓炎。骨与关节手术时，无菌操作不严，也可引起化脓性感染。多发生于儿童及青少年，起始于长骨的干骺端，成团的细菌在此处停滞繁殖。病灶形成后脓肿的周围为骨质，引流不好，多有严重的毒血症表现，以后脓肿扩大依局部阻力大小而向不同方向蔓延。急性骨髓炎应与下列疾患鉴别：（1）蜂窝组织炎，全身中毒症状较轻，局部炎症较广泛，压痛范围也较大。（2）急性化脓性关节炎，肿胀、压痛在关节间隙而不在骨端，关节动度几乎完全消失，有疑问时，关节腔穿刺抽液检查可明确诊断。（3）风湿性关节炎，一般病情较轻，发热较低，局部症状亦较轻，病变部位在关节，且常有多个关节受累。外伤性骨髓炎常因感染而有骨折延迟连接和不连接，以及关节活动受限等。急性化脓性骨髓炎药物治疗及时采用足量而有效的抗菌药物，开始可选用广谱抗菌素，常二种以上联合应用，以后再依据细菌培养和药物敏感试验的结果及治疗效果进行调整。骨髓炎有局部剧烈疼痛和跳痛，肌肉有保护性痉挛，肢体不敢活动。患部肿胀及压痛明显。如病灶接近关节，则关节亦可肿胀，但压痛不显著。当脓肿穿破骨质、骨膜至皮下时，即有波动，穿破皮肤后，形成窦道，经久不愈。血化验中白血球及中性多核白血球均增高。

男性患者20岁，半年前曾患右股骨急性化脓性骨髓炎，经治疗后好转，但局部有窦道形成，常有少许稀黄色脓汁流出，近四日瘘道口闭合。但出现高热,局部压痛明显,并有红肿，X线片示有死骨存留，而且包壳形成充分，应立即 
A瘘道切除，一期缝合   B骨钻孔手术   C死骨摘除，植骨术   D切开引流   E瘘道搔刮术   
答案: D 
解析: 【答案解析】本例患者在窦道闭合后出现高热，局部压痛及红肿，提示局部炎症形成，此时不宜行植骨术，而应进行切开引流。先引流，后考虑择期行死骨摘除，植骨术。

8岁男孩，右小腿轻微外伤后发冷发热(39.5℃)5天，右小腿上端肿胀，剧痛，局部皮温高，肤色正常，白细胞计数25×109／L,X线片未见明显变化，局部穿刺，针达骨膜下时抽出黄色脓汁。首先应考虑为 
A急性蜂窝织炎   B化脓性膝关节炎   C化脓性骨髓炎   D滑囊炎感染   E胫骨上端单纯骨型结核转变为膝关节全关节结核   
答案: C 
解析: 【答案解析】化脓性关节炎急性期主要症状为中毒的表现，患者突有寒战高热，全身症状严重，小儿患者则因高热可引起抽搐。局部有红肿疼痛及明显压痛等急性炎症表现。关节液增加，有波动。病人常将膝关节置于半弯曲位，使关节囊松弛，以减轻张力。长期屈曲，发生关节屈曲挛缩，关节稍动即有疼痛，有保护性肌肉痉挛。

男孩，8岁。左大腿下端肿痛，查体：体温39.5℃，局部皮温高，深压痛。骨膜下穿刺抽出少量脓性液体。在进一步治疗措施中，下列哪项是最关键的
A联合应用大剂量抗生素   B患肢制动   C全身支持疗法，注意水电解质平衡   D局部减压引流   E避免外伤骨折   
答案: D 
解析: 【答案解析】结合题干描述考虑为一急性血源性化脓性骨髓炎患儿，针对其行进行治疗的关键即为局部处理：早期行骨开窗减压、引流，防止炎症扩散及死骨形成，而转变成慢性骨髓炎。引流越早，越彻底越好。对于有脓肿的患者，抗生素由于血药浓度限制，难以控制感染，必须切开引流，当然抗生素也要用。但是切开引流是最关键的。

5岁男孩，突起高热，畏寒3天，伴左膝关节肿、痛就诊。查体：左侧膝关节红肿、压痛。活动时疼痛剧烈。浮髌试验(±)。下列处理哪项欠佳
A局部固定   B大剂量静脉注射抗生素   C关节内注射抗生素   D全身支持疗法   E立即切开引流   
答案: E 
解析: 【答案解析】患者起病3天，浮髌试验（±）。目前处于浆液性渗出期。关节切开适用于浆液纤维性渗出期或脓性渗出期，直视下病灶清除，安置灌洗引流装置。故本题选E。

男患，26岁。截瘫，双下肢肌力Ⅱ级,剑突以下痛，触觉消失，膝踝反射亢进,巴彬斯基反射阳性，疑诊脊柱结核所致。摄脊柱X线片应以 
A第3胸椎为中心    B第5胸椎为中心    C第7胸椎为中心   D第9胸椎为中心   E第11胸椎为中心   
答案: D 
解析: 【答案解析】剑突位于胸骨体的下端，上端与胸骨体相连，下端游离，约平对第九胸椎。脊柱结核疼痛的部位与病变所在位置一致，X线片应以疼痛点最明确的地方为中心，所以本题考虑选D。

骨与关节结核病人，混合感染，发热,体质虚弱，最好的处理方法是
A抗结核药+抗化脓菌感染药物    B穿刺抽脓，注入抗痨药物   C小切口引流   D彻底的病灶消除术   E局部MgS04湿敷，谨防破溃，禁忌切开    
答案: C 
解析:  【答案解析】寒性脓肿有混合感染，体温高，中毒症状明显者，因全身状况不好，不能耐受病灶清除术，可做寒性脓肿切开引流，待全身情况改善后再行病灶清除术。

一个5岁男孩，低热、颈痛数月,检查颈部旋转受限,X线侧位片可见寰椎向前脱位，咽后壁增宽,其诊断最大可能为 
A外伤性寰椎脱位   B自发性寰椎脱位   C咽后壁脓肿   D寰枢椎结核   E寰枢椎畸形   
答案: D 
解析: 【答案解析】寰椎骨折脱位是较常见的一种上颈椎损伤，约占上颈椎损伤的50%，临床上见到的寰椎骨折脱位，神经症状轻重不一，有的当场死亡，有的伴有不同程度脊髓高位损伤，表现为脑神经瘫痪、四肢瘫或不全瘫和呼吸功能障碍，常需立即辅助呼吸；有的仅为枕颈部疼痛和活动障碍，神经症状轻微。恰恰是这类患者临床上最常见并有潜在危险，应予以高度重视和积极采用相应治疗。先天性畸形脱位，枕颈部有发育异常者，外伤后较正常人更易发生寰枢关节急性脱位。多数病例是在少年以后逐渐发生寰枢关节不稳定。常见的两种：（1）分节障碍，表现为枕骨寰椎融合成颈2～3椎体融合；（2）齿状突发育不全。自发性脱位，成人病例多继发于类风湿性关节炎，儿童则多继发于颈部深在感染。寰枢椎旋转固定的实质是陈旧性脱位。Fielding（1977年）把自发出现或轻度外伤后出现的寰枢椎旋转性半脱位状态称为寰枢椎旋转固定。在以后（1983年）他又称之为旋转性移位。病理性脱位，也为缓慢发生的脱位，与自发性发生脱位的区别在于确有寰椎和/或枢椎的骨质破坏性病变。在我国以寰枢椎结核为多见，也偶见于寰枢椎肿瘤或骨髓炎。且此题中给出患儿有低热结核中毒症状，所以寰枢椎结核的可能性最大。

第7、8胸椎结核病灶清除术后,恢复工作已1年。近3个月来又出现背痛乏力、盗汗低热和双下肢无力症状。查体第7、8胸椎局部有明显叩击痛，双下肢肌力Ⅲ级，巴彬斯基反射(+),血沉增快，最适当的治疗措旋是 
A非手术治疗，卧石膏床   B以非手术治疗为主，必要时行病灶清除术   C在抗结核药物保护下尽早行病灶清除术   D按急症病灶清除术   E后路植骨融合术   
答案: C 
解析: 【答案解析】根据题意，该患者很明显结核又活动起来了，所以我们首先需要考虑清除病灶，但是同时我们也要对活动性结核进行相应处理，C项兼顾了这两个治疗要求，所以我们必然作为首选。

女，28 岁。进行性背痛半年，下肢乏力，食欲减退。查体：T37.8℃, P90 次/分，R18 次/分，BP100/60mmHg，未见皮疹，双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐， 未闻及杂音，腹软，无肌紧张，移动性浊音阴性，胸椎后凸，有叩痛。X 线片示：第 6、7胸椎间隙变窄，椎旁软组织阴影增宽。实验室检查：血常规：Hbll8g/L,WBC7.0×109/L,L 0.40, Plt112×109/L, ESR60mm/h。最可能的诊断是
A胸椎结核   B胸椎转移癌   C化脓性脊椎炎   D胸锥间盘突出症   E胸椎血管瘤   
答案: A 
解析: 【答案解析】脊柱结核起病缓慢，有低热、盗汗、乏力、食欲不振等全身表现，胸椎结核有背痛症状，脊柱后凸十分常见。X线表现以骨质破坏和椎间隙狭窄为主。结合该患者，故选A。

青年患者，患胸椎结核，经1年抗结核治疗未见好转，近1个月有截瘫趋势，其治疗应选用
A继续抗结核药物+石膏床固定    B更换抗结核药物治疗观察3个月    C施行胸椎病灶清除及椎管减压术   D施行胸椎融合术   E采用椎管内注射链霉素，每日1次，共3个月    
答案: C 
解析: 【答案解析】脊椎结核出现神经症状而影像学检查有脊髓受压表现，且受压节段与临床症状、体征检查平面相一致时，原则上都应该接受手术治疗。如果术后继续坚持抗结核药物治疗一般出现血行播散的风险较小。

一男孩，10岁。右膝部疼痛跛行2年，有夜间痛，检查右膝活动良好，右髋不能伸直，大腿肌肉萎缩，血沉28mm／h。X线片示髋关节骨质疏松，诊断优先考虑为 
A髋关节类风湿性滑膜炎   B髋关节结核性滑膜炎   C髋关节一过性滑膜炎   D髋关节风湿性滑膜炎   E膝关节滑膜结核   
答案: B 
解析: 【答案解析】夜间痛是骨结核的表现，这种痛是持续的性，不缓解的。这是它的一个特点。再加上“血沉28mm／h。X线片示髋关节骨质疏松”，故首先考虑结核。题干己经描述到:检查右膝活动良好，右髋不能伸直，大腿肌肉萎缩，血沉28mm／h。X线片示髋关节骨质疏松最可能提示:髋关节结核。

12岁女孩，左膝关节弥漫性肿胀已10个月。自觉轻度疼痛，无外伤史，检查见左膝关节肿胀,X线片显示肌肉分层不清,骨质轻度疏松，无破坏，可能为 
A左膝关节结核性滑膜炎   B左膝关节风湿性关节炎   C左膝关节色素沉着绒毛结节性滑膜炎   D左膝关节滑膜瘤   E左膝关节类风湿性滑膜炎   
答案: A 
解析: 【答案解析】此题问的是可能的诊断，在常见的小儿关节疾病中。无外伤史，轻微痛。肿胀。X线片显示肌肉分层不清,骨质轻度疏松，无破坏应考虑结核。结核性滑膜炎临床表现：患者多为儿童或青少年，常为单发，双侧很少同时受累。结核性滑膜炎也有肿胀，积液，慢性过程等特征，但关节呈弥漫性肿胀，疼痛，不红不热，浮髌试验阳性。穿刺液为黄色浑浊液体。细菌培养有可能有结核杆菌生长。患者可能伴有午后低热、盗汗、周身乏力、消瘦等全身症状。化验检查血沉增快，结核菌素试验阳性。照片仅见软组织肿胀。如果侵犯软骨或骨质，会出现关节间隙狭窄。结合患者临床表现考虑选A。

青年男患，右膝关节慢性肿痛半年，活动障碍，但皮肤色泽正常，血沉增快,X线片示关节面破坏，关节间隙变窄，诊断考虑为 
A单纯骨结核   B单纯滑膜结核   C全关节结核   D化脓性关节炎   E化脓性骨髓炎合并关节炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】全关节结核单纯骨或滑膜型结核进一步发展，除骨与滑膜病变外，关节软骨也发生破坏或被剥离，而发展为全关节结核。关节软骨再生能力很差，一旦破坏，即使病变停止，缺损处也只能被纤维组织修复，失去其原有的光滑面，使关节发生纤维性或骨性强直，关节面破坏，关节间隙变窄。

女患者,诊断为右膝关节单纯滑膜结核。已行滑膜切除术后3周，病情恢复平稳,此时对膝关节的处理原则，是 
A待病情稳定后施关节融合术   B用石膏管型固定于功能位促其骨性强直   C继续皮牵引3个月，避免关节活动   D逐渐开始练习不负重关节活动   E必须大运动量，加强练习关节活动   
答案: D 
解析: 【答案解析】由于膝关节部位表浅，早期症状明显，诊断比较容易，有利于早期关节腔穿刺抽脓和灌注抗结核药物等非手术疗法的应用。对单纯滑膜结核，如能早期治疗，可以治愈病变，并能保存关节功能，应优先应用。单纯滑膜结核术后3周进行适应性训练，训练时不负重。所以此题应该选D。

女性，68岁。双膝关节疼痛、活动弹响10余年，无关节肿，膝关节有骨擦音,X线片示膝关节间隙窄,髁间嵴增生，骨赘形成，最可能的诊断是 
A类风湿性关节炎   B骨性关节炎   C骨质疏松症   D强直性脊柱炎   E痛风   
答案: B 
解析: 【答案解析】骨关节炎X线平片一般有典型表现，主要为关节间隙狭窄，软骨下骨质硬化，边缘唇样变及骨赘形成，关节周围骨内囊状改变等。因此选B。

女，36 岁，4 年前车祸外伤导致左股骨颈骨折，急诊行闭合复位螺钉内固定术，1 年前逐渐出现左髋疼痛，行走时加重，髋部活动受限，最可能出现的情况是 
A髋关节感染   B股骨头坏死   C股骨颈骨折不愈合   D骨关节炎   E股骨颈再次骨折   
答案: B 
解析: 【答案解析】股骨头坏死的症状和体征多种多样，病痛出现的时间，发作的程度也不尽相同，但都是以病理演变作为基础。最常见的症状就是疼痛，疼痛的部位是髋关节、大腿近侧，可放射至膝部。疼痛可以因坏死组织-修复的炎症病变或炎症病灶内的高压引起，可表现为持续痛，静息痛。骨软骨塌陷变形导致创伤性关节炎，或有髋关节周围肌肉韧带附着部位慢性损伤性疼痛。髋部活动受限，特别是旋转活动受限，或有痛性和短缩性跛行。

中年男子，猛抬重物后腰剧痛并向右下肢放射，咳嗽时加重。其诊断最大可能是 
A腰椎骨折   B腰椎滑脱   C腰部肌筋膜炎   D腰椎间盘突出症   E腰扭伤   
答案: D 
解析: 【答案解析】猛抬重物后腰剧痛并向右下肢放射,诱因和放射痛均支持腰椎间盘突出症一般没有下肢放射痛。急性腰扭伤是腰部肌肉、筋膜、韧带等软组织因外力作用突然受到过度牵拉而引起的急性撕裂伤，常发生于搬抬重物、腰部肌肉强力收缩时。急性腰扭伤可使腰骶部肌肉的附着点、骨膜、筋膜和韧带等组织撕裂。急性腰扭伤是针灸治疗最为有效的病症之一。X线片示脊椎骨骼多无变化。成年人，椎间盘发生退行性改变，纤维环中的纤维变粗，发生玻璃变性以致最后破裂，使椎间盘失去原有的弹性，不能担负原来承担的压力。在过度劳损，体位骤变，猛力动作或暴力撞击下，纤维环即可向外膨出，从而髓核也可经过破裂的纤维环的裂隙向外突出，这就是所谓的椎间盘突出。有压痛及坐骨神经痛症状。影像学检查可见腰椎的典型退变，关节间隙狭窄，CT或MRI检查可对突出的椎间盘的大小、方向及压迫神经根、脊髓做出定性和定位，椎间盘突出症，在压痛点处使用封闭可使疼痛明显缓解，是二者的鉴别要点。

男，38 岁。3 个月前搬重物后出现腰痛伴右下肢麻木疼痛，诊断为腰椎间盘突出症， 经保守治疗后症状缓解，症状逐渐加重。2 小时前出现大小便障碍，查体：T36.6℃, P89 次/分，BP110/60mmHg,心肺腹未见异常，右下肢肌力 4 级，感觉减退，会阴部感觉减 退，目前首选的治疗方法是
A理疗按摩   B激素注射   C牵引治疗   D急症手术   E卧床休息   
答案: D 
解析: 【答案解析】根据题干，患者已确诊为腰椎间盘突出症，经严格非手术治疗无效，且出现大小便失禁等马尾神经受损表现，符合手术指征，故选D。

患者男性，40岁，车工。因近两个月来经常加班劳动而引起腰背痛及活动障碍，约5日前又扭伤腰部。疼痛加剧。且向右下肢后侧放散，每于弯腰、咳嗽及用力排便时加重，脊髓造影显示L4、5间盘水平偏右有一圆形压迹。最可能的诊断是 
A腰部肌筋膜炎   B慢性腰部损伤   C强直性脊柱炎   D劳累性腰痛   E腰椎间盘突出症   
答案: E 
解析: 【答案解析】典型腰椎间盘突出症患者，根据病史、症状、体征，以及X线平片上相应神经节段有椎间盘退行性表现者即可作出初步诊断。所以本题考虑选E。圆形压迹是突出的椎间盘压迫脊髓的表现。

一男性患者，40岁。诉头痛头晕，颈侧弯后伸后头晕加重并出现猝倒。肱二头肌腱反射亢进。颈椎斜位片显示钩椎关节增生，你认为最大可能是
A美尼尔征   B体位性眩晕   C脊髓肿瘤   D椎动脉型颈椎病   E粘连性蜘蛛膜炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】（1）该患年龄40岁，为此疾病的好发年龄（椎动脉型颈椎病是中老年人的常见病）。（2）椎动脉型颈椎病最常见的临床症状是头痛，眩晕和视觉障碍等。（3）猝倒是本病的一种特殊症状。表现为每于头后伸或转动头部到某一方位时出现，而当头部转离该方位时症状消失。于转动头部时，病人突然感到肢体无力而摔倒，摔倒时神志多半清醒，病人常可以总结出发作的体位。（4）该患有肱二头肌腱反射亢进，表明病者以椎动脉型症状为主，伴有脊神经受刺激症状，上肢出现有节段性感觉障碍及腱反射改变。（5）椎动脉型颈椎病是由于椎动脉受压迫或刺激而引起其供血不足所产生的一系列症状。其颈椎退变包括向后方突出的椎间盘，钩椎关节或椎体骨刺，以及椎体半脱位或上关节突向方滑脱。X线片表现为钩椎关节增生、椎间孔狭小（斜位片）、椎节不稳（梯形变等）、椎骨畸形等。

患者女性,49岁。颈肩痛5年余，出现四肢麻木，无力半年，行走时步态不稳，查体见双手尺侧以下皮肤感觉减退，双下肢肌张力增高，肌力Ⅲ～Ⅳ级，X线片见颈椎骨质明显退行性改变，其诊断可能为 
A颈椎增生   B神经根型颈椎病   C脊髓型颈椎病   D交感神经型颈椎病   E椎管内肿瘤   
答案: C 
解析: 【参考答案】C

一青年工人抬重物后感觉腰痛，检查时发现骶棘肌紧张，仰卧检查直腿抬高试验阳性，在屈髋屈膝姿势下将双膝向腹部推压时疼痛加剧，俯卧位检查时腰部肌肉压痛，正确的诊断是 
A腰椎间盘脱出症   B急性腰扭伤   C脊柱滑脱   D急性肌筋膜炎   E腰肌劳损   
答案: B 
解析: 【答案解析】肌紧张和痉挛:肌紧张为保护性机制,脊柱强直,骶棘肌紧张、隆起、压痛,患侧腰部也可出现肌肉痉挛,尤其在站立和弯腰时加重。根据明显的外伤史、症状和体征,无下肢痛,直腿抬高试验可阳性,即可初步诊断为急性腰扭伤。所以此题考虑为急性腰扭伤。

女，65 岁。右膝关节内侧严重疼痛，下蹲和下楼困难，步行距离 500 米。查体：右膝关节明显内翻畸形，屈伸受限，关节活动度(ROM)：100°-20°-0°。负重位双膝关节 X 线片显示右膝内侧间隙明显狭窄，关节周边骨质增生，髌骨关节软骨磨损，关节面硬化，髌骨上下极骨赘形成。最合适的治疗方案是
A人工膝关节置换术   B关节镜清理术   C关节腔药物注射   D关节融合术   E口服非甾体抗炎药   
答案: A 
解析: 【答案解析】据患者双膝X片提示一般治疗无太大意义，遂最适合的治疗方案是人工膝关节置换术。人工膝关节置换是在近代人工髋关节成功应用于病人后逐渐发展起来的一种治疗膝关节疾病的新技术，它能非常有效地根除晚期膝关节病痛，极大地提高病人的生活质量，在发达国家比较流行。

青年男性病人，腰痛、腰僵硬，逐渐出现驼背，X线片见骶髂关节模糊，间隙消失，可能诊断是 
A慢性腰扭伤   B腰肌劳损   C腰椎结核   D腰椎间盘突出症   E强直性脊柱炎   
答案: E 
解析: 【答案解析】强直性脊柱炎（-AS）为脊柱各关节及关节周围组织的侵袭性炎症。一般先侵犯骶髂关节，其后由于病变发展逐渐累及腰椎、胸椎和颈椎，出现小关节间隙模糊、融合消失及椎体骨质疏松破坏、韧带骨化，终致脊柱强直或驼背固定。主要症状为发病部位疼痛，活动受限。根据患者临床表现考虑选E。

男，50岁。四肢麻胀，乏力逐渐加重近2年，1个月前不慎滑倒，当即出现四肢活动障碍，查体：神志清楚，头部活动无明显受限，第2肋以下皮肤痛觉减退，四肢不能主动活动肌张力增高，病理征(+)。X线片示颈4～胸l椎体后缘骨质增生，椎间隙变窄，诊断为 
A外伤性颈髓损伤   B颈椎脱位   C脊髓型颈椎病   D颈椎肿瘤   E颈椎管内肿瘤   
答案: C 
解析: 【答案解析】颈椎病脊髓型：病变：颈部病变导致脊髓受压、炎症、水肿等；高发年龄段：40-60岁主要症状：下肢麻木、沉重，行走困难，双脚有踩棉花感，易摔跤；上肢麻木、疼痛，双手无力、不灵活，写字、系扣、持筷等精细动作难以完成，持物易落；躯干部出现感觉异常，患者常感觉在胸部、腹部、或双下肢有如皮带样的捆绑感；所以考虑此题为脊髓型。

女，65岁。近半年来反复出现头痛，头晕，今晨在突然转头时感眩晕耳鸣，恶心呕吐，摔倒在地，2分钟后缓解。既往曾类似发作2次，X线片示颈5—6椎体后缘骨质增生，椎间孔明显缩小，最可能的诊断是 
A神经根型颈椎病   B脊髓型颈椎病   C交感神经型颈椎病   D椎动脉型颈椎病   E癫痫发作   
答案: D 
解析: 【答案解析】根据题干：今晨在突然转头时感眩晕耳鸣，恶心呕吐，摔倒在地，2分钟后缓解，可以考虑为：椎动脉型颈椎病。椎动脉型颈椎病是颈椎病证型之一。椎动脉型颈椎病属于椎-基底动脉缺血综合征，指由于各种原因导致的椎-基底动脉系统血流不足，导致该动脉供血区—脑及脊髓生理功能不全而产生的一系列症候群。

男，38 岁。右上腹刀割伤 3 小时，查体：T36.9℃, P102次/分，BP120/70mmHg, 双肺 呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐，未闻及杂音，腹软，无压痛，右手小指 及环指的小指半侧感觉明显减退，手指内收障碍。损伤的神经是
A肌皮神经   B正中神经   C尺神经   D腋神经   E桡神经   
答案: C 
解析: 【答案解析】尺神经损伤：手的尺侧、小指全部、环指尺侧感觉均消失；尺侧屈肌和指深屈肌尺侧半瘫痪、萎缩，不能像尺侧屈腕及屈环小指远侧指关节。

患者外伤致腓骨小头处骨折，伤后患足不能背屈，其原因是 
A胫前肌损伤   B坐骨神经损伤   C胫后肌损伤   D腓总神经损伤   E胫后神经损伤   
答案: D 
解析: 【答案解析】腓总神经损伤：(1)足下垂，走路呈跨越步态；(2)踝关节不能背伸及外翻，足趾不能背伸；(3)小腿外侧及足背皮肤感觉减退或缺失；(4)胫前及小腿外侧肌肉萎缩。概述：周围神经损伤是常见的外伤，可以单独发生，也可与其他组织损伤合并发生。周围神经损伤后，受该神经支配区的运动，感觉和营养均将发生障碍。临床上表现为肌肉瘫痪，皮肤萎缩，感觉减退或消失。闭合性损伤，如关节脱位或骨折，可挤压或牵拉神经；骨筋膜室综合征对神经血管的压迫；锐利骨折端刺破和切割作用致伤神经；暴力冲击钝性挫伤，石膏外固定压伤浅表神经；肢体被暴力牵拉等因素致伤神经。开放性损伤，如锐器切割和火器伤致神经断裂；机器绞伤或撕脱伤等；这类神经损伤范围有时可达20-30厘米，治疗困难，预后差。

女，3 岁。被牵拉前臂后，出现肘部疼痛，不愿用手取物，桡骨近端压痛。X线片检查未见骨折征象。最适宜的治疗方法是
A手法复位   B外敷药物   C切开探查   D石膏固定   E肩部固定带悬吊   
答案: A 
解析: 【答案解析】本题考虑桡骨头半脱位，治疗方案：手法复位，不必任何麻醉。术者一手握住小儿腕部，另一手托住肘部以拇指压在桡骨头部位，肘关节屈曲至90度，开始作轻柔的前臂旋后，旋后来回数次后大都可感到轻微的弹响声和小儿肯用手来取物说明复位成功，复位后不必固定，但须告诫家长不可再暴力牵拉以免再发。 

3小时前,76岁男性，因外伤致右手大鱼际,第一掌骨桡侧有5cm ×6cm的皮肤缺损,大鱼际肌肉部分挫灭,第一掌骨有1.0cm×0.5cm的骨外露，该患应采用哪种治疗方法为妥 
A清创后，并局部软组织覆盖第一掌骨的外露，然后行中厚皮片植皮覆盖创面   B清创后，行游离足背皮瓣移植   C清创后，行前臂逆行岛状皮瓣移植   D清创后，用全厚皮片植皮   E清创后行游离背阔肌皮瓣移植   
答案: A 
解析: 【答案解析】患者的皮损面积大，有骨外露，需要移植皮瓣，一般选中厚皮。皮片厚度的选择：在颜面、足跖、手掌、以及关节部位植皮时，皮片宜偏厚一些，以厚中厚和全厚片为佳。在躯干和四肢植皮时，若对活动要求不高，目的是消灭创面，可采用偏薄皮片。无菌新鲜创面植皮，皮片可偏厚，已有污染或肉芽组织创面植皮时，皮片不宜过厚。

24岁男性，1小时前右手拇指近端被刀完全切断，清创后,应按哪个顺序进行再植手术 
A吻合动，静脉--固定骨骼--修复肌腱    B固定骨骼--修复神经，肌腱    C固定骨骼--修肌腱--吻合动静脉--修复神经--闭合创口    D修复肌腱--固定骨骼--修复神经--吻合动静脉--闭合创口   E修复肌腱，神经--吻合动，静脉--固定骨骼--闭合创口    
答案: C 
解析: 【答案解析】断肢（指）再植手术顺序和原则： ①彻底清创；②血管床灌洗；③缩短固定骨骼（1~3cm）；④一期缝合主要肌腱，不重要肌腱不缝合或切除；⑤吻合血管应尽可能多，且动脉：静脉=1：2；⑥神经应争取一期缝合缝合（外膜缝合术、束间缝合术）；⑦闭合伤口（Z形）。

男，24 岁。在工厂流水线工作时，电锯切割致左手示指离断。对断指的正确的保存方法是用无菌纱布包好放置在
A干燥冷藏容器中   B酒精中   C福尔马林溶液中   D生理盐水中   E冰箱冷冻室中   
答案: A 
解析: 【答案解析】离断肢体的保存视运送距离而定，如需远距离运送，则应采用干燥冷藏法保存。

某中指离断伤患者,再植术后10小时，发现患指苍白，皮温低于健侧3℃,经解除包扎,解痉药物等处理,不见好转,此时应采取 
A抬高患肢，保温   B臂丛神经阻滞麻醉   C应用抗凝溶栓药物   D立即手术探查吻合的血管情况   E继续观察   
答案: D 
解析: 【答案解析】再植术后常规的处理包括：(1)隔离护理安置病人于特殊隔离病室，保持20～25℃室温及一定的湿度，严格消毒隔离制度。(2)抬高肢体。(3)局部加温。(4)观察再植手指血循环，有色泽、弹性、皮温、毛细血管充盈时间等。(5)周围血管扩张药物的应用，常用妥拉苏林25mg/6h、罂粟碱30mg/6h等。(6)预防感染和常规破伤风抗毒血清1500u肌肉注射。

30岁，男性。驾车撞树受伤。伤后右髋关节疼痛剧烈不能活动。查体：患肢短缩，呈屈曲、内收、内旋畸形，应首先考虑的诊断是 
A股骨颈骨折   B股骨干骨折   C髋关节后脱位   D髋关节前脱位   E坐骨神经损伤   
答案: C 
解析: 【答案解析】髋关节脱位（1）髋关节后脱位：伤后出现髋痛，髋关节活动受限。患肢呈屈曲、内收、内旋及短缩畸形，有大转子向近侧移位的征象：即Bryant三角底边缩短，大转子平于或高过Nelaton线。臀部可触及向后上突出移位的股骨头。需要常规检查有无坐骨神经损伤。X线检查：X线正、侧和斜位像可明确诊断。还应注意是否合并骨折，特别是容易漏诊的股骨干骨折。CT可清楚显示髋臼后缘及关节内骨折情况。（2）髋关节前脱位：伤后髋关节疼痛，活动障碍，患肢呈外展、外旋和轻度屈曲畸形，比健肢稍长。有时在髋关节前下方可触及脱位的股骨头。X线检查：股骨头脱出于髋臼的下方，与鼻孔或耻骨、坐骨重叠。

三岁患儿上楼梯时，其父向上牵拉右上肢，患儿哭叫，诉肘部疼痛，不肯用右手取物，最可能的诊断是 
A肘关节脱位   B桡骨头骨折   C桡骨头半脱位   D肌肉牵拉伤   E尺骨鹰嘴撕脱伤   
答案: C 
解析: 【答案解析】桡骨头半脱位多为间接暴力所致，当幼儿肘关节处于伸直位，腕部受到纵向牵拉所致。如穿衣或行走时跌倒，幼儿的前臂在旋前位被成人用力向上提拉，即可造成桡骨小头半脱位。与题干其父向上牵拉右上肢符合

女，45 岁。颈肩痛伴左上肢放射痛 1 周。査体：Baton 试验(+)。颈部 MRI 显示 C5-6， C6-7 椎间盘向左后突出 8mm，关节突增生。颈椎斜位Ⅹ线检査显示 C5-6 椎间孔稍变窄。首选的治疗措施是
A颈横肌锻炼   B椎板切除减压术   C前路椎间盘切除   D后路椎间盘切除   E颌枕吊带牵引   
答案: E 
解析: 【答案解析】颈椎斜位Ⅹ线检査显示 C5-6 椎间孔稍变窄提示此患者应首选枕颌带牵引，其目的：（1）局部制动。（2）促进局部组织循环，促进肿胀或水肿的吸收。（3）改善颈椎间关节位置而减轻疼痛。

患者颈椎外伤截瘫,查体：双上肢屈肘位.屈肘动作存在，伸肘功能丧失，损伤部位是在 
A2～3颈椎之间    B3～4颈椎之间    C4～5颈椎之间   D5～6颈椎之间   E6～7颈椎之间    
答案: E 
解析: 【答案解析】颈椎骨折、脱位合并颈髓1到4损伤，称高位截瘫。表现为四肢瘫痪，多由于呼吸肌麻痹而迅速死亡。颈椎5平面以下损伤，由于膈神经未受累，所以仍可维持呼吸，而上肢活动功能丧失；颈椎6平面损伤，肩部能活动，能屈肘，但不能伸肘、伸腕，手指不能活动。颈椎7平面损伤，则颈8胸1神经受累，该神经支配的小鱼际肌肉瘫痪，能伸肘、伸腕，不能屈无名指、小指和对掌。

枢椎齿突基底部骨折，但无移位,环椎亦无移位。枕颌吊带牵引2周后,颈痛减轻,活动范围增加。3周后离床活动，6周后颈痛再次加剧，活动明显受限,并逐渐出现四肢无力与瘫痪,这种迟发性瘫痪的原因是 
A迟发性血肿压迫   B椎管内纤维质增生压迫   C脊髓血运障碍   D黄韧带增厚   E环椎迟发性前脱位   
答案: E 
解析: 【答案解析】环枢椎骨折与脱位：在颈椎屈曲型损伤时，环椎横韧带断裂，环椎向前脱位。也可枢椎齿突基底部发生骨折、环椎向前脱位。两种情况均可引起脊髓损伤。但后者因断裂之齿突与环椎一齐向前移位，脊髓受压的危险性较小。枢椎齿突基部骨折时，也可能因当时环椎移位不明显，而被忽视，骨折未能及时固定而不愈合或延迟愈合，以后症状减轻，病人开始活动时，可发生环椎迟发性脱位或迟发性截瘫。环枢椎亦可发生伸展型骨折-脱位，齿突基底骨折，环椎向后脱位，黄韧带挤入椎管内，引起脊髓损伤。暴力垂直向下，击于头部，挤压侧块，使其向两侧分开，环椎前、后弓较薄弱，可发生骨折。

男45岁，高处坠落伤7小时，伤后未排尿，查体：神志清，BP80/55mmHg，血氧饱和度90%，颈部、背部、腰部、胸部无压痛，心率122次/分，腹部无压痛、肌紧张，上肢感觉活动正常，骨盆分离挤压试验(+)，髋关节活动受限，大腿见多处皮肤擦伤并有沙粒污染，下肢感觉运动正常，入院后首先要进行的处理是
A立即留置导尿   B临时固定骨盆   C立即清创，防止创面感染   D立即开通静脉补液通路   E立即完善相关检查，明确诊断   
答案: D 
解析: 【答案解析】看见关键词骨盆分离挤压试验（+）--骨盆骨折。②知道骨盆骨折的并发症，骨盆骨折的出血量高达500-5000m1，故骨盆骨折是最容易导致休克的骨折。该患者目前血压80/55mmHg--就是休克，看见休克首先要抗休克治疗，即立即开通静脉补液通路(D对），故本题选D。

女性20岁。因外伤致第4、5颈椎骨折并发颈髓损伤，四肢呈弛缓性瘫痪,高热40℃,持续数日不降,应采取何种降温方法 
A口服APC   B冬眠疗法   C使用抗生素   D物理降温   E以上都不是   
答案: D 
解析:  【答案解析】由于颈髓损伤后出现交感神经紊乱，失去出汗和血管收缩功能，病人可以出现高热，体温可达40℃以上，亦可有表现为持续低温。针对此现象，采取物理降温即可，颈脊髓拉伤时，由于自主神经系统功能紊乱，对周围环境温度的变化丧失了调节和适应的能力，常出现高热或低温，高热时一般采用物理降温，如用空调调节室温、冰敷、温水擦浴等。低温时应做好保暖工作，但避免用热水袋，以防烫伤皮肤。冬眠疗法降温是通过药物作用于中枢神经系统的体温中枢调控体温，而此时患者由于颈髓损伤，已经失去了对周围环境温度调节和适应的能力，所以此时冬眠疗法效果不好。

从马车上摔下,头后枕部着地，颈部活动受限,下颈椎压痛明显,四肢瘫，躯干感觉平面在胸骨柄以下，痛、温觉消失，不能自行排尿,诊断首先考虑 
A颈椎间盘突出症   B颈椎骨折脱位并颈髓损伤   C颈部软组织损伤   D颈椎骨折脱位并臂丛神经与腰骶丛神经损伤   E胸椎骨折并脊髓损伤   
答案: B 
解析:  【答案解析】该患者“头后枕部着地，颈部活动受限，”提示骨折的可能。“下颈椎压痛明显，四肢瘫，躯干感觉平面在胸骨柄以下，痛、温觉消失。”提示脊髓受损的表现。此题的分析要结合患者的受伤部位，及受伤后的表现来做出诊断。患者颈部活动受限，出现颈髓受损的表现，所以考虑选项B的诊断。题中并不能体现脱位骨折的重要体征，但是出现颈髓受损的表现，都应该考虑椎体出现了骨折或脱位。

20岁，男性。夜间骑自行车，头朝下跌于壕沟，发生四肢不全瘫。X线片显示齿状突骨折伴半脱位，此时在治疗上最先采取的措施是 
A石膏外固定   B颅骨牵引固定   C吊带牵引   D环枕固定术   E切开复位内固定   
答案: B 
解析: 【答案解析】题中问“最先采取的措施”，故选B。齿状突骨折临床分为3型，1型可用予围领固定6-8周，2型可行颅骨牵引解剖复位，齿状突骨折处螺钉固定或头颈胸石膏或支具固定12周，3型可行头颈胸石膏或支具固定12周。（考虑先牵引，后择期手术或紧急手术）。

男性，马车翻车时砸伤下腹部，查体：耻骨联合处压痛，挤压试验阳性，膀胱胀满，橡皮导尿管插入一定深度未引出尿液，导尿管尖端见血迹，此时应考虑
A导尿管插入深度不足   B导尿管插入方法不对   C导尿管阻塞   D骨盆骨折合并尿道断裂   E骨盆骨折合并膀胱损伤   
答案: D 
解析:  【答案解析】膀胱胀满可以排除膀胱损伤。骨盆骨折是一种严重外伤,多由直接暴力骨盆挤压所致。多见于交通事故和塌方。战时则为火器伤。骨盆骨折创伤在，半数以上伴有合并症或多发伤。最严重的是创伤性失血性休克，及盆腔脏器合并伤，救治不当有很高的死亡率。有骨盆骨折时，耻骨支处有明显压痛。（此题中患者的外伤史和疼痛均支持骨盆骨折），对骨盆骨折的病人应经常考虑下尿路损伤的可能性，尿道损伤远较膀胱损伤为多见。患者可出现排尿困难、尿道口溢血现象。（题中：膀胱胀满，橡皮导尿管插入一定深度未引出尿液，导尿管尖端见血迹符合此诊断）双侧耻骨支骨折及耻骨联合分离时，尿道膜部损伤的发生率较高。所以此题选骨盆骨折合并尿道断裂。

男，50 岁。无明显诱因出现左肩,上臂，前臂外侧放射痛 3 个月。既往体健。查体:T36.6℃, P82 次/分，BP110/60mmHg,双肺呼吸音清，未闻及干湿性啰音，心律齐，未闻及杂音，腹软，无压痛，未触及包块，肩关节活动正常，上肢感觉及肌力均正常。Eaton 试 验和 Spurling 试验阳性。首先考虑的诊断是
A冈上肌腱炎   B肩峰撞击综合征   C肩袖损伤   D神经根型颈椎病   E粘连性肩关节囊炎   
答案: D 
解析: 【答案解析】Eaton=臂丛牵拉试验 Spurling=压头实验。颈椎病中神经根型发病率最高，临床上开始多为颈肩痛，短期内加重，并向上肢放射，皮肤可有麻木.过敏等感觉异常。同时可有上肢肌力下降.手指动作不灵活。臂丛牵拉试验及压头试验阳性。故选D。

55岁女性，右手拇指晨起僵硬伴疼痛半年，近2周出现该处的肿胀及活动受限，被动活动患指可出现伴疼痛的弹响。临床诊断最可能是
A类风湿关节炎   B关节内游离体   C骨关节炎   D风湿性关节炎    E狭窄性腱鞘炎   
答案: E 
解析: 【答案解析】患者的症状有明显的狭窄性腱鞘炎特征（晨起左中指发僵、疼痛，缓慢活动后可消失，屈伸中指时有弹响。），考虑为此病。

老年女性，不慎摔倒，左髋部着地，当即左髋剧痛，不能站立，急诊来院。检查见左下肢缩短，外旋畸形。其最可能的诊断是
A左髋关节前脱位   B左髋关节后脱位   C左髋关节中心脱位   D左股骨颈骨折   E左股骨干骨折   
答案: D 
解析:  【答案解析】患者老年女性，有髋部外伤史，出现左下肢缩短，外旋畸形是典型的股骨颈骨折的表现。

男，60岁，间歇性跛行6年。下蹲时疼痛减轻，骑自行车正常。直腿抬高试验阴性。X线片示：腰椎骨质增生明显。最可能的诊断是
A腰椎管狭窄症   B腰椎间盘突出症   C慢性腰肌劳损   D棘间韧带损伤   E腰椎结核   
答案: A 
解析:  【答案解析】老年男性患者，有典型的间歇性跛行，蹲下能缓解及骑自行车正常，提示为神经源性。X线片示腰椎增生明显。最可能的诊断应该是腰椎管狭窄症。但少数腰间盘突出症患者也可以出现间歇跛行，临床不易区别，需用造影、CT、MRI等检查来确诊。

女，65岁。摔伤致右髋关节疼痛，功能障碍，X线片示右股骨颈头下骨皮质连续性中断，Pauwells角60°。该股骨颈骨折属于
A不完全骨折   B关节外骨折   C外展骨折   D稳定性骨折   E内收骨折   
答案: E 
解析: 【答案解析】Pauwells角即股骨颈骨折时远端骨折线与两髂嵴连线所形成的角度。股骨颈骨折Pauwel分类法：①I型（外展型）：Pauwel角＜30°为稳定骨折，多有嵌插，剪力小，是稳定性骨折，骨折面接触较多，愈合率高；②Ⅱ型角 30°〜50°。稳定性界于外展型和内收型之间；③Ⅲ型（内收型）Pauwel角＞50°。为不稳定性骨折，常有移位，剪力大，固定困难，不连接率高， 骨折面接触少，不容易愈合，容易再移位。

26岁，男性入院前2小时，被他人用斧砍伤致股骨下段骨折,来院查体足背动脉触不到，足苍白，发凉，血压测不到，正确的诊断是 
A股骨下段开放性骨折   B股骨下段骨折伴休克   C股骨下段开放性骨折，股动脉损伤伴休克   D股骨下段开放性损伤伴股动脉损伤   E股骨下段开放性骨折伴休克   
答案: C 
解析: 【答案解析】结合题意，患者系利器砍伤致骨折，故是开放性骨折，来院查体足背动脉触不到，足苍白，发凉，血压测不到。说明股动脉损伤伴休克，故本题选C。

某建筑工人，从高处坠落，腰背挫伤，双下肢弛缓瘫痪，来院急诊。检查见腰部不能活动，双侧腹股沟以下感觉、运动及反射消失。X线显示胸12椎体压缩性骨折。入院后2小时其双下肢功能逐渐恢复。该患者的脊髓伤可能是
A脊髓震荡   B脊髓出血   C脊髓水肿   D脊髓受压   E马尾损伤   
答案: A 
解析:  【答案解析】脊髓震荡伤的诊断主要依赖于患者的病史和体征。脊髓遭受强烈震荡后立即发生弛缓性瘫痪，损伤平面以下感觉、运动、反射及括约肌功能全部丧失，在数分钟或数小时内即可完全恢复。该患者有明确的高处坠落史，出现了脊髓损伤平面以下的肢体麻木、生理反射消失、受累肢体肌力减退等症状，并于入院后2小时出现双下肢功能逐渐恢复。故选A。

一名前臂骨折患者，经手法复位，小夹板固定5小时后，感觉剧痛，手指麻木，肿胀，活动不灵，其主要原因是
A神经损伤   B神经受压和静脉受压   C动脉受压和静脉受压   D静脉受压   E动脉损伤   
答案: C 
解析: 【答案解析】血管损伤程度可为受压、挫伤、撕裂或完全断裂。动脉损伤后伤肢剧痛，脉搏减弱或消失，肢体远端苍白、麻木、发凉，静脉损伤则伤肢明显肿胀、瘀血、紫绀。

青年男性,骑自行车跌倒,左小腿下1／3腓侧有压痛，局部肿胀,可闻骨擦音，该患者步行到医院，其诊断最大可能是
A腓骨闭合性骨折   B胫腓骨闭合性双折   C胫骨骨折   D左小腿软组织损伤   E左小腿下1／3软组织挫伤   
答案: A 
解析:  【答案解析】腓骨骨折的患者可以不影响走路，考虑腓骨骨折临床表现：有小腿外侧直接外力致伤史，疼痛、肿胀与压痛。患者虽然可以不扶拐走路，但负重时疼痛。压痛在软组织挫伤骨折部位。但是如果在小腿中部挤压胫腓骨，或在屈膝位固定旋转足时引起创伤部位疼痛，则可能为腓骨近端骨折。另外患肢抗阻力屈膝时由于股二头肌附着于腓骨头，引起疼痛。

女性,70岁。下台阶时摔伤髋部。查体右下肢短缩3cm，足外旋45°,髋部叩压痛明显，旋转痛阳性髋部无明显肿胀,该患者最可能的诊断是 
A右股骨干骨折   B右髋骨折   C右髋脱位   D右股骨颈骨折   E右粗隆间骨折   
答案: D 
解析: 【答案解析】股骨颈骨折常发生于老年人，临床表现：(1)畸形患肢多有轻度屈髋屈膝及外旋畸形。(2)疼痛移动患肢时髋部疼痛明显。在患肢足跟部或大粗隆部叩击时，髋部感疼痛。(3)功能障碍移位骨折病人在伤后不能坐起或站立。

某老年人跌倒后，右髋疼痛，步行到医院，X线片示外展型、嵌插型股骨颈骨折,正确的治疗方法是 
A持续皮牵引固定6～8周    B皮牵引6～8周后，三刃钉内固定    C立即手术行三刃钉内固定   D髋人字石膏固定   E夹板固定   
答案: A 
解析: 【答案解析】老年，稳定性骨折，可先牵引观察。若治疗无效，再考虑手术。股骨颈骨折治疗：（一）非手术疗法：（1）无明显移位的外展“嵌插”型骨折，可用持续皮牵引6～8周。3个月后考虑扶拐杖下地行走。骨折愈合后，一般在6月后，可脱离拐仗行走。非手术疗法，不进一步加重血供的破坏，故股骨头的坏死率低。（2）内收骨折或有移位的股骨颈骨折，先作皮牵引或胫骨结节处骨牵引，定患肢于外展内旋位。7～10日内进行内固定术。（3）65岁以上病人的股骨头下骨折，发生股骨头缺血性坏死的机会较多，骨折不愈合，如全身情况许可，可做人工股骨头置换术或全髋置换术。（4）对年龄过大、体力较差，不宜作手术内固定或人工股骨头置换术者，可作皮牵引，保持下肢于中立位，病人半卧位，3月后，骨折虽未愈合，但仍能扶拐仗下地活动。（5）儿童和青壮年的股骨颈骨折，往往需要很大的暴力才会造成骨折，以低位性颈骨折为主。由于儿童股骨头血液供应与成人不同，因而很容易发生缺血性坏死，故应采用内固定治疗。（6）陈旧性股骨颈骨折不愈合，可做人工股骨头置换术或内固定术。

76岁老人,平素健康，跌倒后，致股骨头头下型骨折有移位，选择哪种治疗最合适 
A皮牵引治疗   B髋人字石膏固定   C骨牵引治疗   D股骨粗隆间截骨术   E人工股骨头置换术   
答案: E 
解析: 【答案解析】股骨头头下型骨折有移位容易不愈合，且患者为老龄患者，更不容易愈合，所以应该用人工关节置换。人工关节置换适应症，高龄（65—70岁以上老年人），骨折有移位，全身状况差，年龄界限放宽到55—60岁以上。此题中患者为76岁老龄，所以应该选E人工股骨头置换术。

右大腿被撞伤，下1／3向后成角，局部明显肿胀，不能扪及足背动脉搏动，足趾发凉，最大的可能是 
A软组织挫伤   B血肿   C股骨下1／3骨折伴股动脉损伤    D股骨下1／3骨折   E股动脉损伤   
答案: C 
解析: 【答案解析】股骨下1/3骨折表现为进折断内收，远折断受腓肠肌牵拉向后移位。如单纯骨折无血管损伤则足背动脉搏动无异常，如合并股动脉损伤则表现为足背动脉搏动消失，足趾发凉。因此应选C。

25岁男性，右股骨干骨折已1年半,目前仍有短缩畸形和反常活动,X线片示,两骨折端已被硬化骨封闭，目前应采取的治疗 
A手法复位，牵引固定   B手法复位，石膏外固定   C加强营养，促进骨愈合   D加强功能锻炼   E手术切除硬化骨，植骨加钢板固定，加牢固外固定   
答案: E 
解析: 【答案解析】手术适应症有：（1）牵引失败。（2）软组织嵌入：骨折端不接触，或不能维持对位，检查时无骨擦音。（3）合并重要神经、血管损伤，需手术探查者，可同时行开放复位内固定。（3）合并重要神经、血管损伤，需手术探查者，可同时行开放复位内固定。

26岁，男性入院前2小时，被他人用斧砍伤致股骨下段骨折,来院查体足背动脉触不到，足苍白，发凉，血压测不到，正确的诊断是 
A股骨下段开放性骨折   B股骨下段骨折伴休克   C股骨下段开放性骨折，股动脉损伤伴休克   D股骨下段开放性损伤伴股动脉损伤   E股骨下段开放性骨折伴休克   
答案: C 
解析: 【答案解析】被他人用斧砍伤致股骨下段骨折提示为开放性的骨折。足背动脉触不到，足苍白，提示：股动脉损伤。发凉，血压测不到提示：伴休克。股动脉下段有一恒定直接骨膜支分布于股骨下段前内侧面，以该血管为蒂的股骨下段前内侧面骨膜瓣移位可用于修复股骨中段骨不连与小范围骨缺损。

胫腓骨骨折,行切开复位钢板内固定，手术结束时，因肿胀重，张力大,闭合创口困难,此时，闭合创口的最佳方法是 
A尽力直接缝合   B暂不缝合，做延期缝合   C开放换药，直到愈合   D两侧做减张切口，缝合原创口   E两侧做减张切口，缝合原创口，减张切口处，游离植皮覆盖   
答案: E 
解析: 【答案解析】切口皮肤的覆盖，张力大者行减张切口，皮肤缺损者可用游离皮片移植或转移皮瓣覆盖，必要时行带蒂皮瓣移植。缝合皮肤切口之前，应在各个筋膜间隙内放置橡皮片引流条。

男性青年，因车祸致胫腓骨中上1／3处开放性粉碎性骨折，行彻底清创术，摘除所有的粉碎的骨片，术后行牵引治疗8个月后，骨折仍未愈合，其最可能的原因是 
A骨折处血液供应差   B伤肢固定不确切   C清创时摘除了过多的碎骨片   D功能锻炼不够   E未做内固定   
答案: C 
解析: 【答案解析】影响骨折愈合的因素很多，主要有：（1）全身因素：年龄、健康状况。（2）局部因素：骨折的类型和数量、骨折部位的血液供应、软组织的损伤程度、软组织的嵌入、感染。（3）治疗方法的影响：反复多次手法复位、软组织和骨膜剥离过多、过多摘除碎骨、持续牵引的牵引的力过大、固定不牢固、过早和不恰当的功能锻炼。本题题干中只提示了摘除所有的碎骨，所以首选答案是C。

青年男性,骑自行车跌倒,左小腿下1／3腓侧有压痛，局部肿胀,可闻骨擦音，该患步行到医院，其诊断最大可能是 
A腓骨闭合性骨折   B胫腓骨闭合性双折   C胫骨骨折   D左小腿软组织损伤   E左小腿下1／3软组织挫伤    
答案: A 
解析: 【答案解析】腓骨骨折的患者可以不影响走路。腓骨骨折临床表现：有小腿外侧直接外力致伤史，疼痛、肿胀与压痛。患者虽然可以不扶拐走路，但负重时疼痛。压痛在软组织挫伤骨折部位。但是如果在小腿中部挤压胫腓骨，或在屈膝位固定旋转足时引起创伤部位疼痛，则可能为腓骨近端骨折。另外患肢抗阻力屈膝时由于股二头肌附着于腓骨头，引起疼痛。

4岁幼儿，摔倒后肩锁部疼痛，检查患肩下沉，患肢活动障碍，头向患侧偏斜，杜加(Dugas)征阴性，最可能的诊断 
A肩关节脱位   B臂丛神经损伤   C锁骨骨折   D肱骨外科颈骨折   E桡骨小头半脱位   
答案: C 
解析: 【答案解析】患儿属肩部外伤后疼痛，活动受限，出现患肩下沉、头向患侧偏斜的体征，应想到最大可能是锁骨骨折。幼儿青枝骨折畸形多不明显,且常不能自诉疼痛部位,但其头多向患侧偏斜、颌部转向健侧。

老年患者，前臂外伤25小时余来诊。查：体温37 9℃ 前臂畸形，反常活动，创口流血，腕手活动自如，应考虑 （助理医师不要求）
A桡神经损伤   B尺神经损伤   C开放性骨折   D正中神经损伤    E前臂肌腱损伤   
答案: C 
解析: 【答案解析】此题中患者前臂外伤，且出现了前臂畸形，反常活动（考虑为骨折）创口流血，说明为开放性，所以为开放性骨折。腕手活动自如，无神经、肌腱损伤。

患者肱骨中段骨折已6个月，局部有异常活动，X线片对位对线良好，但仍有骨折线，骨痂极少，骨端有硬化现象，采用何种治疗为宜
A继续小夹板固定   B胸肩肱石膏外固定   C钢板内固定   D钢板内固定+植骨    E钢板内固定加植骨加石膏外固定   
答案: E 
解析: 【答案解析】患者为陈旧性骨折不愈合，可考虑手术切开复位内固定，予钢板内固定，并在骨折处植骨。对于肱骨干骨折合并局部软组织条件差者，可采用外固定（支架），待骨折愈事后拆除外固定。外固定适用于：开放性骨折；闭合性骨折伴广泛软组织损伤；骨折合并感染和骨折不愈合；截骨矫形术或关节融合术后。石膏绷带固定的适应证：（1）小夹板难以固定的某些部位的骨折，如脊柱骨折。（2）开放性骨折清创缝合术后，创口尚未愈合，软组织不宜受压，不适合小夹板固定。（3）病理性骨析。（4）某些骨关节术后，须较长时间固定于特定位置，如关节融合术。（5）为了维持畸形矫正术后的位置者。（6）化脓性骨髓炎、关节炎，用以固定患肢，减轻疼痛，控制炎症。（7）某些软组织损伤，如肌腱等。

前臂尺、桡骨双骨折青年患者，经手法复位失败，此时应采取的合理治疗，是 （助理医师不要求）
A小夹板同定，3周后再手术治疗    B石膏管型固定，3周后再手术治疗   C持续骨牵引治疗   D手术切开复位内固定加固定   E待骨折愈合后，再行矫形手术   
答案: D 
解析: 【答案解析】前臂尺、桡骨双骨折手术治疗：（1）髓内固定：仅用于尺骨骨折，因桡骨骨折用髓内针难以维持桡骨弓的存在，且其不愈合率高，后期前臂功能将受到影响。（2）钢板螺钉内固定：用加压钢板，长度为骨直径的五倍，骨折两端不少于三枚螺丝钉，骨折粉碎严重应植骨。

男性，28岁，外伤致肱骨中下1／3骨折，伴有桡神经损伤，临床上除骨折体征外，还可出现的体征是 
A手指不能靠拢   B伸指，伸腕功能丧失   C屈指，屈腕功能丧失   D屈指伸指功能丧失   E伸腕功能存在，伸指功能丧失   
答案: B 
解析: 【答案解析】桡神经损伤临床表现及诊断（1）运动上臂桡神经损伤时，各伸肌广泛瘫痪，肱三头肌、肱桡肌、桡侧腕长短伸肌、旋后肌、伸指总肌、尺侧腕伸肌及食指、小指固有伸肌均瘫痪。故出现腕下垂，拇指及各手指下垂，不能伸掌指关节，前臂有旋前畸形，不能旋后，拇指内收畸形。检查肱三头肌及伸腕肌时，均应在反地心引力方向进行。拇指失去外展作用，不能稳定掌指关节，拇指功能严重障碍。因尺侧腕伸肌与桡侧伸腕长短肌瘫痪，腕部向两侧活动困难。前臂背侧肌肉萎缩明显。在前臂背侧桡神经伤多为骨间背神经损伤，感觉及肱三头肌，肘后肌不受影响，桡侧腕长伸肌良好。其他伸肌均瘫痪。（2）感觉桡神经损伤后，手背桡侧半、桡侧两个半指、上臂及前臂后部感觉障碍。

男，38岁，肱骨干骨折行手拉法复位，加板外固定治疗，既往体健，8个月后复查 X线片示骨折线存在，断端有0.3cm间隙，断端骨髄腔己封闭硬化，此时应选择的治疗 是
A中医中药治疗   B改为牵引固定   C继续加板固定   D手术植骨并内固定   E改为石膏外固定   
答案: D 
解析: 【答案解析】肱骨干骨折手术指征：1.反复手法复位失败，骨折端对位对线不良，估计愈合后影响功能。2.骨折有分离移位，或骨折端有软组织嵌入。3.合并神经血管损伤。4.陈旧性骨折不愈合。5.影响功能的畸形愈合。6.同一肢体有多发骨折。7.8-12小时以内的污染不重的开放性骨折。故选D。

65岁女性,跌倒后右手掌着地，腕部疼痛，肿胀，压痛，无反常活动,但餐叉状畸形明显，该患最可能的诊断是 
A右腕关节脱位   B右舟状骨骨折   C右腕Colles骨折    D尺骨茎突骨折   E右腕关节挫伤   
答案: C 
解析: 【答案解析】Colles骨折是桡骨远端，距关节面2.5cm以内的骨折，常伴有远侧骨折断端向背侧倾斜，前倾角度减少或呈负角，典型者伤手呈银叉畸形。1814年AbrahamColles首先详细描述此类骨折，故命名为Colles骨折。它是最常见的骨折之一，约占所有骨折的6.7％，好发于老年人，女性较多，有“老年性骨折”之称。

男，59 岁。外伤致右腕部疼痛、肿胀 1 小时。既往体健，无糖尿病病史。查体：T36.8℃, P70次/分，R18次/分，BP100/60mmHg,心肺腹未见异常，右腕部疼痛、肿胀、活动受限。X线片检査：桡骨下端骨皮质不连续，对位对线良好，并有嵌插。最恰当的治疗措施是
A皮牵引   B中药活血化瘀   C切开复位内固定   D骨牵引   E手法复位外固定   
答案: E 
解析: 【答案解析】根据病史，该患者属于桡骨下端嵌插骨折，且对位对线良好，手法复位为主要治疗手段，故选E。

男，24 岁。右股骨中段粉碎性骨折，手术复位时彻底清除骨折碎片，行钢板内固定。半年后骨折仍未愈合。最可能的原因是
A骨折碎片清除过多   B骨折处血液循环差   C骨折固定不确定   D未配合药物治疗   E功能锻炼不够   
答案: A 
解析: 【答案解析】骨折不愈合多由于骨折端嵌夹较多软组织，开放性骨折清创时去除的骨片较多造成的骨缺损，多次手术对骨的血液供应破坏较大等因素所致，该患者骨不愈合原因为清除骨片过多引起。

一名前臂骨折患者，经手法复位，小夹板固定5小时，感觉剧痛，手指麻木，肿胀，活动不灵，其主要原因是 
A神经损伤   B神经受压和静脉受压   C动脉受压和静脉受压   D静脉受压   E动脉损伤   
答案: C 
解析: 【答案解析】手指麻木是由于手指缺血，是动脉受压的表现。神经受压应该是局部感觉受损，感觉减退，而不会感觉剧痛。血管损伤程度可为受压、挫伤、撕裂或完全断裂。动脉损伤后伤肢剧痛，脉搏减弱或消失，肢体远端苍白、麻木、发凉；静脉损伤则伤肢明显肿胀、瘀血、紫绀。

右前臂尺桡骨开放性骨折，清创后复位，石膏外固定后36小时，患者高热，脉快，白细胞计数明显增高，伤口剧痛。有大量恶臭渗出液，X线片显示皮下有气体，触诊有握雪感，应首先考虑 
A血肿吸收   B组织坏死   C伤口严重化脓感染   D气性坏疽   E骨筋膜室综合征   
答案: D 
解析:  【答案解析】气性坏疽病人自觉患部沉重，有包扎过紧感。以后，突然出现患部“胀裂样”剧痛，不能用一般止痛剂缓解。患部肿胀明显，压痛剧烈。伤口周围皮肤水肿、紧张，苍白、发亮，很快变为紫红色，进而变为紫黑色，并出现大小不等的水泡。伤口内肌肉由于坏死，呈暗红色或土灰色，失去弹性，刀割时不收缩，也不出血，犹如煮熟的肉。伤口周围常扪到捻发音，表示组织间有气体存在。轻轻挤压患部，常有气泡从伤口逸出，并有稀薄、恶臭的浆液样血性分泌物流出。

40岁男性，一年前因胫腓骨骨折，行手法复位，石膏外固定，现检查见骨折处有反常活动，X线显示胫骨上下端髓腔被硬化骨封闭，骨折端有3mm间隙，并向后成角15°，其治疗应采用 
A手法复位，小夹板固定   B手法复位，石膏外固定   C切开复位，内固定加外固定   D切开复位，外固定   E切开复位，植骨、内固定加外固定   
答案: E 
解析: 【答案解析】X线显示胫骨上下端髓腔被硬化骨封闭，骨折端有3mm间隙，并向后成角15°提示手法复位有移位，没有达到解剖上的复位，所以需要切开复位，植骨、内固定加外固定，在手法复位失败，造成骨折端愈合不良或者骨坏死时可以采取将其他部位良骨植入。

45岁男性，车祸3小时入院，诊断：骨盆骨折，左股骨干骨折及左胫骨开放性骨折，首先应密切观察的，是哪种并发症 
A休克   B泌尿系统感染   C创口感染   D疼痛   E坠积性肺炎   
答案: A 
解析: 【答案解析】骨盆骨折，左股骨干骨折均会发生大出血，故首先应注意的是出血性休克。多发骨折患者，而且是骨盆骨折、股骨干骨折和小腿开放骨折，骨盆主要是松质骨，邻近又有许多动静脉丛及大血管，骨折后可引起严重广泛出血，巨大的血肿可沿腹膜后间隙蔓延，可迅速引起休克，甚至死亡。股骨干骨折损伤了股深动脉分出的股骨干营养血管和附近的肌支，出血量较大，可出现休克前期或休克期的临床表现。开放骨折髓腔开放，出血不易自行停止，出血量也较多，因此首先应密切观察的并发症是休克。

26岁女性，3小时前摔伤左前臂，来院检查发现前臂肿胀，瘀斑，剧痛，并有缩短成角畸形，诊断首先考虑 （助理医师不要求）
A前臂软组织挫伤   B尺神经损伤   C尺桡骨双折   D桡骨骨折   E尺骨骨折   
答案: C 
解析:  【答案解析】题中患者有成角畸形，提示存在尺桡骨双折。同时在解剖学上尺桡骨之间由坚韧的骨间膜相连。由于尺骨和桡骨均有一定的弯曲幅度，使尺、桡骨之间的宽度不一致，最宽处为1.5-2.0cm。前臂处于中立位时，骨间膜最紧张，在极度旋前或旋后位时最松弛。当单一尺骨或桡骨骨折时，暴力可由骨间膜传达到另一骨干，引起不同平面的双骨折；或发生一侧骨干骨折，另一骨的上端或下端脱位。（注：其解剖学的特点也决定了容易发生双骨折）

某工地，工人因外伤致股骨干闭合性骨折，在运往医院途中，应该
A用木板床运送   B置左下肢外展屈曲位   C置左下肢内收内旋位   D人力牵引置下肢中立位   E将左下肢和右下肢捆扎一起   
答案: E 
解析:  【答案解析】上肢骨折可用木板或木根、硬纸板进行固定，然后用绷带或绳索悬吊于脖子上。下肢骨折可用木板或木根捆扎固定，也可将双下肢捆绑在一起以达固定目的。其他选项在该题目中的意义仅仅是干扰项，没有明确的意义，单侧下肢骨折，在运送往医院的途中我们首要应该做的就是与另一侧肢体的捆绑固定工作，防止因骨折引起的血管、神经的损伤。

男性，26岁。因外伤造成左肱骨干骨折，来院时检查，上臂较对侧短4cm，有轻度成角畸形，听诊骨传导音明显弱，骨折的移位是 
A短缩移位   B混合移位   C侧方移位   D成角移位   E分离移位   
答案: B 
解析: 【答案解析】上臂较对侧短4cm（提示缩短移位），有轻度成角畸形（提示成角移位），听诊骨传导音明显弱。故为混合移位。外伤性骨折因暴力作用及肌肉牵拉同时作用，造成的移位多属混合移位。

男性患者，因外伤致股骨内外髁骨折，关节面不平，相差0.8cm，虽经治疗，骨折移位未见改变，最可能出现的晚期并发症是 
A骨化性肌炎   B褥疮   C膝关节创伤性关节炎   D膝关节僵硬   E膝关节外翻畸形   
答案: C 
解析:  【答案解析】膝关节的创伤是本病的直接原因，如关节内骨折，骨折愈合后，不光滑的骨面会损伤关节面，又如陈旧破裂的半月板也会磨损关节。本题中患者主要提示的是关节面不平易导致的并发症，所以，考虑选C比较合适。

6岁，女孩，外伤致肱骨髁上伸直型骨折，经手法复位，石膏外固定，5小时后出现手麻，主动活动障碍，手发凉，此时的治疗，应采取 
A立即拆除石膏，改用骨牵引治疗   B观察2天，视情况采用相应措施   C手术探查，手术治疗。   D应用血管扩张剂   E臂丛麻醉   
答案: A 
解析:  【答案解析】肱骨髁上伸直型骨折原则上不需要行手术探查及手术治疗，应用血管扩张剂则不可能解决以上症状。对已出现手麻，活动障碍，手发凉等病情则不能在等待观察的过程中去用相应的治疗措施，应立即拆除石膏，改用骨牵引治疗，改变局部的水肿、血肿等压迫症状。

胫腓骨中1／3骨折患者，复位后，用长腿石膏管型固定，4个月骨折愈合拆除石膏后，发现膝关节功能发生障碍，其原因是 
A肌肉萎缩   B关节僵硬   C关节强直   D骨折复位不理想   E骨折畸形愈合   
答案: B 
解析: 【答案解析】关节僵硬：患肢长时间固定，静脉和淋巴回流不畅，关节周围组织中浆液纤维性渗出和纤维蛋白沉积，发生纤维粘连。并伴有关节病变和周围肌挛缩，致使关节活动障碍。这是骨折和关节损伤最为常见的并发症。及时拆除固定和积极进行功能锻炼是预防和治疗关节僵硬的有效方法。所以本题选B。

胸椎骨折脱位伴脊髓损伤患者，双下肢出现完全性瘫，这时的肌力是几级 
A0级   B1级   C2级    D4级    E5级    
答案: A 
解析: 【答案解析】根据肌力的情况，一般均将肌力分为以下六级：0级：无肌收缩，为完全性瘫痪；1级：有轻度肌收缩，但不产生关节运动；2级2-：不抗引力时只有运动的起始动作；不抗引力时有完全运动幅度2+：抗引力时只有运动的起始动作；3级3-：抗引力时有部分运动幅度；抗引力时有完全运动幅度3+：抗引力抗最小阻力时有完全运动幅度；4级：抗引力抗中度阻力时有完全运动幅度；5级：抗引力抗最大阻力时有完

颈6骨折脱位伴截瘫患者，检查时，股四头肌稍有收缩，但又不引起膝关节活动，这时的肌力应该是 
A1级   B2级    C3级    D4级   E5级   
答案: A 
解析: 【答案解析】根据肌力的情况，一般均将肌力分为以下六级：0级：无肌收缩，为完全性瘫痪；1级：有轻度肌收缩，但不产生关节运动；2级2-：不抗引力时只有运动的起始动作；不抗引力时有完全运动幅度2+：抗引力时只有运动的起始动作；3级3-：抗引力时有部分运动幅度；抗引力时有完全运动幅度3+：抗引力抗最小阻力时有完全运动幅度；4级：抗引力抗中度阻力时有完全运动幅度；5级：抗引力抗最大阻力时有完全运动幅度

腰椎结核伴有右髂窝脓肿，检查时托马斯征(Thomas)阳性，说明 
A髋关节活动受限   B右下肢有放射性疼痛   C右侧髂腰肌受刺激   D右股四头肌受刺激   E臀大肌受刺激   
答案: C 
解析: 【答案解析】托马斯征阳性：患者仰卧位，充份屈曲健侧髋膝，并使腰部贴于床面，若患肢自动抬高离开床面或迫使患肢与床面接触则腰部前凸，称托马斯征阳性。提示髋部病变和腰肌挛缩。髋关节结核和结核伴有右髂窝脓肿在体征上均可出现托马斯征阳性。前者的原因是髋部病变，而后者的原因是腰肌挛缩。本题中是腰椎结核伴有右髂窝脓肿，此时腰椎结核所致的椎旁脓肿穿破骨膜后，积聚在腰大肌鞘内，形成腰大肌脓肿，后向下流动积聚在髂窝内，可刺激腰肌挛缩，导致托马斯征阳性。骨结核时出现髋关节活动受限（因为疼痛），此时提示存在髋关节结核。

患者，1小时前，被他人刺伤左腹股沟中部，来院时，伤口有大量鲜血涌出，此时最先应检查的是 
A足部有否主动活动   B触诊足背和胫后动脉   C检查膝腱或跟腱反射   D检查肢体感觉有无缺失   E立即做X线检查   
答案: B 
解析: 【答案解析】有搏动说明血供尚可，没有搏动说明血供较差，是判断血供的重要指标。

男患者，2小时前。右手中指被刀砍伤，致指深、浅屈肌腱损伤，来院首先应进行的检查是 
A详细检查伤口情况   B有无骨折存在   C手的休息位有无改变   D手的功能位   E有无指神经损伤   
答案: C 
解析: 【答案解析】休息位是由手部的各相互拮抗肌肌张力的平衡所决定的，如果损伤到中枢神经、周围神经、肌肉或肌腱时，破坏了原有的平衡，则改变了休息位而产生畸形，有些畸形是很典型的，这对诊断是很有帮助的。故首先检查患者的手的休息位有无改变。然后进行屈指肌腱损伤检查。手的功能位是手部进行活动时最常采用的姿势，在此基础上，手部可根据不同功能的需要，能较快地变换不同的动作，以完成握、捏等功能。手部外伤后，其外固定或包扎时，应置于功能位，即使外伤后某些关节不能完全恢复正常的活动范围，也不致于严重影响手的功能。另外，功能位固定后，有利于关节功能的主动及被动锻炼。所以，C选项是最重要的检查。

8岁男孩，左大腿轻微外伤后，第2天出现局部明显肿胀，剧痛，不敢活动，高热，来院后，最有意义的检查是哪项 
A测体温   B拍X线片    C超声探查   D局部检查   E分层穿刺   
答案: E 
解析: 【答案解析】急性骨髓炎的诊断为综合性诊断，有下列表现均应考虑有急性骨髓炎的可能。（1）急骤的高热与毒血症表现。（2）长骨干骺端疼痛而不愿活动肢体。（3）病变区有明显的压缩痛。（4）白细胞计数和中性粒细胞数增高。（5）局部分层穿刺具有重要的诊断价值，即在压痛明显处进行穿刺，边抽吸边深入，不要一次穿入骨内，抽出混浊液体或血性液作涂片检查与细菌培养，涂片中发现大量脓细胞或细胞，即可明确诊断。

高处坠落致脊髓损伤的患者，来院后哪项检查，最能准确的确定脊髓损伤的平面 
A检查感觉平面   B检查肢体的运动   C检查肢体的温度   DMRI检查   EX线平片   
答案: D 
解析: 【答案解析】MRI疑有脊髓、神经损伤或椎间盘损伤时应作脊柱相应部位的磁共振检查。MRI对软组织层次显示较好，可观察到脊髓及周围神经损伤的情况，还可了解脊髓受压程度、脊髓信号改变的范围和脊髓萎缩情况等。

颈部疼痛，四肢无力2年，患者检查时出现第2肋间以下感觉明显减弱，对其诊断最有意义的检查 
A胸椎的X线平片    B颈椎的X线平片    C颈椎的MRI    D胸椎的MRI    E全身详细的体检   
答案: C 
解析: 【答案解析】颈部疼痛，四肢无力2年患者，检查时出现第二肋间以下感觉明显减弱都是颈髓疾患的表现，考虑颈椎病。需选MRI，它能够判断脊髓和神经根的受压程度和范围。

股骨下1／3被砸伤患者，局部肿胀，疼痛，畸形，首先正确的检查是什么
A包括胫骨上1／3在内的膝关节正侧位X线片   B包括膝关节在内的股骨下1／3正侧位X线片   C股骨下1／3横断面的CT   D检查有无骨摩擦音   E检查有无异常活动   
答案: B 
解析: 【答案解析】患者股骨远端局部肿胀，疼痛，畸形，考虑股骨骨折，关于骨折首选的检查是X线检查，同时应了解膝关节有无损伤。如果骨折粉碎较严重，应在牵引下拍片，更有利于骨折的分型。

