女，71岁。3小时前不慎摔伤左髋部。既往体健。查体:左下肢缩短2cm，外旋50°畸形，左髋部肿胀不明显，轴向叩痛(+)。首选的治疗方法是
A左下肢骨牵引   B药物治疗   C左下肢皮牵引   D髋部石膏固定   E尽早手术治疗   
答案: E 
解析: 【答案解析】年龄过大，全身情况差,合并有严重心、肺、肾、肝等功能障碍不能耐受手术者,可选择非手术方法治疗。 手术治疗适用于：（1）有移位的股骨颈骨折,应采用闭合复位内固定手术治疗。对无移位骨折，也应尽早采用内固定治疗,以防转变为移位骨折，而增加治疗难度。（2）65岁以上老年人的股骨颈头下型骨折，由于股骨头的血液循环已严重破坏，股骨头坏死发生率很高，多采用人工关节置换术治疗。（3）由于误诊、漏诊，或治疗方法不当，导致股骨颈陈旧骨折不愈合,影响功能的畸形愈合，股骨头缺血坏死,关节面塌陷导致髖关节骨关节炎疼痛跛行的，应采用手术方法治疗。

女，71岁。3小时前不慎摔伤左髋部。既往体健。查体:左下肢缩短2cm，外旋50°畸形，左髋部肿胀不明显，轴向叩痛(+)。为明确诊断首先要进行的检查是
AB超   BMRI   CX线片   DCT   E核素扫描   
答案: C 
解析: 【答案解析】骨折的X线检查对骨折的诊断和治疗具有重要价值。凡疑为骨折者应常规进行X线平片检查,可以显示临床上难以发现的不完全性骨折、深部的骨折、关节内骨折和小的撕脱性骨折等。

女，71岁。3小时前不慎摔伤左髋部。既往体健。查体:左下肢缩短2cm，外旋50°畸形，左髋部肿胀不明显，轴向叩痛(+)。该患者可能为
A髋关节前脱位   B股骨颈骨折   C髋关节后脱位   D髋部软组织损伤   E股骨转子间骨折   
答案: B 
解析: 【答案解析】中、老年人有摔倒受伤史,伤后感髋部疼痛，下肢活动受限,不能站立和行走,应怀疑病人有股骨颈骨折。有时伤后并不立即出现活动障碍，仍能行走，但数天后,髋部疼痛加重，逐渐出现活动后疼痛更加重,甚至完全不能行走,这说明受伤时可能为稳定骨折，以后发展为不稳定骨折而出现功能障碍。检查时可发现患肢出现外旋畸形，一般在45°--60°之间。这是由于骨折远端失去了关节囊及髂股韧带的稳定作用，附着于大转子的臀中、小肌和臀大肌的牵拉和附着于小转子的髂腰肌和内收肌群的牵拉，而发生外旋畸形。若外旋畸形达到90°,应怀疑有转子间骨折。伤后少有出现髋部肿胀及瘀斑，可出现局部压痛及轴向叩击痛。

10岁，右大腿下端疼痛伴高热达39.5℃1天。怀疑为急性化脓性骨髓炎若已确定诊断最关键的治疗方法为
A卧床休息   B大量广谱抗生素   C肢体制动   D输液、注意水电平衡   E大量广谱抗生素+钻孔引流   
答案: E 
解析: 【答案解析】急性化脓性骨髓炎早期诊断与治疗是主要的关键。对疑有骨髓炎的病例应立即开始足量抗生素治疗，在发病5天内使用往往可以控制炎症，而在5天后使用或细菌对所用抗生素不敏感时，都会影响疗效。由于致病菌大都为溶血性金黄色葡萄球菌，要联合应用抗生素，选用的抗生素一种针对革兰阳性球菌，也可先应用广谱抗生素，待检出致病菌后再予以调整。急性骨髓炎经抗生素治疗后，在X线片改变出现前全身及局部症状均消失。这是最好的结果，说明骨脓肿形成以前炎症已经控制。在出现X线片改变后全身及局部症状消失，说明骨脓肿已被控制，有被吸收掉的可能。

10岁，右大腿下端疼痛伴高热达39.5℃1天。怀疑为急性化脓性骨髓炎最有价值的辅助检查是
AX线摄片检查   BCT检查    C血培养   D局部穿刺   E血常规检杏   
答案: D 
解析: 【答案解析】早期局部脓肿分层穿刺，若抽出脓性混浊液可确诊 。X线片无早期诊断价值，2~3周后可见骨破坏表现和骨膜反应 。CT和放射性核素骨显像有助于诊断 。

10岁，右大腿下端疼痛伴高热达39.5℃1天。怀疑为急性化脓性骨髓炎体格检查有力的证据是 
A右股骨下端皮温升高   B右股骨下端(干骺端)深压痛   C右股骨下端肿胀   D局部血管充盈怒张   E右膝关节伸屈受限   
答案: B 
解析: 【答案解析】急性化脓性骨髓炎的诊断检查：1.病史注意有无创伤史及身体其他部位感染如疖肿、扁桃体炎及上呼吸道感染等，有无急性全身症状如畏寒、高热、脉速等。2.体检注意有无全身中毒症状，患部有无皮肤发红、肿胀、压痛（右大腿下端疼痛）、关节功能受限等。3.局部骨膜下穿刺抽液(脓)检查及X线检查。如抽刺液作细菌学检查、血液细菌培养及抗生素敏感度测定。同时进行X线摄片检查。4.鉴别诊断注意与急性风湿热、类风湿性关节炎、急性软组织感染及急性化脓性关节炎等疾病相鉴别。5.辅助检查有条件者可行MRI及ECT检查。单纯的皮温升高并不能说明太多问题，皮温升高也可以是其它多种疾病引起的，与B项相比，并不具有重要意义。

患儿6岁，跌倒时手掌着地，查体肘关节半屈状，肘部明显肿胀及压痛，皮下有瘀斑,呈向外突出畸形，桡动脉搏动减弱,肘后三角存在,被动伸指时有剧疼痛 该患正确的治疗方案是
A立即切开筋膜减压   B尺骨鹰嘴牵引   C手法复位，石膏托固定   D切开复位，内固定   E臂丛麻醉或应用血管扩张剂无效后，手术探查肱动脉，同时行骨折复位，内固定   
答案: E 
解析:  【答案解析】（1）手法复位和后侧石膏托固定肘部肿胀较轻且桡动脉搏动正常者，可行手法复位及后侧石膏托固定。（2）手术指征：若肘部严重肿胀，桡动脉搏动消头，患肢剧痛、苍白、发凉、麻木、被动伸指时有剧烈疼痛者，应立即作臂丛阻滞或给予血管扩张剂。如仍不能改善情况，应速行手术探查，若仅仅摸不到桡动脉搏动，而手指颜色、温度、感觉正常，能伸屈自如无疼痛者，仍可先作持续骨牵引及应用血管扩张剂，一般在1～2天后，症状即可好转。

患儿6岁，跌倒时手掌着地，查体肘关节半屈状，肘部明显肿胀及压痛，皮下有瘀斑,呈向外突出畸形，桡动脉搏动减弱,肘后三角存在,被动伸指时有剧疼痛 该患最有可能的诊断是 
A伸直型肱骨髁上骨折   B屈曲型肱骨髁上骨折   C肘关节脱位   D桡骨小头半脱位   E尺骨鹰嘴骨折   
答案: A 
解析: 【答案解析】伸直型肱骨髁上骨折常有跌倒时手掌着地受伤的病史。伤后出现肘部疼痛、肿胀，体检发现肘部向后突出并处于半屈位，可扪及局部压痛及肘前方骨折端。X线片见肱骨髁向后上移位，骨折线从前下延向后上方。手法复位后使肘关节外固定屈肘90°～100°，4～5周拆除外固定开始功能锻炼。手法复位失败或并发血管神经损伤可行切开复位内固定术。伤后及术后警惕前臂骨筋膜室综合征的发生。一旦确立，应立即切开前臂掌、背侧深筋膜。

男，45岁。弯腰搬重物后出现腰痛伴右下肢放射痛、麻木1周，无间歇性跛行。查体：右下肢直腿抬高试验阳性，外踝附近与足外侧感觉减退，足趾屈力减弱，双侧病理反射阴性。首选的治疗方案是
A内窥镜下髓核摘除术   B开窗髓核摘除术   C经皮髓核切吸术   D椎板切成减压、植骨、内固定术   E卧床休息，理疗，按摩   
答案: E 
解析: 【答案解析】腰突症治疗一般首选保守治疗。只有并发了大小便功能障碍或者保守治疗无效，才考虑手术治疗。

男，45岁。弯腰搬重物后出现腰痛伴右下肢放射痛、麻木1周，无间歇性跛行。查体：右下肢直腿抬高试验阳性，外踝附近与足外侧感觉减退，足趾屈力减弱，双侧病理反射阴性。为明确诊断，下列检查中最有意义的是
A核素扫描   BB超   CX线   DCT   E电生理   
答案: D 
解析: 【答案解析】腰椎间盘突出症的定位诊断最好的CT，可以确定病变节段。

男，45岁。弯腰搬重物后出现腰痛伴右下肢放射痛、麻木1周，无间歇性跛行。查体：右下肢直腿抬高试验阳性，外踝附近与足外侧感觉减退，足趾屈力减弱，双侧病理反射阴性。最可能的受累阶段是
AL3～5   BL1～2   CL3～4   DL2～3   EL5～S1   
答案: E 
解析: 【答案解析】腰痛+直腿抬高试验=腰椎间盘突出症，足外侧麻木，考虑L5～S1。

女，76岁。跌倒后左髋部疼痛，不能站立行走。既往高血压、肺心病、糖尿病20余年，一般状态差。查体：BP190/110mmHg，左髋部压痛，左下肢呈短缩及外旋畸形。X线检查示股骨头下骨折，Pauwells角55°，Garden III型。如果该患者经治疗后心肺功能良好，血压控制在130/80mmHg，空腹血糖控制在7～8mmol/L，最佳治疗方案是
A人工髋关节置换术   B下肢中立位皮牵引   C切开复位髓内钉固定   D切开复位钢板固定   E切开复位克氏针固定   
答案: A 
解析: 【答案解析】Pauwells角<30゜是稳定骨折，保守治疗；Pauwells角>50゜是不稳定骨折，需要人工关节置换术。

女，76岁。跌倒后左髋部疼痛，不能站立行走。既往高血压、肺心病、糖尿病20余年，一般状态差。查体：BP190/110mmHg，左髋部压痛，左下肢呈短缩及外旋畸形。X线检查示股骨头下骨折，Pauwells角55°，Garden III型。如果该患者后期出现股骨头坏死，最主要的原因是
A股深动脉损伤   B旋股内侧动脉损伤   C小凹动脉损伤   D闭孔动脉损伤   E旋股外侧动脉损伤   
答案: B 
解析:  【答案解析】股骨颈骨折是最容易并发股骨头坏死的骨折，因为其损伤的是旋股内动脉。

女，76岁。跌倒后左髋部疼痛，不能站立行走。既往高血压、肺心病、糖尿病20余年，一般状态差。查体：BP190/110mmHg，左髋部压痛，左下肢呈短缩及外旋畸形。X线检查示股骨头下骨折，Pauwells角55°，Garden III型。首先应采取的治疗措施是
A外固定架固定   B切开复位钢板固定   C人工全髋关节置换术   D下肢中立位皮牵引   E石膏固定   
答案: D 
解析: 患者年龄76岁，一般状态差，X线检查示股骨头下骨折，Pauwels角55°，GardenⅢ型，此骨折类型为完全骨折，鉴于其年龄过大并且身体状态差，不宜行切开法复位，应行下肢骨牵引或皮肤牵引。外固定架固定对于这种完全骨折无效。闭合复位内固定需硬膜外麻醉，患者年龄过大，且有高血压、糖尿病史，一般状态差，不宜使用。切开复位钢板固定一般适用于手术复位失败或固定不可靠，或青壮年的陈旧性骨折不愈合。人工关节置换术一般适用于一般情况好，65岁以上老年人的股骨颈头下型骨折

16岁女孩，左小腿上段肿胀疼痛半年，近1个月来肿胀明显,夜间痛明显。查体：左胫骨上端肿胀严重,压痛明显,浅静脉怒张，扪及一6cm×7cm硬性肿块,固定，边界不清。X线片示左胫骨上段呈虫蚀状溶骨性破坏，骨膜反应明显，可见Codman三角 最佳治疗方案是
A单纯化疗   B单纯放疗   C保肢术，术前后化疗   D刮除植骨术，术前后化疗   E截肢术   
答案: C 
解析: 【答案解析】骨肉瘤经病理确诊后，即开始前期的化学或放射性治疗，切除肿瘤组织是骨肉瘤治疗中重要的步骤。

16岁女孩，左小腿上段肿胀疼痛半年，近1个月来肿胀明显,夜间痛明显。查体：左胫骨上端肿胀严重,压痛明显,浅静脉怒张，扪及一6cm×7cm硬性肿块,固定，边界不清。X线片示左胫骨上段呈虫蚀状溶骨性破坏，骨膜反应明显，可见Codman三角 在住院行手术治疗前,应常规进行下列哪项检查 
A淋巴结活检   B头颅CT    C胃肠道钡餐检查   D胸部x线摄片    E骨髓穿刺   
答案: D 
解析: 【答案解析】骨肉瘤是青少年最常见的骨原发恶性肿瘤，也是骨科学界治疗的难点之一。据我国统计资料显示，骨肉瘤发病率在原发性恶性肿瘤中占居首位，发病率大约是十万分之一点五到二。多见于10-25岁的青少年，这种肿瘤恶性程度甚高，起病急，进展快，予后极差，短期内迅速转移，肺为最常见的转移部位，转移机率最高，多数患者半年至一年内会出现肺转移，70%的患者发现时已经有肺部转移。

16岁女孩，左小腿上段肿胀疼痛半年，近1个月来肿胀明显,夜间痛明显。查体：左胫骨上端肿胀严重,压痛明显,浅静脉怒张，扪及一6cm×7cm硬性肿块,固定，边界不清。X线片示左胫骨上段呈虫蚀状溶骨性破坏，骨膜反应明显，可见Codman三角最可能的诊断是 
A左胫骨慢性骨髓炎   B左胫骨软骨肉瘤   C左胫骨骨巨细胞瘤恶变   D左胫骨骨肉瘤   E左胫骨骨软骨瘤恶变   
答案: D 
解析: 【答案解析】是最常见的恶性骨肿瘤，好发于青少年，好发部位为股骨远端、胫骨近端和肱骨近端。病变发生在千骺端，主要表现为局部疼痛，多为持续性，渐重，夜间痛加重。伴有全身恶病质，检查可见表皮温度升高，静脉怒张，肿块界限不清，可有病理骨折。X线表现可有成骨性的骨硬化灶，或溶骨性破坏，骨膜反应可见Codman三角或日光放射现象。

女性,25岁，左膝外上方逐渐隆起包块伴酸痛半年，X线平片提示左股骨下端外侧有一病灶，边缘膨胀,中央有肥皂泡样改变,无明显的骨膜反应确立诊断，最有力的检查方法是
A外周血中碱性磷酸酶检测   B局部穿刺活组织检查   CCT检查    D核素骨扫描   E外周血白细胞计数和分类    
答案: B 
解析: 【答案解析】X线平片提示左股骨下端外侧有一病灶，边缘膨胀,中央有肥皂泡样改变。考虑骨巨细胞瘤，确诊诊断首选局部穿刺活组织检查。

女性,25岁，左膝外上方逐渐隆起包块伴酸痛半年，X线平片提示左股骨下端外侧有一病灶，边缘膨胀,中央有肥皂泡样改变,无明显的骨膜反应其诊断考虑为 
A骨纤维异样增殖症   B骨髓瘤   C骨肉瘤   D骨巨细胞瘤   E骨囊肿   
答案: D 
解析: 【答案解析】骨巨细胞瘤属于潜在恶性或介于良恶性之间的溶骨性肿瘤，好发年龄为 20～40岁，女性多于男性，X线主要表现为骨端偏心位溶骨性破坏，而无骨膜反应，病灶骨皮质膨胀变薄，呈肥皂泡样改变。

女性，14岁，右小腿酸痛2个月，进行性加重近1周,疼痛难忍，夜间尤其明显,伴发热38℃。体格检查：右胫骨中段膨隆，压痛，局部皮温增高。X线片显示胫骨中段骨质破坏，骨膜呈葱皮样改变 采取哪一种治疗为最佳
A化疗药物治疗   B放射治疗   C截肢+化疗   D放射治疗+化疗+截肢    E病段切除，灭活再植   
答案: D 
解析: 【答案解析】本病主要以手术切除为主，因放疗有诱发恶变可能。鉴于本病临床进展缓慢，对病变较小或无症状者，可暂不手术，但应密切随访观察。病变发展较快者，伴有明显畸形和功能障碍者，应视为手术指征。根治性切除虽为最佳治疗方法，但可导致功能障碍与美容缺陷。保守的部分切除易于复发。本病手术切除预后良好，故术中对邻接颅底及颅内的重要神经、血管部位病变，不要过分切除，以免发生意外。

女性，14岁，右小腿酸痛2个月，进行性加重近1周,疼痛难忍，夜间尤其明显,伴发热38℃。体格检查：右胫骨中段膨隆，压痛，局部皮温增高。X线片显示胫骨中段骨质破坏，骨膜呈葱皮样改变 对诊断、鉴别诊断最有价值的是哪一项检查
AX线平片    B核素骨扫描   CCT    D血白细胞计数及分类   E组织活检，病理检查   
答案: E 
解析: 【答案解析】病理检查病损内含有大量纤维组织和不等量的交织骨，纤维组织和骨小梁有移行。可确诊。

女性，14岁，右小腿酸痛2个月，进行性加重近1周,疼痛难忍，夜间尤其明显,伴发热38℃。体格检查：右胫骨中段膨隆，压痛，局部皮温增高。X线片显示胫骨中段骨质破坏，骨膜呈葱皮样改变 诊断为尤文肉瘤,主要应与以下哪一种病变相鉴别 
A骨结核   B化脓性骨髓炎   C骨囊肿   D骨纤维肉瘤   E骨纤维异样增殖症   
答案: B 
解析: 【答案解析】尤文肉瘤主要须与急性化脓性骨髓炎、骨原发性网织细胞肉瘤、神经母细胞瘤骨转移，以及骨肉瘤相鉴别。⑴急性化脓性骨髓炎：本病发病急，多伴有高热，疼痛较尤文肉瘤剧烈，化脓时常伴有跳痛，夜间痛并不加重，有些病例伴有胸部其他部位感染。早期的X线片上受累骨改变多不明显，以后于髓腔松质骨中出现斑点状稀疏破坏。在骨破坏的同时很快出现骨质增生，多有死骨出现；穿刺检查，在骨髓炎的早期即可有血性液体或脓性液体吸出，细菌培养阳性，而尤文肉瘤则否。进行脱落细胞学检查有助于诊断。骨髓炎对抗炎治疗有明显效果，尤文肉瘤对放疗极敏感。⑵骨原发性网织细胞肉瘤：多发生于30~40见闻，病程长，全身情况尚好，临床症状不重，X线表现为不规则的溶骨性破坏，有时呈溶冰状，无骨膜反应。病理检查，胞核多不规则，具有多形性，网织纤维比较丰富，包绕着瘤细胞。组织化学检查，包浆内无糖原。⑶神经母细胞瘤骨转移：多见于5岁以下的幼儿，60%来源于腹膜后，25%来源于纵隔，常无明显原发病症状，转移处有疼痛、肿胀，多合并病理性骨折，尿液检查儿茶酚胺升高。X线片上常很难鉴别；病理上成神经细胞瘤的细胞呈梨形，形成真性菊花样；电镜下瘤细胞内有分泌颗粒。⑷骨肉瘤：临床表现发热较轻微，主要为疼痛，夜间重，肿瘤穿破皮质骨进入软组织，形成的肿块多偏于骨的一旁，内有骨化影，骨反应的大小、形态常不一致，常见Codman三角及放射状骨针改变。病理上瘤细胞不呈假菊花样排列。

男，35岁,右膝关节内侧疼痛，肿胀半年，曾在外院摄X线片，见右胫骨上端内侧有一5cm×4cm大小透光区，中间有肥皂泡样阴影,骨端膨大。近1个月来肿胀明显加重,夜间疼痛难忍，右膝关节活动受限。入院后X线摄片示胫骨上端病变扩大，肥皂泡样阴影消失，呈云雾状阴影，病变侵入软组织 上述病人若病变处于早期阶段时，治疗应选择
A病灶刮除+植骨    B病灶不处理，严密观察   C瘤段切除，假体植入   D瘤段切除，植骨   E放射治疗   
答案: A 
解析: 【答案解析】骨巨细胞瘤的治疗以手术切除为主，应用切刮术加灭活处理，植入自体或异体松质骨或骨水泥。

男，35岁,右膝关节内侧疼痛，肿胀半年，曾在外院摄X线片，见右胫骨上端内侧有一5cm×4cm大小透光区，中间有肥皂泡样阴影,骨端膨大。近1个月来肿胀明显加重,夜间疼痛难忍，右膝关节活动受限。入院后X线摄片示胫骨上端病变扩大，肥皂泡样阴影消失，呈云雾状阴影，病变侵入软组织 复查时最重要的项目是
A血尿常规   B局部与胸部X线检查    C局部检查   D血碱性磷酸酶测定   E尿本一周蛋白测定   
答案: B 
解析: 【答案解析】骨巨细胞瘤的X线改变对本病的诊断提供了重要线索。故应复查局部与胸部X线。

男，35岁,右膝关节内侧疼痛，肿胀半年，曾在外院摄X线片，见右胫骨上端内侧有一5cm×4cm大小透光区，中间有肥皂泡样阴影,骨端膨大。近1个月来肿胀明显加重,夜间疼痛难忍，右膝关节活动受限。入院后X线摄片示胫骨上端病变扩大，肥皂泡样阴影消失，呈云雾状阴影，病变侵入软组织 下列治疗措施哪项最合适
A病灶刮除+植骨    B病灶刮除+骨水泥填充   C广泛切除+大块骨或假体植入   D截肢   E放射治疗或化疗   
答案: D 
解析: 【答案解析】切除或截肢如为恶性，范围较大，有软组织浸润或术后复发，应根据具体情况考虑局部切除或截肢，有的切除肿瘤后失去关节作用，如股骨颈，可考虑切除后应用人工关节或关节融合术。

男，35岁,右膝关节内侧疼痛，肿胀半年，曾在外院摄X线片，见右胫骨上端内侧有一5cm×4cm大小透光区，中间有肥皂泡样阴影,骨端膨大。近1个月来肿胀明显加重,夜间疼痛难忍，右膝关节活动受限。入院后X线摄片示胫骨上端病变扩大，肥皂泡样阴影消失，呈云雾状阴影，病变侵入软组织 该患者最可能的诊断是 
A骨肉瘤   B骨软骨瘤恶变   C骨囊肿   D骨纤维肉瘤   E骨巨细胞瘤恶变   
答案: E 
解析:  【答案解析】男性患者，右膝关节内侧疼痛，肿胀半年。右胫骨上端内侧有一5cm×4cm大小透光区，中间有肥皂泡样阴影,骨端膨大。考虑骨巨细胞瘤。1个月来肿胀明显加重，后X线摄片示胫骨上端病变扩大，肥皂泡样阴影消失，呈云雾状阴影，病变侵入软组织，考虑骨巨细胞瘤恶变。

男，7岁，突发寒战，髙热，右膝下方剧痛3天，查体 T39.8℃, P86次/分，R25次/分， BP110/60mmHg。烦躁不安，右膝关节呈半屈曲状，拒动，右小腿近端皮温高，肿胀不明显，压痛阳性。诊断明确后首选的处理措施
A足量抗生素   B物理降温   C支持治疗   D手术   E肢体制动   
答案: A 
解析: 【答案解析】凡确诊后须立即静脉滴入足量、多种有效抗生素，病后24～48小时，最迟不超过72小时，若能每天静脉滴注青霉素320万～1200万U，酌情加用庆大霉素、氯霉素，有可能阻断炎症发展。林可霉素抗菌谱与红霉素相似、但能渗进骨组织内，治疗急性骨髓炎效果较好，成人每日2.4～2.8g，小儿30mg/kg，分次静脉滴注或肌肉注射，条件具备者再根据血培养和药物敏感试验，选用疗效最佳的抗生素，直到全身症状消失、局部无压痛，然后减量，维持1～2周才停药。

男，7岁，突发寒战，髙热，右膝下方剧痛3天，查体 T39.8℃, P86次/分，R25次/分， BP110/60mmHg。烦躁不安，右膝关节呈半屈曲状，拒动，右小腿近端皮温高，肿胀不明显，压痛阳性。早期确诊最可靠的是
A血常规   B局部分层穿刺   CCT   DX线   E体格检查   
答案: B 
解析: 【答案解析】7岁男孩，突发寒战、高热、烦躁不安、右膝下方剧痛，膝关节呈半屈曲状，拒动。查体：右小腿近端皮温高，压痛，根据患者典型临床表现诊断为化脓性骨髓炎，其最常见的致病菌为金黄色葡萄球菌。如未应用抗菌药物，病变部穿刺液送细菌培养，最可能的结果应是金黄色葡萄球菌。故本题选B项。

男，7岁，突发寒战，髙热，右膝下方剧痛3天，查体 T39.8℃, P86次/分，R25次/分， BP110/60mmHg。烦躁不安，右膝关节呈半屈曲状，拒动，右小腿近端皮温高，肿胀不明显，压痛阳性。最可能的诊断是 
A风湿性关节炎   B急性血源性骨髄炎   C膝关节结垓   D类风湿关节炎   E化脓性关节炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】儿童及青少年全身中毒症状（高热、寒战）+患侧肢体局部持续性剧烈疼痛.浅表部位病源出现皮肤温度增高提示急性血源性骨髄炎。

女性，18岁。咳嗽4个月,伴低热,1个月前右膝部外伤。体格检查：跛行,右股四头肌萎缩，右膝肿胀，浮髌试验(+)肺部平片示右上肺有散在钙化灶，血沉90mm／h，这时初步诊断是
A类风湿性关节炎   B化脓性关节炎   C结核性关节炎   D创伤性关节炎   E风湿性关节炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】根据题意，患者咳嗽、低热、右上肺有散在钙化灶，血沉90mm／h，应考虑结合可能。结合好发于上叶尖后段下叶背段。故本题选C。

女性，18岁。咳嗽4个月,伴低热,1个月前右膝部外伤。体格检查：跛行,右股四头肌萎缩，右膝肿胀，浮髌试验(+)该患者应首先进行哪项检查 
A右膝CT    B血常规   C血沉   D右膝穿刺抽液，生化检查及细菌培养   E胸部平片及右膝止侧位片   
答案: E 
解析:  【答案解析】根据患者病史，应除外是膝关节结核，所以应进一步明确诊断，咳嗽低热临床需注意是否有结核的可能，患者目前提示关节积液，所以首先注意题目问的是首选，应该行简洁而有效的诊断方式，相比而言B、C诊断价值不大，A、D诊断价值较强但并不是首选方式，胸片可以除外肺部结核情况，关节X线片有利于局部情况分析，所以E为首选。

男，28 岁。6 小时前从 4 米高处坠落，不能站立行走，查体：左小腿明显肿胀，中段畸形，足背动脉搏动减弱，皮肤温度较对侧降低，被动屈伸足趾时疼痛加重。预后状况最主要取决于
A手术减压的早晚   B外固定时间的长短   C内固定方式的选择   D有无应用脱水抗感染治疗   E有无及早抬高患肢   
答案: A 
解析: 【答案解析】预后状况主要取决于手术减压的早晚。在神经、肌肉缺血坏死前切开减压预后较好，若延误治疗，可能造成肢体的缺血坏死或遗留严重并发症，导致肢体功能丧失。

男，28 岁。6 小时前从 4 米高处坠落，不能站立行走，查体：左小腿明显肿胀，中段畸形，足背动脉搏动减弱，皮肤温度较对侧降低，被动屈伸足趾时疼痛加重。此类临床原因是
A胫腓骨骨折不稳定   B骨折压迫动脉影响血供   C骨折压迫静脉影响血流   D骨筋膜室内压力增高   E小腿部广泛软组织挫伤   
答案: D 
解析: 【答案解析】骨筋膜室容积骤减或内容物体积增大，使室内压力骤升。

男，28 岁。6 小时前从 4 米高处坠落，不能站立行走，查体：左小腿明显肿胀，中段畸形，足背动脉搏动减弱，皮肤温度较对侧降低，被动屈伸足趾时疼痛加重。下列治疗方法首选的是
A镇痛剂，激素治疗   B小腿石膏托固定   C筋膜室切口减压   D小夹板固定   E跟骨结节骨牵引   
答案: C 
解析: 【答案解析】骨筋膜室综合征一经确诊，应立即切开筋膜减压。早期彻底切开筋膜减压是防止肌肉和神经发生缺血性坏死的唯一有效方法。且不可等到出现5“P”体征后才行切开减压术，从而导致不可逆的缺血性肌挛缩。切开的皮肤一般多因张力过大而不能缝合。可用凡士林纱布填塞，外用无菌敷料包好，待消肿后行延期缝合，或应用游离皮片移植闭合伤口。切不可勉强缝合皮肤，失去切开减压的作用。局部切开减压后，血循环获得改善，大量坏死组织的毒素进入血液循环，应积极防治失水、酸中毒、高血钾症、肾衰竭、心律不齐、休克等严重并发症，必要时还得行截肢术以抢救生命。

男性，55岁。双下肢无力半年，右侧明显，近2个月行走不稳，右手不能扣钮扣。无外伤史，无发热。体格检查，颈背部无明显压痛,两上肢前臂、手及上臂尺侧皮肤感觉减退,右侧尤其明显，四肢肌张力增高。肱二头肌反射亢进，双侧膝踝反射亢进，右髌阵挛阳性,右侧巴彬斯基征阳性 致病因素是
A病毒感染   B细菌感染   C退行性改变   D变态反应   E高血压   
答案: C 
解析: 【答案解析】颈椎间盘突出是椎间盘退变的一种病理过程，退变一开始就预示该节段稳定程度减弱。退变不一定导致椎间盘突出，而椎间盘突出也不代表临床发病，仅预示临床上出现脊髓或神经根受压的病理基础。

男性，55岁。双下肢无力半年，右侧明显，近2个月行走不稳，右手不能扣钮扣。无外伤史，无发热。体格检查，颈背部无明显压痛,两上肢前臂、手及上臂尺侧皮肤感觉减退,右侧尤其明显，四肢肌张力增高。肱二头肌反射亢进，双侧膝踝反射亢进，右髌阵挛阳性,右侧巴彬斯基征阳性 应考虑的治疗是
A颈枕吊带牵引   B激素治疗   C推拿按摩治疗   D手术   E颈托围领   
答案: D 
解析: 【答案解析】颈椎病手术法：手术法的原理主要是减轻压迫，消除刺激、增进稳定，防止进行性损害。但手术并发症与禁忌症较多，危险高，痛苦大，全身或局部的情况不适宜手术的患者，如年龄偏大、身体欠佳者，合并心脑血管病变或糖尿病，或者有麻醉禁忌症的患者不宜手术治疗。

男性，55岁。双下肢无力半年，右侧明显，近2个月行走不稳，右手不能扣钮扣。无外伤史，无发热。体格检查，颈背部无明显压痛,两上肢前臂、手及上臂尺侧皮肤感觉减退,右侧尤其明显，四肢肌张力增高。肱二头肌反射亢进，双侧膝踝反射亢进，右髌阵挛阳性,右侧巴彬斯基征阳性 最有助于鉴别诊断的辅助检查为
A颈椎X线片    B颈段X线断层摄片    C肌电图   D颈段MRI    E核素扫描   
答案: D 
解析: 【答案解析】依据题意，提示患者颈髓损伤，颈椎MRI检查，对脊髓、椎间盘，组织显示清晰，椎间盘脱出、脊髓受压等都能看得出，只有依靠MRI等排除脊髓压迫症原因。

男性，55岁。双下肢无力半年，右侧明显，近2个月行走不稳，右手不能扣钮扣。无外伤史，无发热。体格检查，颈背部无明显压痛,两上肢前臂、手及上臂尺侧皮肤感觉减退,右侧尤其明显，四肢肌张力增高。肱二头肌反射亢进，双侧膝踝反射亢进，右髌阵挛阳性,右侧巴彬斯基征阳性 最可能的诊断是
A脑中风   B颈椎病   C颈椎肿瘤   D颈椎结核   E颈神经根炎   
答案: B 
解析: 【答案解析】依据题干，患者有明显神经症状，四肢痉挛性瘫痪，下肢行走不稳，上肢前臂、手及上臂尺侧皮肤感觉均减退，右侧尤其明显，四肢肌张力增高，肱二头肌反射亢进，双侧膝踝反射亢进，右髌阵挛阳性，右巴宾斯基征阳性提示患者颈髓损伤，颈椎间盘突出可能性较大，颈椎结核多有低热盗汗等结核病史，可排除。

女性，65岁，绝经10年，无外伤史。主诉腰痛若X线检查后确诊为“腰椎骨关节炎”,不应采取的治疗措施为
A糖皮质激素治疗   B非甾体抗炎药治疗   C减肥   D理疗   E卧硬板床，少负重   
答案: A 
解析: 【答案解析】糖皮质激素：不宜全身用药，仅在对其他治疗无效，关节有急性炎症发作表现或有关节周围滑膜炎，肌肤炎等可给予关节腔内或病变部位局部注射。不宜反复使用。同一部位二次注射间隔时间至少在3个月以上。

女性，65岁，绝经10年，无外伤史。主诉腰痛不必要为她所做的辅助检查是
A腰椎X线片    B腰椎CT    C骨密度   D类风湿因子测定   E肾脏B超    
答案: D 
解析: 【答案解析】ABCE都对患者确诊诊断具有特异性，只有类风湿因子测定特异性并不是很强，见于很多疾病。对于本例腰痛病人查询病因时，其诊断意义不大，故选D。

10、女性，65岁，绝经10年，无外伤史。主诉腰痛 其可能的病因为 
A肾结石   B骨质疏松症   C椎间盘突出症   D骨关节炎   E以上均可能   
答案: E 
解析: 【答案解析】依据题意，老年，绝经患者，主诉腰痛，ABCD均可以引起腰部疼痛，故选E。

男性，26岁。外伤致肱骨中下1／3长斜形骨折，来院检查时发现有垂腕、垂指畸形。该患者选择哪种治疗方法痛苦小，稳妥 
A立即切开复位，内固定，同时探查并修复受损的神经   B给予神经营养药   C手法复位，小夹板固定并观察   D手法复位，U形石膏固定，观察   E手法复位，悬垂石膏固定，观察2～3个月。如垂腕垂指无恢复再行手术治疗    
答案: E 
解析:   【答案解析】针对题目中的患者情况，主要是因为患者垂腕垂指畸形表示有桡神经的损伤，肱骨骨折所致桡神经损伤多为牵拉伤，大部分可自行恢复。在骨折复位固定后，应观察2－3个月，如肱桡肌功能恢复则继续观察，否则可能是神经断伤或嵌入骨折断端之间，应即手术探查。

男性，26岁。外伤致肱骨中下1／3长斜形骨折，来院检查时发现有垂腕、垂指畸形。该患者合并哪条神经损伤
A尺神经损伤   B臂丛神经损伤   C正中神经损伤   D桡神经损伤   E正中、尺神经同时损伤   
答案: D 
解析: 【答案解析】根据题意，垂腕、垂指畸形是肘上桡神经损伤的典型畸形，桡神经走行在肱骨中段背侧的桡神经沟内，在肱骨下1/3处紧贴肱骨向前绕行，故此处骨折最易伤及。

乘车时，急刹车，右膝前方受到撞击，出现右髋剧痛，髋关节运动障碍，处于屈曲内收，内旋,畸形状态应首先选择哪种治疗方法
AHippocrates法    BKocher法    Callis法    D骨牵引   E皮牵引   
答案: C 
解析: 【答案解析】髋关节后脱位绝大多数用手法复位治疗，为保持肌肉松弛，复位常在全麻或椎管内麻醉下进行，常用Allis法。应尽早、尽可能在24h内进行。如超过48h复位将十分困难。复位后患肢固定于外展中立位3周。卧床4周后扶双拐下地，3个月后才能完全持重。以免股骨头缺血坏死。该患者下地负重过早(4周)，有可能发生股骨头缺血性坏死。

乘车时，急刹车，右膝前方受到撞击，出现右髋剧痛，髋关节运动障碍，处于屈曲内收，内旋,畸形状态可能出现哪些合并损伤
A坐骨神经   B股神经   C闭孔神经   D胫神经   E腓总神经   
答案: A 
解析: 【答案解析】髋关节后脱位时，向后脱出的股骨头可挫伤或压迫坐骨神经，出现相应的临床表现，因大多数为挫伤，2～3个月后可自行恢复，无须特殊处理。

乘车时，急刹车，右膝前方受到撞击，出现右髋剧痛，髋关节运动障碍，处于屈曲内收，内旋,畸形状态应诊断为 
A股骨颈骨折   B股骨粗隆间骨折   C股骨粗隆下骨折   D髋关节后脱位   E髋关节前脱位   
答案: D 
解析: 【答案解析】坐位、膝前受较大外力，髋剧痛，功能受限，出现屈曲内收内旋畸形，应诊断为髋关节后脱位。股骨颈骨折和股骨转子间骨折受伤机制为摔倒后髋部痛、功能障碍，患肢呈内收外旋畸形，可除外。髋关节前脱位患肢呈屈曲外展外旋畸形也可除外。

建筑工人不慎坠楼，腰剧痛，双下肢感觉运动障碍，二便功能障碍除手术外，伤后早期最重要的治疗措施,是 
A抗生素   B止痛剂   C甘露醇与大剂量糖皮质激素   D防止褥疮   E留置尿管   
答案: C 
解析:  【答案解析】该患者考虑：脊柱骨折合并脊髓损伤。综合治疗。①脱水疗法。应用20％甘露醇200毫升；每日1～2次，目的是减轻脊髓水肿。②激素治疗。应用地塞米松10～20毫克静脉滴注，每日一次。对缓解脊髓的创伤性反应有一定意义。③一些自由基清除剂如维生素E、A、C及辅酶Q等；钙通道阻滞剂，利多卡因等的应用被认为对防止脊髓损伤后的继发损害有一定好处。留置尿管也是处理方式，但是相对而言没有甘露醇与大剂量糖皮质激素重要，因为这两项主要是用于控制颅内压。

建筑工人不慎坠楼，腰剧痛，双下肢感觉运动障碍，二便功能障碍经X线平片检查，诊断为胸腰段屈曲型压缩骨折合并脊髓损伤。为进一步明确骨折片向椎管内的移位情况,下列哪项检查是最有价值的 
AMRI    BCT    CECT    D脊髓造影   EX线断层摄影    
答案: B 
解析: 【答案解析】CT检查可显示骨折情况，有否骨折碎片进入椎管内。

建筑工人不慎坠楼，腰剧痛，双下肢感觉运动障碍，二便功能障碍现场搬运的正确方法 
A平托或滚动法   B单人搂抱法   C双人搂抱法   D侧卧搬运法   E背驮法   
答案: A 
解析: 【答案解析】可疑骨折或骨折病人的现场搬运应采取平托或滚动法。急救搬运：脊柱骨折者从受伤现场运输至医院内的急救搬运方式至关重要，一人抬头，一人抬脚或用搂抱的搬运方法十分危险，因这些方法会增加脊柱的弯曲，可以将碎骨片向后挤入椎管内，加重了脊髓的损伤，正确的方法是采用担架，木板甚至门板运送，先使伤员双下肢伸直，木板放在伤员一侧，三人用手将伤员平托至门板上，或二三人采用滚动法，使伤员保持平直状态，成一整体滚动至木板上。

男性，70岁。下楼时不慎摔伤右髋部，查体右下肢短缩。外旋50°畸形，右髋肿胀不明显，但有叩痛 该患最易发生的并发症是
A脂肪栓塞   B坐骨神经损伤   C髋内翻畸形   D股骨头缺血性坏死   E髋关节周围创伤性骨化   
答案: D 
解析: 【答案解析】股骨颈骨折是股骨头下至股骨颈基底部之间的骨折称股骨颈骨折，是老年常见的骨折之一。主要症状有：①畸形：患肢多有轻度屈髋屈膝及外旋畸形；②疼痛；③疼痛；④功能障碍；⑤患肢缩短。骨折的同时有可能损伤这些血管，造成股骨头坏死，或骨折不愈合。

男性，70岁。下楼时不慎摔伤右髋部，查体右下肢短缩。外旋50°畸形，右髋肿胀不明显，但有叩痛 为证实诊断首先需要的检查是
A普通X线片    BCT检查   CMRI检查    D核素骨扫描   E关节造影   
答案: A 
解析: 【答案解析】股骨颈骨折需经X线检查后，确定诊断，并根据X线片进行分型，进而行相应治疗。在目前诸多的骨科临床检查方法，如X线摄片、CT检查、MRI检查、全身骨扫描(ECT)、超声波等，最重要、最基本的检查是x线摄片检查。

男性，70岁。下楼时不慎摔伤右髋部，查体右下肢短缩。外旋50°畸形，右髋肿胀不明显，但有叩痛 该患最可能的诊断是 
A右髋后脱位   B右髋前脱位   C右股骨颈骨折   D右粗隆间骨折   E右髋软组织损伤   
答案: C 
解析: 【答案解析】患者“摔伤右髋部，右下肢短缩。外旋50°畸形，叩痛”。典型外伤史；伤侧髋部疼痛，一般不能站立行走，活动髋关节诱发剧痛，局部存在明显压痛及伤肢叩击痛；患肢多呈缩短、外旋、内收畸形，大转子上移。考虑为右股骨颈骨折。

30岁女性，半小时前从高处坠下，右股骨下端肿痛,腹部疼痛，查体：神智淡漠，股骨下端有成角畸形该患最后诊断为右股骨下l／3斜折，骨盆坐骨支及耻骨支骨折，3天后患者腹部症状消失,生命体征平衡，但出现右足背动脉搏动弱,足发凉,色苍白,此时应采了哪种治疗 
A手法复位，石膏外固定   B切开复位，内固定加探查血管   C手法复位、夹板固定   D探查血管后，石膏外固定   E继续观察   
答案: B 
解析: 【答案解析】该患者诊断为斜行骨折，斜行骨折为不稳定骨折，所以需要及时的复位，而患者足背凉，动脉触及不到，说明足背动脉出现问题，可能是骨折导致，所以选B。

30岁女性，半小时前从高处坠下，右股骨下端肿痛,腹部疼痛，查体：神智淡漠，股骨下端有成角畸形 该患应首先检查哪项 
A右股骨下端有无反常活动   B右股骨下端有无骨擦音   C生命体征的检查   D诊断性腹腔穿刺   E检查有无足背动脉搏动   
答案: C 
解析: 【参考答案】C

36岁，男性。翻车肩部外伤，半小时后来院.查左锁骨中外1／3处明显畸形，局部肿胀明显，瘀血，桡动脉搏动触不到，手部发凉，皮色苍白，血压80／40mmHg该患正确的治疗方法，是
A手法复位，横8字绷带固定    B手法复位，石膏固定   C牵引治疗   D手术切开复位，内固定探查臂丛神经   E立即手术探查受损血管并修复血管，骨折复位内固定，再加适当的外固定   
答案: E 
解析: 【答案解析】根据题意，患者目前桡动脉搏动触不到，手部发凉，皮色苍白，说明存在血运障碍，应立即给予手术探查，止血修复血管，并给与内固定复位，再加适当的外固定。

36岁，男性。翻车肩部外伤，半小时后来院.查左锁骨中外1／3处明显畸形，局部肿胀明显，瘀血，桡动脉搏动触不到，手部发凉，皮色苍白，血压80／40mmHg该患应首先做哪项处置 
A立即拍照X线片    B直即做化验各项检查   C做血管造影   D立即补液，输血   E整复骨折，固定   
答案: D 
解析: 【答案解析】患者“桡动脉搏动触不到，手部发凉，皮色苍白，血压80／40mmHg”说明失血很多，休克，所以应该立即补液，输血。

男，9岁，奔跑时跌倒，右肘着地摔伤1小时。查体：右肘肿胀，功能受限，异常活动，肘后三角正常，手部青紫、皮温低，拇指对掌功能障碍。最常见的晚期并发症
A肘关节骨关节化   B骨折处异位骨化   C骨折不愈合   D肘关节强直   E肘内翻畸形   
答案: E 
解析: 【答案解析】如果早期未能作出诊断及正确的治疗，晚期可导致缺血性肌挛缩，严重影响手的功能及肢体的发育。

男，9岁，奔跑时跌倒，右肘着地摔伤1小时。查体：右肘肿胀，功能受限，异常活动，肘后三角正常，手部青紫、皮温低，拇指对掌功能障碍。明确诊断后，首选的治疗方法是
A尺骨鹰嘴骨牵引   B手法复位外固定   C手术治疗   D前臂三角巾悬挂   E脱水止痛治疗   
答案: C 
解析: 【答案解析】手术治疗指征(1)手法复位失败。(2)小的开放伤口，污染不重。(3)有神经血管损伤。该患者有正中神经损伤。

男，9岁，奔跑时跌倒，右肘着地摔伤1小时。查体：右肘肿胀，功能受限，异常活动，肘后三角正常，手部青紫、皮温低，拇指对掌功能障碍。首选的检查方法是
AX线片   BCT   C肌电图   D骨扫描   EMRI   
答案: A 
解析: 【答案解析】肱骨髁上骨折伸直型：儿童有手着地受伤史，肘部出现疼痛、肿胀、皮下瘀斑，肘部向后突出并处于半屈位，应想到肱骨髁上骨折的可能。检查局部明显压痛，有骨摩擦音及假关节活动，肘前方可扪到骨折断端，肘后三角关系正常。通常是近折端向前下移位，远折端向上移位。在诊断中，应注意有无神经、血管损伤，应特别注意观察前臂肿胀程度，腕部有无挠动脉搏动，手的感觉及运动功能等。 肘部正侧位X线拍片可以准确判断骨折移位情况，为诊断和选择治疗方法提供依据。

男性，30岁。车祸2小时后来院，一般情况尚好，右小腿中上段皮裂伤14cm，软组织挫伤较重，胫骨折端有外露，出血不多 此时最佳的处理方法，是
A清创术，骨折复位，外固定支架固定   B清创术，骨折复位，钢板内固定   C清创术，骨折复位，髓针内固定   D清创术，夹板固定   E清创术，石膏管型固定   
答案: A 
解析: 【答案解析】根据题意，患者因交通事故致左小腿中段皮裂伤14cm长，可见胫骨骨折端外露，软组织挫伤较重，伤口污染重且出血。那么在进行X线片检查前，我们需要进行的处理是简单的外固定和包扎，预防感染，以及2次损伤。

男性，30岁。车祸2小时后来院，一般情况尚好，右小腿中上段皮裂伤14cm，软组织挫伤较重，胫骨折端有外露，出血不多 在进行X线片检查前，应该进行的处理
A行简单的外固定及局部包扎   B行气压止血带止血   C急送手术室   D石膏固定   E跟骨结节牵引   
答案: A 
解析: 【答案解析】首先车祸2小时的病史,右小腿中上段皮裂伤14cm,时间上可以给于清创术.又因为胫骨折端有外露,故应该骨折复位。外固定支架的适应症:如果在正位和侧位X线片显示三块以上的皮质粉碎，同时桡骨缩短5mm以上和(或)桡腕或桡尺关节内受累，建议用外固定支架恢复桡骨解剖。其次，在优势手损伤的年轻病人，当桡骨远端关节内和(或)严重粉碎骨折时，应选用支架固定，必要时同时采用附加技术。此外，在伴有软组织肿胀高能损伤的骨折、神经压迫、开放骨折、双侧骨折，亦是外固定支架治疗的主要适应症。

车祸造成右小腿中上段皮裂伤，短缩，成角畸形并有骨外露理学检查后，还要作哪项最必要的检查
A右小腿中上1／3为中心的包括膝关节在内的X线正侧位平片   BCT    C血常规检查   D电生理检查   E右小腿的全长X 线正侧位平片    
答案: A 
解析: 【答案解析】结合题意，患者外伤致右小腿中上段皮裂伤，短缩，成角畸形并有骨外露。考虑患者中上段开放性骨折，骨折进一步检查首选X线检查。

车祸造成右小腿中上段皮裂伤，短缩，成角畸形并有骨外露来院后，首先应用哪项理学检查
A量诊   B触诊   C动诊   D听诊   E望诊   
答案: E 
解析: 【答案解析】检查顺序：按望、触、动、量顺序进行。先查健侧，然后查患侧。遇有病痛处，先远后近。在进行局部检查时，应对全身情况进行观察。

