晨僵在哪类关节炎中表现最为突出
A骨关节炎   B强直性脊柱炎   C类风湿性关节炎   D风湿性关节炎   E狭窄性腱鞘炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】晨僵是指关节部位的僵硬和胶着感。晨起明显，活动后减轻。持续时间超过1小时者意义较大。常作为观察类风湿性关节炎活动的指标之一，但主观性较强。可见于多种关节炎，但类风湿关节炎最突出。（九版内科）

以软骨病变性破坏为主要病理改变的风湿病是
A骨关节炎   B强直性脊柱炎   C类风湿性关节炎   D风湿性关节炎   E狭窄性腱鞘炎   
答案: A 
解析: 【答案解析】骨关节炎以关节软骨损害为主，还累及整个关节，包括软骨下骨、滑膜、韧带、关节囊和关节周围肌肉，最终发生关节软骨退变、纤维化、断裂、溃疡及整个关节面损害。（九版内科）

急性乳房炎
A周期性疼痛   B肿块边界清楚，活动，增大缓慢   C肿块巨大，活动，淋巴结不大，有肺部转移   D肿块固定，腋窝淋巴结肿大   E肿块具有明显压痛   
答案: E 
解析: 【答案解析】病人感觉乳房肿胀疼痛、局部红肿、发热。随着炎症进展，疼痛呈波动性,病人可有寒战、高热脉搏加快,常有患侧淋巴结肿大、压痛,白细胞计数明显增高。

乳腺纤维腺瘤
A周期性疼痛   B肿块边界清楚，活动，增大缓慢   C肿块巨大，活动，淋巴结不大，有肺部转移   D肿块固定，腋窝淋巴结肿大   E肿块具有明显压痛   
答案: B 
解析: 【答案解析】乳腺纤维腺瘤：好发于乳房外上象限，约75%为单发,少数属多发。病人常无明显自觉症状。肿块增大缓慢,有弹性感,表面光滑,易于推动。偶伴有疼痛。

乳腺癌
A周期性疼痛   B肿块边界清楚，活动，增大缓慢   C肿块巨大，活动，淋巴结不大，有肺部转移   D肿块固定，腋窝淋巴结肿大   E肿块具有明显压痛   
答案: D 
解析: 【答案解析】(1)乳房肿块是乳腺癌病人最常见的临床表现。早期表现是患侧乳房出现无痛、单发的小肿块,好发于乳房外上象限。常是病人无意中发现而就医的主要症状。肿块质硬,表面不光滑，与周围组织分界不很清楚,在乳房内不易被推动。 (2)乳头和乳晕改变。随着肿瘤增大，可引起乳房局部隆起。若累及Cooper韧带,可使其挛缩而致肿瘤表面皮肤凹陷,即所谓“酒窝征”。邻近乳头或乳晕的癌肿因侵人乳管使之缩短,可把乳头牵向癌肿一侧,进而可使乳头扁平、回缩、凹陷。(3)乳房皮肤改变。癌块继续增大,如皮下淋巴管被癌细胞堵塞,引起淋巴回流障碍,出现I真皮水肿,皮肤呈“橘皮样”改变。(4)乳头血性溢液。(5)乳房疼痛。(6)区域淋巴结肿大(腋窝淋巴结)。(7)有些特殊类型乳腺癌的临床表现与一般乳腺癌不同。

治疗类风湿性关节炎首选的改变病情抗风湿药是
A利妥昔单抗   B来氟米特   C甲氨蝶呤   D布洛芬   E羟氯喹   
答案: C 
解析: 【答案解析】本药抑制细胞内二氢叶酸还原酶,使嘌呤合成受抑,同时具抗炎作用。不良反应有肝损害、胃肠道反应、骨髓抑制和口炎等,停药后多能恢复。利妥昔单抗：主要用于治疗复发或化疗耐药的B淋巴细胞型非霍奇金淋巴瘤。来氟米特：主要抑制合成嘧啶的二氢乳清酸脱氢酶,使活化淋巴细胞的生长受抑。与甲氨蝶呤有协同作用，常联合使用。主要不良反应有胃肠道反应、肝损伤、骨髓抑制和脱发等。布洛芬：非甾体抗炎药：通过抑制环氧化酶(COX),从而抑制花生四烯酸转化为前列腺素,起到抗炎、解热、镇痛的效果。该药应用广泛,起效快,镇痛效果好，但不能控制原发病的病情进展。 

有助于降低系统性红斑狼疮病情复发的基础用药的是
A利妥昔单抗   B来氟米特   C甲氨蝶呤   D布洛芬   E羟氯喹   
答案: E 
解析: 【答案解析】可控制皮疹和减轻光敏感，更重要的是有助于稳定SLE病情和减少激素的副作用,是SLE的常规用药之一。主要不良反应是眼底病变,有心脏病史者,特别是心动过缓或有传导阻滞者禁用抗疟药。

系统性硬化症时可出现
A面部皮肤对称性红斑   B手关节天鹅颈样畸形   C口腔、阴部溃疡   D眼睑面阳性皮疹   E面容刻板、张口困难   
答案: E 
解析: 【答案解析】为本病标志性特点,呈对称性。一般先见于手指及面部，然后向躯干蔓延，下肢较少受累。典型皮肤病变一般经过三个时期:①肿胀期:皮肤病变呈非可凹性肿胀,有些患者可有皮肤红斑、皮肤瘙痒,手指肿胀像香肠-样,活动不灵活,手背肿胀,逐渐波及前臂。②硬化期:皮肤逐渐变厚、发硬,手指像被皮革裹住,皮肤不易被提起,两手不能握紧拳头。面部皮肤受损造成正常面纹消失,使面容刻板、鼻尖变小、鼻翼萎缩变软,嘴唇变薄、内收,口周有皱褶,张口度变小，称“面具脸”，为本病特征性表现之一。③萎缩期:经5~10年后进人萎缩期。皮肤萎缩,变得光滑但显得很薄,紧紧贴在皮下的骨面上,关节屈曲挛缩不能伸直，还可出现皮肤溃疡,不易愈合。受累皮肤可有色素沉着或色素脱失,头发毛囊处没有色素,形成黑白相间改变称“椒盐征”，也可有毛细血管扩张,皮下组织钙化。指端由于缺血导致指垫组织丧失,出现下陷、溃疡、瘢痕,指骨溶解、吸收。

类风湿性关节炎时可出现
A面部皮肤对称性红斑   B手关节天鹅颈样畸形   C口腔、阴部溃疡   D眼睑面阳性皮疹   E面容刻板、张口困难   
答案: B 
解析: 【答案解析】关节畸形见于较晚期患者,关节周围肌肉的萎缩、痉挛则使畸形更为加重。最为常见的关节畸形是腕和肘关节强直、掌指关节的半脱位、手指向尺侧偏斜和呈“天鹅颈”样及“纽扣花样”表现。重症患者关节呈纤维性或骨性强直失去关节功能,致使生活不能自理。

SLE可出现 
A面部皮肤对称性红斑   B手关节天鹅颈样畸形   C口腔、阴部溃疡   D眼睑面阳性皮疹   E面容刻板、张口困难   
答案: A 
解析: 【答案解析】SLE：1.颊部红斑——固定红斑,扁平或高起,在两颧突出部位2.盘状红斑——片状高起于皮肤的红斑,粘附有角质脱屑和毛囊栓;陈旧病变可发生萎缩性瘢痕

是SLE的标准筛选试验，但特异性低 
A抗核抗体   B抗Sm抗体   C抗双链DNA抗体   D抗磷酯抗体   E类风湿因子   
答案: A 
解析: 【答案解析】抗核抗体:见于几乎所有的SLE患者,由于它特异性低,它的阳性不能作为SLE与其他结缔组织病的鉴别。 

哪种抗体阳性的SLE患者易形成动、静脉血栓
A抗核抗体   B抗Sm抗体   C抗双链DNA抗体   D抗磷酯抗体   E类风湿因子   
答案: D 
解析: 【答案解析】包括抗心磷脂抗体、狼疮抗凝物、抗β2-糖蛋白1( β2GP1 )抗体、梅毒血清试验假阳性等对自身不同磷脂成分的自身抗体。结合其特异的临床表现可诊断是否合并有继发性APS。患者易形成动、静脉血栓。

特异性高，效价随SLE病情缓解而下降
A抗核抗体   B抗Sm抗体   C抗双链DNA抗体   D抗磷酯抗体   E类风湿因子   
答案: C 
解析: 【答案解析】抗dsDNA抗体:诊断SLE的标记抗体之一,多出现在SLE的活动期,抗dsDNA抗体的滴度与疾病活动性密切相关。

特异性高，但与SLE活动性无关
A抗核抗体   B抗Sm抗体   C抗双链DNA抗体   D抗磷酯抗体   E类风湿因子   
答案: B 
解析: 【答案解析】抗Sm抗体: 诊断SLE的标记抗体之一。特异性99%,但敏感性仅25%,有助于早期和不典型患者的诊断或回顾性诊断。

痛风
A颊部蝶形皮疹及蛋白尿   B腕、掌指、近指关节受累   C膝关节受累   D第一趾较剧烈疼痛   E大量龋齿提示   
答案: D 
解析: 【答案解析】急性关节炎是原发性痛风的最常见首发症状。初发时往往为单一关节受累,继之累及多个关节。以蹲趾的跖趾关节为好发部位，其次为足底、踝、足跟、膝、腕指和肘。第一次发作通常在夜间,数小时内出现红肿、热及明显压痛,关节迅速肿胀,伴发热、白细胞增多与血沉增快等全身症状。疼痛较剧烈,压痛明显,患者常在夜间痛醒而难以忍受。受寒、劳累、酗酒、食物过敏、进富含嘌呤食物、感染、创伤和手术等为常见诱因。

类风湿性关节炎(RA)
A颊部蝶形皮疹及蛋白尿   B腕、掌指、近指关节受累   C膝关节受累   D第一趾较剧烈疼痛   E大量龋齿提示   
答案: B 
解析: 【答案解析】(1) 好发于中年女性。好发于手足小关节，尤其是近侧指间关节、掌指及;跖趾关节，其次为腕、肘、膝关节等。最初仅累及1~2个小关节，呈游走性，以后发展为多发性和对称性关节炎。(2)发病缓慢而渐进，病变发作与缓解交替出现，病程可长达数年至数十年;关节疼痛、肿胀，活动受限，多关节受累;最后关节活动极度受限，甚至发生半脱位，畸形或强直。同时伴有不规则发热、体重减轻、脉搏增快、贫血、血沉加快、白细胞数增高等全身表现。(3)晨僵现象:经常出现晨起时典型的关节僵硬，全身发紧，活动后缓解。体格检查足小关节或受累关节对称性肿胀、畸形或强直，关节功能受限。X线表现:早期仅见软组织肿胀，以后出现骨质疏松，关节间隙变窄，关节面边缘侵蚀及骨质内小囊状破坏，可发生关节畸形和骨性强直。多数活动期患者有轻至中度正细胞性贫血,白细胞数大多正常,有时可见嗜酸性粒细胞和血小板增多,血清免疫球蛋白IgG、 IgM、IgA可升高,血清补体水平多数正常或轻度升高,60%~80%患者有高水平类风湿因子(RF),但RF阳性也见于慢性感染(肝炎、结核等)、其他结缔组织病和正常老年人。其他如抗角质蛋白抗体(AKA)、抗核周因子(APF)和抗环瓜氨酸多肽(CCP)等自身抗体对类风湿关节炎有较高的诊断特异性,敏感性在30%~40%左右。

系统性红斑狼疮(SLE)
A颊部蝶形皮疹及蛋白尿   B腕、掌指、近指关节受累   C膝关节受累   D第一趾较剧烈疼痛   E大量龋齿提示   
答案: A 
解析: 【答案解析】系统性红斑狼疮诊断：1.颊部红斑——固定红斑,扁平或高起,在两颧突出部位。2.盘状红斑——片状高起于皮肤的红斑,粘附有角质脱屑和毛囊栓;陈旧病变可发生萎缩性瘢痕。3.光过敏——对日光有明显的反应,引起皮疹，从病史中得知或医生观察到。4.口腔溃疡——经医生观察到的口腔或鼻咽部溃疡,一般为无痛性。5.关节炎——非侵蚀性关节炎,累及2个或更多的外周关节,有压痛,肿胀或积液。6.浆膜炎——胸膜炎或心包炎。7.肾脏病变——尿蛋白＞0.5g/24h或+++,或管型(红细胞、血红蛋白、颗粒或混合管型)。8.神经病变——癫痫发作或精神病,除外药物或已知的代谢紊乱。9.血液学疾病——溶血性贫血，或白细胞减少，或淋巴细胞减少,，或血小板减少。10.免疫学异常——抗dsDNA抗体阳性,或抗Sm抗体阳性,或抗磷脂抗体阳性(包括抗心磷脂抗体、或狼疮抗凝物、或至少持续6个月的梅毒血清试验假阳性三者中具备一项阳性)。11.抗核抗体——在任何时候和未用药物诱发“药物性狼疮”的情况下,抗核抗体滴度异常。

干燥综合征(SS)
A颊部蝶形皮疹及蛋白尿   B腕、掌指、近指关节受累   C膝关节受累   D第一趾较剧烈疼痛   E大量龋齿提示   
答案: E 
解析: 【答案解析】干燥综合征(SS)：是一个主要累及外分泌腺体的慢性炎症性自身免疫病。由于其免疫性炎症反应主要表现在外分泌腺体的上皮细胞，故又名自身免疫性外分泌腺体上皮细胞炎或自身免疫性外分泌病。临床除有唾液腺和泪腺受损功能下降而出现口干、眼干外，尚有其他外分泌腺及腺体外其他器官的受累而出现多系统损害的症状。其血清中则有多种自身抗体和高免疫球蛋白血症。猖獗性龋齿是本病的特征之一。约50%的患者出现多个难以控制发展的龋齿，表现为牙齿逐渐变黑，继而小片脱落,最终只留残根。

以上疾病，属于感染相关性风湿病的是
A 骨关节炎   B强直性脊柱炎   C风湿热   D痛风   E类风湿关节炎   
答案: C 
解析: 【答案解析】和感染相关的风湿病：反应性关节炎、风湿热等

以上疾病，属于弥漫性结缔组织病的是
A骨关节炎   B强直性脊柱炎   C风湿热   D痛风   E类风湿关节炎   
答案: E 
解析: 【答案解析】弥漫性结缔组织病：类风湿关节炎、红斑狼疮、硬皮病、多肌炎、重叠综合征、血管炎病等。

