女性，45岁。双手和膝关节肿痛伴晨僵1年。体检:肘部可及皮下结节，质硬，无触痛。诊断首先考虑
A系统性硬化症   B骨关节炎   C痛风   D类风湿关节炎   E风湿性关节炎   
答案: D 
解析: 中年女性患者（类风湿关节炎好发人群），出现双手和膝关节肿痛伴晨僵1年病史（类风湿关节炎关节常见表现），并在肘部可及质硬、无触痛皮下结节（类风湿结节），患者诊断首先考虑为类风湿关节炎（D对）。系统性硬化症（A错）80%首发表现为雷诺现象，指端缺血性溃疡，硬指，皮肤肿硬，失去弹性，关节炎少见。骨关节炎（B错）好发于中老年人，多累及膝、髋、脊柱等负重关节，手指以远端指间关节受累多见，无皮下结节。痛风（C错）多见于40岁以上男性，首先累及第一跖趾关节，受累关节有红、肿、热表现，发作常呈自限性。风湿性关节炎（E错）最常见于5-15岁的儿童和青少年，关节炎以膝、踝、肘、肩、腕等大关节为主。

女性，45岁。双手和膝关节肿痛伴晨僵1年。体检:肘部可触及皮下结节，质硬，无触痛。最有助于确定诊断的是
A关节影像检查   B滑液检查   C抗核抗体   DESR   ECRP   
答案: A 
解析: 中年女性患者（类风湿关节炎好发人群），出现双手和膝关节肿痛伴晨僵1年病史（类风湿关节炎关节常见表现），并在肘部可触及质硬、无触痛皮下结节（类风湿结节），患者诊断首先考虑为类风湿关节炎。关节影像学改变（A对）为类风湿关节炎诊断的重要辅助条件，X片检查可有助于关节病变分期，MRI可显示关节软组织早期病变。懒人出品，必属精品。关节滑液检查（B错）为有创性检查，可引起关节内感染等并发症。抗核抗体（C错）阳性主要见于系统性红斑狼疮。ESR（D错）与CRP增高（E错）为一般炎症指标，无特异性。

男，50 岁。吃海鲜后夜间突发左足第一跖趾关节剧烈疼痛 1 天。查体：关节局部红肿， 压痛明显。既往无类似发作。化验：血尿酸 602umol/L，目前最主要的治疗药物是
A苯溴马隆   B别嘌呤醇   C抗生素   D非甾体抗炎药   E甲氟蝶呤   
答案: D 
解析: 第一跖趾关节剧烈疼痛就是痛风。②痛风的治疗包括高尿酸血症的治疗及急性痛风性关节炎期间的治疗。该患者目前关节剧烈疼痛，故应该是急性痛风性关节炎期间的治疗。急性痛风性关节炎期间的治疗首选药物有：秋水仙碱、非甾体消炎药等（D对)，故本题选D，可迅速止痛。③后期，病情稳定后，可行降低尿酸的治疗，可选用：苯溴马隆、别嘌呤醇等。

女，65 岁。多关节肿痛 2 年，晨僵约 1 小时，查体：双手掌指关节对称性肿胀，压痛。 双手 X 线片：双侧第 2，3 掌指关节骨破坏。该疾病主要的治疗药物不包括：
A羟氯喹   B来氟米特   C柳氮磺吡啶   D甲氨蝶呤   E别嘌醇   
答案: E 
解析: ①多发小关节肿痛+晨僵约1小时→类风湿性关节炎。（速记：小关节、多发→风湿；大关节、单发→骨关节炎）②类风湿关节炎患者可选择抗风湿药：羟氯喹、来氟米特、柳氮磺吡啶、甲氨蝶呤。③别嘌醇是治疗痛风的，不治疗类风关（E对)，故本题选E。

女，40岁，关节肿痛2年，累及双手近端指间关节及掌指关节，近3个月症状加重，伴晨僵2小时。实验室检查：血常规HB110g/L，WBC6.4×109/L，PLT480×109/L，ESR78mm/h，抗CCP抗 体阳性，ANA阴性。最可能的诊断是
A痛风性关节炎   B骨关节炎   C类风湿关节炎   D化脓性关节炎   E强直性脊柱炎   
答案: C 
解析: 类风湿关节炎：(1) 好发于中年女性。好发于手足小关节，尤其是近侧指间关节、掌指及;跖趾关节，其次为腕、肘、膝关节等。最初仅累及1~2个小关节，呈游走性，以后发展为多发性和对称性关节炎。(2)发病缓慢而渐进，病变发作与缓解交替出现，病程可长达数年至数十年;关节疼痛、肿胀，活动受限，多关节受累;最后关节活动极度受限，甚至发生半脱位，畸形或强直。 (3) 晨僵现象:经常出现晨起时典型的关节僵硬，全身发紧，活动后缓解。2.体格检查足小关节或受累关节对称性肿胀、畸形或强直，关节功能受限。X线表现:早期仅见软组织肿胀，以后出现骨质疏松，关节间隙变窄，关节面边缘侵蚀及骨质内小囊状破坏，可发生关节畸形和骨性强直。多数活动期患者有轻至中度正细胞性贫血,白细胞数大多正常,有时可见嗜酸性粒细胞和血小板增多,血清免疫球蛋白IgG、 IgM、IgA可升高,血清补体水平多数正常或轻度升高,60%~80%患者有高水平类风湿因子(RF),但RF阳性也见于慢性感染(肝炎、结核等)、其他结缔组织病和正常老年人。其他如抗角质蛋白抗体(AKA)、抗核周因子(APF)和抗环瓜氨酸多肽(CCP)等自身抗体对类风湿关节炎有较高的诊断特异性,敏感性在30%~40%左右。根据题干中患者表现及实验室检查结果，最可能为类风湿关节炎。

男，32 岁。多次于饮酒后关节红肿疼痛发作，累及的关节包括第一跖耻关节、踝或膝关节。该患者最可能出现的检查结果是
A血 HLA-B27 (+)   B血尿酸水平升高   CX 线片示骶骨关节炎   D尿渗透压降低   E关节腔穿刺液呈脓性   
答案: B 
解析: 急性关节炎是原发性痛风的最常见首发症状。初发时往往为单一关节受累,继之累及多个关节。以蹲趾的跖趾关节为好发部位，其次为足底、踝、足跟、膝、腕指和肘。第一次发作通常在夜间,数小时内出现红肿、热及明显压痛,关节迅速肿胀,伴发热、白细胞增多与血沉增快等全身症状。疼痛较剧烈,压痛明显,患者常在夜间痛醒而难以忍受。受寒、劳累、酗酒、食物过敏、进食含嘌呤食物、感染、创伤和手术等为常见诱因。男性和绝经后女性血尿酸＞420μmol/L(7.0mg/dl)、绝经前女性＞358umol/L(6.0mg/dl)可诊断为高尿酸血症。如出现特征性关节炎表现、尿路结石或肾绞痛发作,伴有高尿酸血症应考虑痛风。

女，21 岁。关节疼痛、口腔溃疡4个月，双手指遇冷变白、变紫2个月，发热、下肢水肿2周。实验室检查：血Hb89g/L,WBC2.3×109/L,PLT80×109/L；尿蛋白（++); 尿红细胞（++)。最可能的诊断是
A再生障碍性贫血   B肾结核   C系统性红斑狼疮   D急性肾小球炎   E类风湿性关节炎   
答案: C 
解析: 系统性红斑狼疮诊断：1.颊部红斑2.盘状红斑3.光过敏4.口腔溃疡——经医生观察到的口腔或鼻咽部溃疡,一般为无痛性。5.关节炎——非侵蚀性关节炎,累及2个或更多的外周关节,有压痛,肿胀或积液。6.浆膜炎7.肾脏病变——尿蛋白＞0.5g/24h或+++,或管型(红细胞、血红蛋白、颗粒或混合管型)。8.神经病变9.血液学疾病——溶血性贫血，或白细胞减少，或淋巴细胞减少,或血小板减少。10.免疫学异常11.抗核抗体。该分类标准的11项中，符合4项或4项以上者，在除外感染、肿瘤和其他结缔组织病后，可诊断SLE。该患者出现关节疼痛、口腔溃疡、肾脏及血液系统受累表现，高度怀疑系统性红斑狼疮。

男，50岁。反复发作第一跖趾关节红肿热痛2年。常于饮酒后出现，每次持续1周左右。既往:双肾结石3年，高脂血症5年。实验室检查:血尿酸630umol/L,  血肌酐96mol/L。不宜使用的药物是
A布洛芬   B苯溴马隆   C糖皮质激素   D别嘌醇   E秋水仙碱   
答案: B 
解析: 患者第一跖趾关节红肿热痛可诊断为痛风。痛风患者可以用降低尿酸及减少尿酸生成的药物如别嘌醇、秋水仙碱。急性发作期首选止痛药NSAIDs药。糖皮质激素用于NSAIDs、秋水仙碱治疗无效或禁忌，肾功能不全者。有尿路结石的患者禁用排尿酸药物如苯溴马隆，所以选B。

